<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1" ?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook V4.1.2//EN"
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.1.2/docbookx.dtd">

<article>

<articleinfo>

<title>Impresión Como</title>

<author>
<firstname>Grant Taylor <ulink
url="mailto:gtaylor@cs.tufts.edu"
>gtaylor@cs.tufts.edu</ulink
> y Brian McCauley (<ulink
url="mailto:B.A.McCauley@bham.ac.uk"
>B.A.McCauley@bham.ac.uk</ulink
>

Traducción: Francisco Escarpa <ulink
url="mailto:escarpa@impronta.es"
>escarpa@impronta.es</ulink
></firstname>
</author>

<abstract>

<para>
Una guía de cómo imprimir y ver documentos bajo el sistema operativo
Linux.
</para>

</abstract>

</articleinfo>

<sect1>
<title>Introducción</title>

<para>
Esta es la versión española del Printing-HOWTO de Linux. Éste documento
forma parte de la segunda generación de linux FAQ
<footnote>

<para>
Nota del
Revisor 
O <emphasis remap="it">PUF</emphasis>s, <emphasis remap="it">Preguntas de Uso Frecuente</emphasis>
</para>

</footnote>
 El
<emphasis remap="it">Linux-FAQ</emphasis> original devino en una bestia inmanejable, por lo que se
cambió el esquema y se fraccionó en secciones independientes para cada
aspecto del sistema operativo.
</para>

<para>
Este <emphasis remap="it">COMO</emphasis> en particular trata de cómo administrar los distintos
aspectos de impresión bajo Linux, configurar impresoras, instalar
aplicaciones para hacerlas funcionar...  Originalmente escrito por Grant
Taylor <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:gtaylor@cs.tufts.edu"
>gtaylor@cs.tufts.edu</ulink
></literal>), posteriormente incorporó el
<emphasis remap="it">lpd-FAQ</emphasis> de Brian McCauley (<literal remap="tt"><ulink
url="mailto:B.A.McCauley@bham.ac.uk"
>B.A.McCauley@bham.ac.uk</ulink
></literal>). 
</para>

<para>
Otros <emphasis remap="it">COMO</emphasis>s detallan aspectos acerca de la conexión en red.... Aunque
pueden encontrarse estos documentos en los lugares más insospechados, su
"domicilio" oficial es:  
</para>

<para>
<literal remap="tt"><ulink
url="ftp://sunsite.unc.edu/pub/linux/docs/Howto"
>ftp://sunsite.unc.edu/pub/linux/docs/Howto</ulink
></literal>
<footnote>

<para>
Igualmente,
la mayoría de los <emphasis remap="it">mirrors</emphasis> de Sunsite contendrán las traducciones de los
COMO, en su directorio <literal remap="tt"><ulink
url="ftp://sunsite.unc.edu/pub/Linux/docs/HOWTO/translations/es"
>ftp://sunsite.unc.edu/pub/Linux/docs/HOWTO/translations/es</ulink
></literal>
</para>

</footnote>

</para>

<para>
(busque mejor en los Mirrors.  Sunsite es una playa muy concurrida) Junto
con el resto de los FAQ de usenet, podemos encontrarlos en <literal remap="tt"><ulink
url="ftp://rtfm.mit.edu"
>ftp://rtfm.mit.edu</ulink
></literal>
</para>

<para>
Envíen los comentarios, errores detectados y sugerencias a Brian y Grant a
<literal remap="tt"><ulink
url="mailto:printing@god.ext.tufts.edu"
>printing@god.ext.tufts.edu</ulink
></literal> (versión en inglés) o a Francisco
Escarpa para la traducción española (<literal remap="tt"><ulink
url="mailto:escarpa@impronta.es"
>escarpa@impronta.es</ulink
></literal> ).
</para>

<para>
Les rogamos que nos comuniquen cualquier nuevo programa, fichero, ... que
conozcan y no figure en este documento. 
</para>

<para>
Grant ha configurado un servidor de correo centrado en la impresión y
visualización bajo Linux, incluyendo la última versión de este documento
(en inglés). Para acceder, envíe un mensaje de correo electrónico a
<literal remap="tt"><ulink
url="mailto:listserv@god.ext.tufts.edu"
>listserv@god.ext.tufts.edu</ulink
></literal>, con el cuerpo de
mensaje '<literal remap="tt">INFO</literal>'. Recibirá como respuesta una lista de los ficheros
disponibles. Si el cuerpo del mensaje es '<literal remap="tt">get fich1 [fich2 fich3]</literal>',
recibirá una copia de los ficheros pedidos.
</para>

<para>
Para esta traducción se ha reelaborado ligeramente el documento original,
eliminado repeticiones, reducido los detalles particulares de cada
programa al mínimo imprescindible, remitiendo al lector a la documentación
correspondiente, y añadiendo alguna pequeña novedad conocida.
Agradeceremos las sugerencias, notificación de errores y demás. 
</para>

</sect1>

<sect1>
<title>Prepárense los impacientes.</title>

<para>
Usted ya conoce UNIX, y ya tiene configurado el sistema (o se lo han
configurado) y desea con toda urgencia imprimir: Hágalo con la orden:
</para>

<para>

<screen>
lpr fichero
</screen>

</para>

<para>
y por su impresora saldrán las tan ansiadas páginas. Si no funciona, lea
de cabo a rabo este documento. 
</para>

</sect1>

<sect1>
<title>Puertos y dispositivos</title>

<para>
Como es sabido, Unix mapea los dispositivos sobre el sistema de ficheros;
así, cada puerto físico está reflejado en un fichero, generalmente bajo
<literal remap="tt">/dev</literal>, sobre el que se ejecutan las operaciones de e/s. 
</para>

<para>
En un sistema de bus tipo AT, común a todos los PC actuales, el puerto
<emphasis remap="it">LPT1</emphasis> equivale en Linux al fichero de dispositivo <literal remap="tt">/dev/lp1</literal> y
sucesivos. 
</para>

<para>
Precisando: 
</para>

<para>

<screen>
       Nombre        Mayor        Menor         Direccion E/S

       lp0           6            0             0x3bc

       lp1           6            1             0x378

       lp2           6            2             0x278
</screen>

</para>

<para>
Del mismo modo, los puertos <emphasis remap="it">COM</emphasis> se controlan a través de los
dispositivos <literal remap="tt">ttyS*</literal> (Consulte el Serie-Como, en <literal remap="tt"><ulink
url="http://www.insflug.org"
>http://www.insflug.org</ulink
></literal> para más información)
</para>

<para>
Utilice los dispositivos <literal remap="tt">/dev/ttyS?</literal> (o <literal remap="tt">/dev/ttys?</literal> si lo
prefiere) para conectar una impresora por línea serie. <emphasis remap="bf">No utilice</emphasis>
<literal remap="tt">/dev/cua?</literal>. 
</para>

<para>
En algunos sistemas, puede haber enlaces simbólicos hacia estos
dispositivos, como <literal remap="tt">/dev/lpr</literal> -&gt; <literal remap="tt">/dev/lp1</literal>, o
<literal remap="tt">/dev/impserie</literal> -&gt; <literal remap="tt">/dev/ttyS0</literal>. Hay a quien le parece
muy elegante, y quien lo considera de pésima praxis. (lea la página
<literal remap="tt">man</literal> <emphasis remap="it">'ln'</emphasis> para más información ).
</para>

<para>
Recuerde que NO puede simultáneamente tener soporte para impresora y para
comunicaciones vía puerto paralelo (conectarse con <literal remap="tt">plip</literal>, o un disco
ZIP paralelo, por ejemplo); si necesita ambas funcionalidades es una buena
idea recompilar el kernel, y preparar el soporte de impresión y de
comunicaciones como módulos independientes, que se cargarán en el kernel
cuando sea necesario.
</para>

</sect1>

<sect1>
<title>LPR</title>

<para>
Todo sistema que se precie es capaz de gestionar una o varias impresoras,
con uno o varios usuarios, que les envían distintas clases de documentos,
más o menos dignamente.
</para>

<para>
Unix resuelve estos problemas mediante un conjunto de programas, los
servidores de impresión, que gestionan los trabajos pendientes, y los
encauzan a las impresoras adecuadas, todo de manera completamente
transparente al usuario.
</para>

<para>
Hay dos familias de servicios de impresión: "<literal remap="tt">lp</literal>" en UNIX System V
(AT&amp;T), y "<literal remap="tt">lpr</literal>", en los U*X BSD, y Linux. En este documento sólo
se hablará del segundo sistema; el sistema <literal remap="tt">lp</literal> no es de dominio
publico, y no conocemos ninguna versión que lo sea; de todos modos,
ambos tienen hoy día la misma funcionalidad.
</para>

<para>
Una variante muy prometedora de <literal remap="tt">lpr</literal>, <emphasis remap="it">LPRng</emphasis>, obvia toda una serie
de limitaciones del <literal remap="tt">lpr</literal> original. Nos limitaremos a mencionar las
diferencias en los capítulos concretos. 
</para>

<para>
Dicen los que saben que <literal remap="tt">lp</literal> es más robusto, pero a la hora de trabajar
en red <literal remap="tt">lpr</literal> se destaca por varios cuerpos.
</para>

<sect2>
<title>¿Qué necesita?</title>

<para>
Asumimos que usted sabe cómo editar un archivo de texto bajo Linux, y
tiene los conocimientos básicos sobre permisos y propiedad de archivos. 
</para>

<para>
También suponemos que su sistema Linux funciona sin tropiezos. Si desea
imprimir en máquinas remotas, deberá además tener configurado y
funcionando el soporte de red (vea en <literal remap="tt">NET-3-HOWTO</literal>
<footnote>

<para>
N. del
Revisor: 
 Disponible en breve en castellano como <literal remap="tt">NET-3-Como</literal>,
ver sección <xref linkend="Grupos"/>
</para>

</footnote>
).
</para>

<para>
Revise las páginas de manual de los comandos <literal remap="tt">chmod</literal> y <literal remap="tt">chown</literal> para
más información.
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>¿Cómo imprimir con Linux?</title>

<para>
El camino más corto en UNIX (y bajo Linux), es enviar los datos a
imprimir directamente al dispositivo adecuado. El siguiente comando envía
un listado del directorio a la primera impresora en paralelo (hablando en
DOS, LPT1:): 
</para>

<para>

<screen>
       ls &#62; /dev/lp1
</screen>

</para>

<para>
El problema de este método es que no aprovecha las capacidades de
multitarea de Linux, debido a que el tiempo que tarda el comando en
completarse será el mismo que emplee la impresora en despachar el trabajo.
</para>

<para>
En una impresora lenta, o en una apagada o sin papel, puede prolongarse un
poco. Podríamos ejecutar el comando simplemente en segundo plano, pero no
adelantaríamos mucho. Además, deberá tener privilegios de superusuario. 
</para>

<para>
Un remedio mejor es crear un área tampón (<emphasis remap="it">spool</emphasis>), es decir, guardar
los datos a imprimir en un fichero temporal, y arrancar un proceso en
segundo plano que envíe los datos a la impresora, y gestione las
incidencias que se presenten. 
</para>

<para>
Esencialmente, así funciona Linux. Para cada impresora, se define un área
tampón, donde cada trabajo pendiente se almacena en un fichero. Un proceso
en segundo plano (llamado el demonio de impresión) analiza metódica y
constantemente los ficheros tampón, buscando nuevos datos a imprimir. 
Cuando aparece alguno, son enviados a la impresora apropiada; cuando más
de un fichero está a la espera, se colocan en una cola (el primero que
entra es el primero que se procesa), por lo que se habla propiamente de la
"<emphasis remap="it">cola de impresión</emphasis>".
</para>

<para>
En el caso de impresión remota, los trabajos se gestionan localmente, como
cualquier otro, pero el demonio de impresión lo envía a través de la red
hacia el ordenador o impresora destino. 
</para>

<para>
La información que el demonio de impresión necesita para su trabajo (el
dispositivo físico, el tampón de datos, la máquina e impresora remota ...)
se almacenan en un fichero llamado "<literal remap="tt">printcap</literal>", que describiremos más
tarde.
</para>

<para>
En lo sucesivo, el término "impresora" se referirá a una máquina lógica
definida en <literal remap="tt">/etc/printcap</literal>. El concepto "impresora física" o
"trasto", define la cosa que mancha papel. Es perfectamente posible
describir múltiples entradas en <literal remap="tt">/etc/printcap</literal> que se refieren a
un sólo trasto, pero por caminos tortuosos. No se preocupe, lo aclararemos
al describir <literal remap="tt">printcap</literal>.
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Impresión remota e impresión local.</title>

<para>
La impresión remota nos permite enviar trabajos de impresión desde una
máquina, hacia otra (ordenador/impresora) conectada a una red; por
ejemplo, nuestro equipo funciona de servidor en una red, o si una
impresora asignada a nuestra máquina debe ser accesible por otros
ordenadores. 
</para>

<para>
Imprimimos localmente cuando usuarios de nuestra máquina envían trabajos a
una impresora conectada directamente a la misma. 
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Los programas importantes</title>

<para>
El sistema de impresión de Linux se sustenta en cinco programas, que
deberían estar donde aparecen en el siguiente listado, propiedad de
<literal remap="tt">root</literal>, y grupo <literal remap="tt">lp</literal> (o <literal remap="tt">daemon</literal>, según el sistema en concreto):
</para>

<para>

<screen>
       -rwxr-xr-x          root          lp            /bin/lpr

       -rwxr-xr-x          root          lp            /bin/lpq

       -rwxr-xr-x          root          lp            /bin/lpc

       -rwxr-xr-x          root          lp            /bin/lprm

       -rwxr-x---         root          lp            /sbin/lpd
</screen>

</para>

<para>
Los cuatro primeros tienen por fin enviar, cancelar y examinar los
trabajos de impresión. <literal remap="tt">/sbin/lpd</literal> es el demonio de impresión. 
</para>

<para>
OJO: Los directorios, permisos y propiedad de los ficheros pueden diferir
a los de su sistema, aunque no deberían ser MUY distintos. 
</para>

<para>
Hay páginas de manual que explican con detalle todas estas órdenes y que
debería consultar para ampliar información. 
</para>

<para>
Es importante saber que, por defecto, <literal remap="tt">lpr</literal>, <literal remap="tt">lprm</literal>, <literal remap="tt">lpc</literal> y
<literal remap="tt">lpq</literal> trabajan con una impresora llamada "<literal remap="tt">lp</literal>". Si define la
variable de entorno <literal remap="tt">PRINTER</literal> con el nombre de una impresora, pasará a
ocupar el valor por defecto. Se puede indicar sobre la marcha una
impresora distinta con la opción <literal remap="tt">-P impresora</literal> en la línea de
órdenes.
</para>

<sect3>
<title>La orden <literal remap="tt">lpr</literal></title>

<para>
Con <literal remap="tt">lpr</literal> se envía un trabajo a la impresora. Este se copia en el
tampón, donde el demonio de impresión lo encuentra, y lo envía a la
impresora física. Si no le suministra un fichero, <literal remap="tt">lpr</literal> usará la
entrada estándar. 
</para>

</sect3>

<sect3>
<title>La orden <literal remap="tt">lpq</literal></title>

<para>
<literal remap="tt">lpq</literal> muestra los trabajos pendientes para la impresora deseada
("<literal remap="tt">lp</literal>" por defecto). <literal remap="tt">lpq</literal> muestra el número de cada trabajo, que
lo identifica para cualquier proceso posterior.
</para>

<para>
Muestra también el estado de cada trabajo. "<literal remap="tt">active</literal>" indica que el
demonio está enviando el trabajo a su destino, o al menos lo intenta. Si
no, un número indica su orden en la cola de impresión. 
</para>

</sect3>

<sect3>
<title>La orden <literal remap="tt">lprm</literal></title>

<para>
<literal remap="tt">lprm</literal> elimina un trabajo de la cola, es decir, borra los ficheros en
espera en el directorio tampón. Puede indicar específicamente la identidad
de un trabajo particular, o "<literal remap="tt">-</literal>", con lo que cancelamos todos los
trabajos destinados a la impresora seleccionada .Si se es superusuario, y
quiere eliminar todos los trabajos pertenecientes a un usuario,
especifique su nombre de usuario en la línea de órdenes.
</para>

</sect3>

<sect3>
<title>la orden <literal remap="tt">lpc</literal></title>

<para>
Con <literal remap="tt">lpc</literal> podemos comprobar el estado de las impresoras, y controlar
algunos aspectos de su uso. Particularmente, le permite arrancar y parar
el tampón de datos, permite activar y desactivar impresoras, y reorganizar
el orden de los trabajos en cola. Con las órdenes siguientes desactivamos
la impresora "<literal remap="tt">impre</literal>", activamos la cola de "<literal remap="tt">tuimpre</literal>", y
mueve el trabajo 37 al principio de la cola.
</para>

<para>

<screen>
              lpc down impre

              lpc enable tuimpre

              lpc topq 37
</screen>

</para>

<para>
Si no especificamos argumentos, <literal remap="tt">lpc</literal> entrará en modo diálogo. con
"<literal remap="tt">?</literal>" obtenemos ayuda. Advierta que algunas funciones de <literal remap="tt">lpc</literal> están
reservadas para el superusuario.
</para>

</sect3>

</sect2>

<sect2>
<title>Los directorios fundamentales.</title>

<para>
Realmente, sólo hay un directorio importante: el área de tampón donde se
almacenan los datos a la espera de que <literal remap="tt">lpd</literal> decida qué hacer con
ellos. Sin embargo, un sistema típico debería configurarse en varios
directorios, uno para cada impresora, lo que facilita notablemente el
mantenimiento. En la mayoría de las instalaciones, <literal remap="tt">/var/spool/lpd</literal>
es el directorio tampón principal, y cada impresora tiene un subdirectorio
particular, con el mismo nombre que la impresora. Así, si tiene una
impresora llamada PJL-16 que admite PostScript y HPGL, debería crear dos
directorios, por ejemplo <literal remap="tt">/var/spool/lpd/PJL-16-ps</literal> y
<literal remap="tt">/var/spool/lpd/PJL-16-hpgl</literal>.
</para>

<para>
Los directorios temporales deberían pertenecer a <literal remap="tt">root</literal>, grupo <literal remap="tt">lp</literal>; 
user y group deben poder leer y escribir, y el resto, leer. permisos:
</para>

<para>

<screen>
-rwxrwxr-x
</screen>

(775) 
</para>

<para>
Para cada directorio de impresora, la orden adecuada sería: 
</para>

<para>

<screen>
chmod ug=rwx,o=rx PJL-16-ps
chgrp lp myprinter
</screen>

</para>

<para>
Los destinos, permisos y propietarios aquí indicados deben considerarse
como indicativos, pues pueden variar entre distintos sistemas e
instalaciones. 
</para>

<sect3>
<title>Y sus correspondientes ficheros.</title>

<para>
Además de los programas ya tratados, cada directorio temporal debe
contener como mínimo estos cuatro ficheros: "<literal remap="tt">.seq</literal>" , "<literal remap="tt">errs</literal>" ,
"<literal remap="tt">lock</literal>" y "<literal remap="tt">status</literal>". Deberán tener permisos 
</para>

<para>

<screen>
-rw-rw-r-- 
</screen>

(664).
</para>

<para>
El fichero <literal remap="tt">.seq</literal> contiene la secuencia de trabajos enviados.
<literal remap="tt">status</literal> contiene el mensaje que devuelve "<literal remap="tt">lpc stat</literal>". El fichero
<literal remap="tt">lock</literal> impide al <literal remap="tt">lpd</literal> imprimir al tiempo dos trabajos en la misma
impresora, y <literal remap="tt">errs</literal> guarda un registro de los fallos de la impresora. 
</para>

<para>
El fichero "<literal remap="tt">errs</literal>" es actualmente potestativo, y ahora puede llamarse
como le apetezca su nombre se especificará en <literal remap="tt">/etc/printcap</literal>.
Debe, sin embargo, existir un fichero que permita a <literal remap="tt">lpd</literal> registrar los
mensajes de error. 
</para>

</sect3>

</sect2>

<sect2>
<title><literal remap="tt">/etc/printcap</literal></title>

<para>
<literal remap="tt">/etc/printcap</literal> es un fichero texto, modificable con su editor
favorito.
</para>

<para>
Su propietario debe ser <literal remap="tt">root</literal> y debe tener permisos 
</para>

<para>

<screen>
-rw-r--r-- 
</screen>

(644)
</para>

<para>
Aunque a golpe de vista parezca tan comprensible como la piedra Rosetta ,
su estructura es muy sencilla y asequible. Parte de la mala fama se debe a
que algunas distribuciones no incluyen página de manual para
<literal remap="tt">printcap</literal>, y el hecho de que muchos <literal remap="tt">printcap</literal> están generados por
programas, o por gente cuya manera de despreciar al género humano es
omitir comentarios que ayuden a su compresión. Desde aquí hacemos un
llamamiento para que su fichero <literal remap="tt">printcap</literal> sea tan legible como sea
posible.
</para>

<para>
Cada entrada de <literal remap="tt">printcap</literal> describe una impresora. Mejor aún, cada
entrada de <literal remap="tt">printcap</literal> provee una denominación lógica para un
dispositivo físico, y describe cómo deben los datos ser enviados y
manejados por él.
</para>

<para>
Por ejemplo, una entrada de <literal remap="tt">printcap</literal> definirá qué puerto vamos a
usar, qué directorio tampón, qué proceso deben soportar los datos, qué
clase de errores debemos notificar, qué volumen de datos se permiten
enviar como máximo, o limitar el acceso de ciertos dispositivos.
</para>

<para>
Además, podemos definir distintos modos de procesar datos para una misma
impresora. Por ejemplo, una misma impresora de HP puede manejar datos en
formatos PostScript, HPGL y PCL, dependiendo de la secuencia de órdenes
que le enviamos al comienzo de cada trabajo. Tendría sentido definir los
tres modos de trabajo como sendas impresoras, cada una de las cuales
procesará los datos dependiendo del modo de trabajo. Los programas que
generan datos ps se enviarán a la impresora PS, los dibujos HPGL a la
impresora HPGL, y así sucesivamente.
</para>

<para>
Llamaremos "filtros" a los programas que procesan los datos a imprimir. Un
filtro puede incluso no enviar ningún dato al puerto. 
</para>

<sect3>
<title>Los campos de <literal remap="tt">/etc/printcap</literal>.</title>

<para>
Un ejemplo típico de entrada en <literal remap="tt">/etc/printcap</literal> podría ser:
</para>

<para>

<screen>

# Ejemplo de printcap con dos alias
impresora|HP850C:\
# lp es el dispositivo de impresion, en este caso, la primera impresora
:lp=/dev/lp1:\
# sd indica el directorio tampon
:sd=/var/spool/lpd/HP850C:

</screen>

</para>

<para>
Como vemos, cada entrada de <literal remap="tt">/etc/printcap</literal> se estructura en una
serie de campos, encabezados por una etiqueta, y limitados por dos puntos,
a excepción del primer campo, que describe la impresora. Los campos pueden
tener tres tipos de valores - Texto, lógico y numérico, en los que nos
extenderemos más adelante.
</para>

<para>
La primera línea de la entrada determina el nombre y alias de la
impresora. La impresora por defecto debería llamarse "<literal remap="tt">lp</literal>"; por
ejemplo, si la impresora del ejemplo anterior es la única que tenemos, la
primera línea sería:
</para>

<para>

<screen>

# Ejemplo para la impresora por defecto
lp|HP850C:\

</screen>

</para>

<para>
Podemos usar el nombre que nos apetezca como "<emphasis remap="it">La Picadora de papel del
despacho de Gertrudis</emphasis>", aunque no parezca quizá muy práctico. Ojo: Sólo
podemos tener una impresora llamada "<literal remap="tt">lp</literal>". 
</para>

<para>
Los siguientes campos son los más comunes, y los más importantes:
</para>

<para>

<screen>
Campo    Tipo         Descripcion

lp       Texto        Dispositivo de impresion ( ej.: /dev/lp1 )
sd       Texto        Nombre del directorio tampon de esta impresora
lf       Texto        Fichero que almacena el registro de errores
if       Texto        Nombre del filtro de entrada
rm       Texto        Nombre del host de impresion remota
rp       Texto        Nombre de la impresora remota
sh       Logico       Suprime las paginas que separan los trabajos
sf       Logico       Suprime las paginas en blanco al final del trabajo
mx       numerico     Tamagnio maximo del trabajo de impresion (en bloques)
</screen>

</para>

<para>

<itemizedlist>
<listitem>

<para>
<emphasis remap="bf">lp</emphasis> apunta al puerto/dispositivo de impresión. Si
especificamos <literal remap="tt">/dev/null</literal> como dispositivo, el resto de los
procesos se ejecutan normalmente, pero los datos de salida van a parar al
inodoro. No se utiliza a excepción de las pruebas de configuración del
dispositivo.  Cuando configure una impresora remota con los campos <literal remap="tt">rm</literal>
y <literal remap="tt">rp</literal> , debería poner "<literal remap="tt">:lp=:</literal>" en <literal remap="tt">/etc/printcap</literal>,
indicando que no está asignada a ningún dispositivo local.. No deje este
campo en blanco a menos que use una impresora remota, o el demonio de
impresión se quejará amargamente, si no especifica un dispositivo de
impresión. 

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
<emphasis remap="bf">lf</emphasis> guarda un registro de los errores de impresión.
Cualquier fichero que especifique deberá existir antes de su uso, o no se
registrarán las incidencias. 

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
<emphasis remap="bf">if </emphasis>indica el nombre del filtro de impresión a ejecutar. Los
filtros son programas que reciben datos por la entrada estándar, y los
devuelven procesados por la salida estándar. 

Un empleo típico es detectar texto llano y convertirlo en PostScript para
imprimirlo en ese tipo de trastos. Son muy útiles, por ejemplo, para
eliminar el efecto escalera, o cambiar la página de códigos sin necesidad
de cambiar la configuración de la impresora cada vez que la usemos entre
UNIX y DOS. 

Cuando se especifica un filtro de entrada, el demonio de impresión no
envía los datos pendientes al dispositivo especificado. En su lugar,
arranca el filtro y asigna el fichero temporal a la entrada estándar, y el
dispositivo de impresión como salida estándar. 

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
<emphasis remap="bf">rm y rp</emphasis> controlan el destino de la impresión remota. Enviar
el documento a imprimir a una impresora remota es tan fácil como indicar
el anfitrión en <literal remap="tt">rm</literal>, la impresora correspondiente en <literal remap="tt">rp</literal>, y
asegurarse que <literal remap="tt">lp</literal> está vacío. Fíjese en que los datos se tamponan
localmente antes de ser enviados, y que le ejecutará cualquier filtro que
especifique. 

Una entrada típica de <literal remap="tt">/etc/printcap</literal> en la máquina local
(<literal remap="tt">pera.huerta.net</literal>)  para trabajar sobre la impresora picapapel, en la
estación <literal remap="tt">rábano.huerta.net</literal> (remota), sería: 

<literal remap="tt">picapapel:lp=:rm=rábano.huerta.net:rp=picapapel:sd=/var/spool/lpd/picapapel:</literal>

En la máquina remota necesitará que <literal remap="tt">/etc/hosts.equiv</literal> o
<literal remap="tt">/etc/hosts.lpd</literal> contenga la línea <literal remap="tt">pera.huerta.net</literal>; Tenga
cuidado con los permisos de acceso. Vea el punto <xref linkend="remota"/>. 

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
<emphasis remap="bf">sh y sf</emphasis>: Portadillas y separadores. Salvo que haya mucha
gente distinta usando su impresora, probablemente no estará interesado en
las páginas separadoras de trabajos. Las páginas de fin de trabajo son
particularmente molestas cuando se trabaja con procesadores de texto, que
componen páginas completas, por lo que si especificamos <literal remap="tt">sf</literal>, tendremos
al final de cada trabajo una página en blanco. 

<emphasis remap="bf">sf</emphasis> es muy útil, sin embargo, si usamos la impresora para listar
directorios, ficheros en crudo ..., asegurándonos que el trabajo sale
completo de la impresión. Se puede presentar un problema si tenemos una
impresora PostScript, al quedar residente el último tipo de letra
utilizado. Con el campo <literal remap="tt">:tr: </literal>lo evitaremos. Es preferible en
estos casos dejar <literal remap="tt">:sh:</literal>, y que sean los filtros quienes se
encarguen de generar las portadillas. 

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
<emphasis remap="bf">mx</emphasis> limita el tamaño del tampón de datos, señalando una
cantidad en bloques de 1 K ( 1024 bits ). Si <literal remap="tt">mx</literal>=0, el límite viene
dado por el espacio disponible en disco. Recuerde que lo que limitamos es
el tamaño del tampón, no la cantidad de datos impresos. 

Si intentamos sobrepasar el límite, el fichero simplemente se trunca, y el
usuario recibe el mensaje 


<screen>
lpr: fichero: copy file is too large".
</screen>


<emphasis remap="bf">mx</emphasis> es útil si tiene programas que accidentalmente pueden generar
un volumen desproporcionado de datos a imprimir (imágenes, por ejemplo);
para impresoras ps, no suele tener mucho interés, pues un volumen pequeño
de datos en formato ps pueden generar una notable cantidad de papel
impreso.  

Podemos sustituir el límite de <literal remap="tt">mx</literal> escribiendo en cada directorio
tampón un fichero llamado "<literal remap="tt">minfree</literal>" que contiene el espacio mínimo
disponible que permita aceptar trabajos, en forma de fichero texto con el
número de bloques mínimos disponibles. Normalmente, suele ser un enlace
con el original en <literal remap="tt">/var/spool/lpd</literal>, ya que es inusual que cada
impresora deba tener un mínimo diferente.
</para>
</listitem>

</itemizedlist>

</para>

</sect3>

<sect3>
<title>Probemos <literal remap="tt">/etc/printcap</literal> con un ejemplo</title>

<para>
El siguiente guión de shell es un filtro de entrada muy simple. Sólo
encadena su entrada al final de un fichero en <literal remap="tt">/tmp</literal>, tras una
pancarta adecuada. Usaremos este filtro en el campo <literal remap="tt">if</literal>, y enviaremos
los datos a <literal remap="tt">/dev/null</literal>, ahorrándonos las quejas del demonio
especificando un dispositivo de impresión. 
</para>

<para>

<screen>

#!/bin/sh
# Este filtro debera colocarse en el directorio tampon, con el nombre
# filtro_entrada, propiedad de root, grupo lp y permisos -rwxr-xr-x
#
echo ------------------------------------------------&#62;/tmp/testlp.out
date &#62;&#62; /tmp/testlp.out
echo ------------------------------------------------&#62;&#62;/tmp/testlp.out
cat

</screen>

</para>

<para>
Y aquí tenemos nuestra flamante entrada en <literal remap="tt">/etc/printcap</literal>. Vea que
el formato es razonablemente inteligible, usando caracteres de
continuación de línea "&bsol;" al final de cada una, excepto la última (de
hecho, cada entrada en <literal remap="tt">/etc/printcap</literal> es una sola línea):
</para>

<para>

<screen>

impre|PLJ-H1998:\
:lp=/dev/null:\
:sd=/var/spool/lpd/PLJ-H1998:\
:lf=/var/spool/lpd/PLJ-H1998/errores:\
:if=/var/spool/lpd/PLJ-H1998/filtro_entrada:\
:mx#0:\
:sh:\
:sf: 

</screen>

</para>

<para>
Ojo: <emphasis>NO DEJE ESPACIOS EN BLANCO</emphasis>, o no funcionará (le aparecerán
impresoras sin nombre, no logrará volcar los trabajos, y se acumularán en
cola generosamente) 
</para>

</sect3>

<sect3>
<title>Valor y al toro: juntémoslo todo</title>

<para>

<itemizedlist>
<listitem>

<para>
Primero: <emphasis>DEBE SER EL SUPERUSUARIO</emphasis> (<literal remap="tt">root</literal>), tanto si le gusta
como si no.

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Segundo: Compruebe los permisos y situaciones de <literal remap="tt">lpr</literal>,
<literal remap="tt">lprm</literal>, <literal remap="tt">lpc</literal>, <literal remap="tt">lpq</literal> y <literal remap="tt">lpd</literal>.

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Tercero: Cree el directorio tampón de su impresora: (recuerde que el
propietario debe ser <literal remap="tt">root</literal>, el grupo <literal remap="tt">lp</literal>, y los permisos
<literal remap="tt">-rwxrwxr-x</literal> con las órdenes: 


<screen>
mkdir /var/spool/lpd /var/spool/lpd/impre
chown root.lp /var/spool/lpd /var/spool/lpd/impre
chmod ug=rwx,o=rx /var/spool/lpd /var/spool/lpd/impre
</screen>


</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Cuarto: En el directorio tampón cree los ficheros necesarios, con
los debidos permisos y propietarios: 


<screen>
cd /var/spool/lpd/impre
touch .seq errores status lock
chown root.lp .seq errs status lock
chmod ug=rw,o=r .seq errs status lock
</screen>


</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Quinto: Cree el script filtro de entrada en el directorio tampón.
Use por ahora el filtro de prueba anterior. Asegúrese que el fichero
pertenece a <literal remap="tt">root.lp</literal>, y es ejecutable para todos.

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Sexto: Cree el fichero <literal remap="tt">/etc/printcap</literal> tal y como lo hemos
descrito en el punto anterior. Su propietario será <literal remap="tt">root</literal> y sus permisos
<literal remap="tt">-rw-r--r--</literal>. 

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Séptimo: Compruebe que <literal remap="tt">rc.local</literal> (normalmente en
<literal remap="tt">/etc/rc.d/</literal>) contiene la línea <literal remap="tt">/sbin/lpd</literal>, y añádala si no
está. Esto hace que arranque el demonio de impresión al arrancar. De todos
modos puede arrancarlo a mano con la orden <literal remap="tt">lpd</literal>. 

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Octavo: Haga una prueba: cruce los dedos y teclee 


<screen>
ls -l | lpr -Pimpre
</screen>


</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Noveno: Busque en <literal remap="tt">/tmp</literal> un fichero llamado <literal remap="tt">testlp.out</literal>. 
Debería contener un listado del directorio, con un encabezado.

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Décimo: Si ha funcionado (y no dudamos que habrá sido así), edite
<literal remap="tt">/etc/printcap</literal>, y copie la entrada de prueba en el mismo fichero; 
En la primera entrada, cambie el nombre de la impresora a "<literal remap="tt">testlp</literal>", o
el que usted prefiera, pero que no use como nombre real de impresora. En
la segunda entrada (que ahora será la de su impresora real), cambie el
contenido de <literal remap="tt">lp=/dev/null</literal> al del puerto de impresora (normalmente
será <literal remap="tt">/dev/lp1</literal>) de su ordenador, salvo que vaya a utilizar una
impresora remota, en cuyo caso deberá definir <literal remap="tt">rm</literal> y <literal remap="tt">rp</literal>. Cambie el
nombre del filtro <literal remap="tt">if</literal> si tiene ya uno previsto, o suprímalo si no va a
utilizar ninguno. 

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Once: Reinicie el sistema, o mate el demonio de impresión y
arránquelo, ya que <literal remap="tt">lpd</literal> sólo lee <literal remap="tt">/etc/printcap</literal> al comenzar su
trabajo.

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Doce: Haga una prueba, y aprecie lo bien que funciona su impresora
(Si tiene problemas con el efecto escalera, siga leyendo). 
</para>
</listitem>

</itemizedlist>

</para>

<para>
Para añadir nuevas impresoras, sólo tendrá que repetir la entrada de
<literal remap="tt">printcap</literal>, con las modificaciones pertinentes a cada dispositivo. 
</para>

</sect3>

<sect3 id="remota">
<title>Y de la impresión remota, ¿qué? </title>

<para>
Como primer paso, cualquier máquina que intente imprimir en su sistema,
debe estar registrada en cualquiera de los ficheros
<literal remap="tt">/etc/hosts.equiv</literal> o <literal remap="tt">/etc/hosts.lpd</literal>, que son simples
ficheros de texto, con un nombre de maquina por línea. Es preferible el
segundo, reservando el primero para proporcionar mayores permisos de
acceso, lo que debería ser evitado en lo posible. 
</para>

<para>
Puede restringirse el uso tanto por nombre como por grupos. Especifique
los grupos autorizados con uno o varios campos "<literal remap="tt">:rg:</literal>" en
<literal remap="tt">/etc/printcap</literal> - <literal remap="tt">:rg=admin:</literal> sólo autorizará el acceso a la
impresora a los usuarios asignados al grupo <literal remap="tt">admin</literal>. Puede también
limitar el acceso a aquellos usuarios con cuenta en su sistema utilizando
el campo lógico <literal remap="tt">:rs:</literal>.  
</para>

</sect3>

<sect3>
<title>Socorro: no funciona. </title>

<para>
Algo falla; Lo primero que debemos hacer es revisar la existencia y los
permisos y propiedad de los ficheros y directorios anteriormente
descritos. Como comprobará los permisos de UNIX son algo juguetones hasta
que se les controla. No se azore, y siga la siguiente rutina de control. 
Recuerde que cualquier modificación de <literal remap="tt">/etc/printcap</literal> acarrea
matar el demonio de impresión y arrancarlo de nuevo, o (último y brutal
recurso)  reiniciar el sistema. 
</para>

<para>

<orderedlist>
<listitem>

<para>
ejecute "<literal remap="tt">ls -l &gt; /dev/lp?</literal>" (como <literal remap="tt">root</literal>)

<itemizedlist>
<listitem>

<para>
La impresora funciona: 2
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
La impresora no funciona: Compruebe el puerto de impresión, el
cable, y que la impresora física este encendida y lista. 
</para>
</listitem>

</itemizedlist>


</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
pruebe con <literal remap="tt">lpr -P&lt;impresora&gt;</literal>


<itemizedlist>
<listitem>

<para>
La impresora responde: 7
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
La impresora no responde: 3
</para>
</listitem>

</itemizedlist>


</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Aparecen mensajes de error indicando que no se puede escribir
<literal remap="tt">.seq</literal> o que no se puede crear la cola: Compruebe que haya sitio en el
disco, que el directorio tampón existe y que tiene los permisos
necesarios. 


<itemizedlist>
<listitem>

<para>
no hay mensajes: 4
</para>
</listitem>

</itemizedlist>


</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
ejecute 


<screen>
ps -ax | grep lpd
</screen>


y vea si aparece <literal remap="tt">lpd</literal> en el listado, o hay un mensaje acerca del
demonio de impresión: 


<itemizedlist>
<listitem>

<para>
<literal remap="tt">lpd</literal> no está arrancado: Vea si <literal remap="tt">rc.local</literal> tiene una línea
<literal remap="tt">/sbin/lpd</literal>; si no, añádala y reinicie el sistema. Puede arrancarlo
a mano con <literal remap="tt">/sbin/lpd</literal> como <literal remap="tt">root</literal>. 

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
<literal remap="tt">lpd</literal> está funcionando: 5
</para>
</listitem>

</itemizedlist>


</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Compruebe que el filtro de impresión especificado en <literal remap="tt">if</literal>
funciona. (<literal remap="tt">filtro &lt; datos &gt;salida</literal>)


<itemizedlist>
<listitem>

<para>
El filtro no funciona: corríjalo, y pruebe de nuevo
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
El filtro funciona: 6
</para>
</listitem>

</itemizedlist>


</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Ejecute "<literal remap="tt">lpc status</literal>".


<itemizedlist>
<listitem>

<para>
Aparecen más impresoras que las descritas, algunas con el nombre en
blanco: Hay espacios en blanco dentro de la entrada de la impresora en
<literal remap="tt">/etc/printcap</literal>. Revise la sintaxis de la entrada. 

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
sólo aparece una impresora que no es <literal remap="tt">lp</literal>: Si no ha especificado
nombre de impresora, <literal remap="tt">lpr</literal> usará <literal remap="tt">lp</literal> por defecto. Pruebe 


<screen>
lp -P&#60;impresora&#62; 
</screen>


</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
La impresora está deseleccionada (<literal remap="tt">down</literal>): ejecute 


<screen>
lpc up &#60;impresora&#62;
</screen>


(debe ser superusuario). 
</para>
</listitem>

</itemizedlist>


</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
La impresora funciona, pero imprime mal:


<itemizedlist>
<listitem>

<para>
Se imprimen las cuatro o cinco primeras líneas, en escalera:
Necesita un filtro de entrada. Vea <xref linkend="escalera"/> 

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
El fichero no se imprime completo: Elimine el límite en <literal remap="tt">mx</literal> con
<literal remap="tt">:mx#0:</literal> en <literal remap="tt">/etc/printcap</literal>. 
</para>
</listitem>

</itemizedlist>

</para>
</listitem>

</orderedlist>

</para>

<para>
Si tras este rastreo sus dificultades continúan, tenemos un buen problema. 
Una buena idea para aislar fallos es incluir el demonio "<literal remap="tt">syslogd</literal>" en
el arranque, de modo que obtengamos un registro de las incidencias de los
procesos arrancados, que puedan ayudar al rastreo.
</para>

<para>
Un problema que ha ido apareciendo y desapareciendo de modo recurrente en
distintas versiones de Linux está asociado a los mensajes "<emphasis remap="it">job queued,
but cannot start daemon</emphasis>" o "<emphasis remap="it">lpc: connect: no such file or
directory</emphasis>", y <literal remap="tt">lpd</literal> sí está corriendo, parece manifestar un conflicto
entre los módulos de red y el resto del sistema, y que se manifiesta si la
red no está correctamente configurada. Si no está conectado a una red,
suele corregirse añadiendo en la configuración de arranque: 
</para>

<para>

<screen>
ifconfig lo localhost
route add localhost
</screen>

</para>

</sect3>

<sect3>
<title>¿Dónde puedo encontrar un <literal remap="tt">printcap</literal> para la impresora xxxxx?</title>

<para>
Si ha leído todo hasta ahora, comprobará que esta pregunta carece de
sentido. No se le ocurra preguntar en usenet, si quiere que su dignidad se
mantenga a salvo, y léase este documento completo. 
</para>

</sect3>

<sect3 id="escalera">
<title>El "efecto escalera", bajo control. </title>

<para>
Mientras que en *DOS el indicador de nueva línea se compone de los
caracteres CR y LF (retorno de carro y salto de línea), UNIX termina las
líneas con LF. Esto hace que, si en una impresora configurada para *DOS
imprimimos un documento UNIX, obtendremos una sucesión de líneas, que
acabarán marchándose inmediatamente por el margen derecho del papel. 
</para>

<para>
Tenemos dos vías para corregirlo: Reconfigurar la impresora para que
interprete &lsqb;LF] como &lsqb;CR]+&lsqb;LF], algo molesto si alterna entre *DOS y
Linux, o añadir un filtro de impresión, que lo haga sobre la marcha.
</para>

<para>
Ofrecemos dos: uno general, y el otro específico para impresoras HP.
</para>

<para>

<screen>
#!/bin/sh
# filtro general para prevenir el efecto escalera
if [ "$1" = -c ] ; then
cat
else
sed -e s/$/^M/
fi
echo -ne \\f
</screen>

</para>

<para>

<screen>
#!/bin/sh
# filtro para corregir el efecto escalera en impresoras HP
echo -ne \\033\&amp;k2G
cat
echo -ne \\f
</screen>

</para>

<para>
El carácter ^M es el correspondiente a CR. Para obtenerlo
con <literal remap="tt">vi</literal> use <emphasis remap="it">C-v C-m</emphasis>, y con <literal remap="tt">emacs</literal>, <emphasis remap="it">C-q C-m</emphasis> (C es la
tecla <emphasis remap="it">Control</emphasis>).
</para>

<para>
El mejor sitio para guardar estos filtros es el propio directorio tampón
de la impresora. Recuerde que deben especificarse en
<literal remap="tt">/etc/printcap</literal> en el campo <literal remap="tt">:if=&lt;filtro&gt;:</literal>, con permisos
<literal remap="tt">-rwxrwxr-x</literal>, y propiedad <literal remap="tt">root.lp</literal>. 
</para>

</sect3>

<sect3>
<title>Imprimir por el puerto serie es fácil.</title>

<para>
Primero hemos de ver si <literal remap="tt">lpd</literal> se queja enviando un error acerca de
<literal remap="tt">ioctl(TIOEXCL)</literal>. Si es así, deberíamos conseguir una versión de
<literal remap="tt">lpd</literal> que lo acepte (<literal remap="tt">lpd-590p2</literal>, por ejemplo).
</para>

<para>
Necesitaremos configurar dos grupos de campos, además de la velocidad de
transferencia <literal remap="tt">br</literal> (Observación: Configurar el campo "<literal remap="tt">:fc</literal>:" puede
puentear el valor del campo "<literal remap="tt">:br#:</literal>", así que asegúrese de
configurar los dos correctamente). 
</para>

<para>
Cada campo puede tener bits activados y desactivados. Se debe empezar
desactivándolos con los campos "<literal remap="tt">:fc#*:</literal>" y "<literal remap="tt">:xc#*:</literal>", para
activarlos posteriormente con "<literal remap="tt">:fs#*:</literal>" y "<literal remap="tt">:xs#*:</literal>". 
</para>

<para>
Configurar <literal remap="tt">br#</literal>; es obvio: "<literal remap="tt">:br#9600:</literal> 
</para>

<para>
Es muy fácil traducir la configuración de <literal remap="tt">stty</literal> a los campos de
<literal remap="tt">/etc/printcap</literal>. Consulte la página de manual de stty para obtener
más información.
</para>

<para>
Utilice <literal remap="tt">stty</literal> para configurar el puerto de su impresora de manera que
con "<literal remap="tt">cat</literal>" pueda enviarle un fichero, e imprimirlo sin problemas. Aquí
tiene un ejemplo de la configuración del puerto serie de la impresora:
</para>

<para>

<screen>
# darkstar:/var/spool/lpd # stty -a &#60; /dev/ttyS2
speed 9600 baud; rows 0; columns 0; line = 0;
intr = ^C; quit = ^\; erase = ^?; kill = ^U; eof = ^D; eol = &#60;undef&#62;;
eol2 = &#60;undef&#62;; start = ^Q; stop = ^S; susp = ^Z; rprnt = ^R; werase = ^W;
lnext = ^V; min = 1; time = 0;
-parenb -parodd cs8 hupcl -cstopb cread -clocal -crtscts
-ignbrk -brkint -ignpar -parmrk -inpck -istrip -inlcr
-igncr -icrnl ixon -ixoff -iuclc -ixany -imaxbel
-opost -olcuc -ocrnl -onlcr -onocr -onlret -ofill -ofdel nl0 cr0 tab0 bs0 vt0 ff0
-isig -icanon -iexten -echo -echoe -echok -echonl -noflsh -xcase -tostop
-echoprt -echoctl -echoke
</screen>

</para>

<para>
Deberá estudiar el control de flujo de su impresora serie, y aplicar las
correcciones necesarias a la configuración del puerto al que está
conectado el equipo. 
</para>

<para>
Una vez tengamos la configuración ajustada, de modo que con la orden 
</para>

<para>

<screen>
cat fichero &#62; /dev/ttyS?
</screen>

</para>

<para>
la impresora escriba correctamente, consultaremos el fichero
<literal remap="tt">/usr/src/linux/include/linux/termios.h</literal> ( no será mala idea
imprimirlo; así sabremos si funciona <literal remap="tt">:-)</literal>.
</para>

<para>
En la sección que empieza con
</para>

<para>

<screen>
/* c_cflag bit meaning */
#define CBAUD 0000017
</screen>

</para>

<para>
está detallado el valor de los bits de "<literal remap="tt">fc#</literal>" y "<literal remap="tt">fs#</literal>". 
Apreciará que los nombres que aparecen aquí (tras las velocidades de
transmisión)  coinciden con una de las líneas del listado producido por
<literal remap="tt">stty</literal>. ¿Ve qué fácil?
</para>

<para>
Estos campos, en <literal remap="tt">stty</literal>, van precedidos por un guión (<literal remap="tt">-</literal>). Sume los
valores (en octal) que aparecen en el listado. Este valor representa los
bits a LIMPIAR; es el valor del campo <literal remap="tt">:fc#*:</literal>. Note que, como
deberá activar posteriormente los bit necesarios, podría usar
directamente "<literal remap="tt">:fc#0177777:</literal>". 
</para>

<para>
Ahora repita el mismo proceso para las opciones sin guión en la salida de
<literal remap="tt">stty</literal>. En el ejemplo, los bits importantes son <literal remap="tt">CS8 (0000060)</literal>,
<literal remap="tt">HUPCL (0002000)</literal> y <literal remap="tt">CREAD (0000200)</literal>. Considere también los
indicadores para la velocidad de transmisión (en mi caso <literal remap="tt">0000015</literal>). 
Súmelos; en este caso, tendremos <literal remap="tt">0002275</literal>: el valor del campo
<literal remap="tt">:fs#*:</literal> (En mi caso, "<literal remap="tt">:fs#02275:</literal>" funciona).
</para>

<para>
Haremos lo mismo con la siguiente sección de <literal remap="tt">termios.h</literal>, que comienza
con "<literal remap="tt">c_lflag bits</literal>". En mi caso, no he necesitado ningún ajuste, y
utilizo "<literal remap="tt">:xc#0157777:</literal> y "<literal remap="tt">:xs#0:</literal>". 
</para>

<para>
Una vez modificado <literal remap="tt">printcap</literal>, intente imprimir con <literal remap="tt">lpr</literal>. Si no
funciona, siga leyendo.
</para>

</sect3>

<sect3>
<title><literal remap="tt">cat</literal> funciona, pero <literal remap="tt">lpd</literal> no.</title>

<para>
Mantener "<literal remap="tt">lpd</literal>" en forma se explica en la página adecuada del manual,
pero si le persiguen los problemas de configuración, puede evitar que
<literal remap="tt">lpd</literal> establezca la configuración del puerto, haciendo que su impresora
no presente un dispositivo normal (vea la sección <xref linkend="impresorasqueno"/>).  
</para>

<para>
El proceso a seguir es el siguiente: 
</para>

<para>

<orderedlist>
<listitem>

<para>
el campo <literal remap="tt">:lp:</literal> de <literal remap="tt">/etc/printcap</literal> deberá apuntar a
<literal remap="tt">/dev/null1</literal> (créelo con <literal remap="tt">mknod /dev/null1 c 1 3</literal>), porque
no queremos a <literal remap="tt">/dev/null</literal> sólo para nosotros. Elimine los campos
<literal remap="tt">:br:</literal> y <literal remap="tt">:fs:</literal>, <literal remap="tt">:fc:</literal>, <literal remap="tt">:xs:</literal> y <literal remap="tt">:xc:</literal>. 

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Cree un script, por ejemplo, <literal remap="tt">testserie</literal>, tal que este: 


<screen>
#!/bin/sh
echo if: $* &#62;&#62; /var/spool/lpd/resultados
# /dev/lp debe estar enlazado (con ln -s) a /dev/ttyS?, donde esta la 
# impresora
exec su-filtro-de-entrada-viejo $* &#62; /dev/lp
</screen>


o si no tiene un <literal remap="tt">:if:</literal> instalado


<screen>
#!/bin/sh
echo if: $* &#62;&#62; /var/spool/lpd/resultados
# asumimos que /bin/sh es bash al usar "echo -ne"
echo -ne \\f &#62; /dev/lp
</screen>


</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Asegúrese que es ejecutable y legible para todos (<literal remap="tt">rwxrwxr-x</literal>).
Pruebe el filtro con


<screen>
# testserie &#60; algo-que-imprimir 
</screen>


y vea si sale algo por la impresora. Modifique <literal remap="tt">/etc/printcap</literal>,
para que <literal remap="tt">if</literal> sea "<literal remap="tt">testserie</literal>" (o el nombre que le haya dado).

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Con <literal remap="tt">stty</literal>, configure el puerto de la impresora. Intente
imprimir.  Ahora podrá saber si hay datos en el tampón, y algo
<emphasis remap="it">debería</emphasis> imprimirse si el paso 3 funcionó.  

</para>
</listitem>

</orderedlist>

</para>

<para>
Ahora, si el proceso con <literal remap="tt">if</literal> funciona, y cree que la configuración del
<literal remap="tt">printcap</literal> original es la correcta, vuelva a revisar la configuración
del puerto, las etiquetas de <literal remap="tt">termios.h</literal> ... Si aún no funciona,
probablemente <literal remap="tt">lpd</literal> tiene un defecto, y deba obtener una versión nueva. 
</para>

</sect3>

<sect3 id="impresorasqueno">
<title>Impresoras que no son dispositivos simples. </title>

<para>
Piense en una impresora conectada de algún modo tortuoso a nuestra red ...
---agárrese: está enchufada a un ordenador con el que sólo podemos
comunicarnos mediante correo electrónico---
</para>

<para>
Para imprimir a través de <literal remap="tt">lpr</literal>, el campo <literal remap="tt">:lp:</literal> debería ser
redirigido a un dispositivo nulo, 
</para>

<para>

<screen>
mknod /dev/null1 c 1 3
</screen>

</para>

<para>
(no a <literal remap="tt">/dev/null</literal>, pues <literal remap="tt">lpd</literal> lo usa en exclusiva). El filtro
de entrada ( <literal remap="tt">:if:</literal>, recuerde) debe explícitamente codificar y enviar
como correo al ordenador remoto su salida. 
</para>

<para>
Se rumorea que alguien consiguió con algo similar con Novell NetWare y el
agente de correo Charon; también hay quien cree en los Reyes Magos. 
</para>

</sect3>

</sect2>

<sect2>
<title>Trucos y problemas</title>

<sect3>
<title><literal remap="tt">lpr -i</literal> o como modificar la impresión a nuestro antojo.</title>

<para>
La opción <literal remap="tt">-i</literal> envía argumentos al filtro de impresión. Ante todo,
necesitamos un filtro instalado en <literal remap="tt">printcap</literal> para que la opción
'<literal remap="tt">-i</literal>' funcione. Ésta se limita a pasar a través de <literal remap="tt">lpd</literal> hacia el
filtro. Si quisiera un filtro que permitiera configurar su impresora sobre
la marcha, podríamos utilizar un filtro como este: 
</para>

<para>

<screen>
#!/bin/sh
# Mi programa de configuracion se llama confimpre.
exec /usr/lib/confimpre $* 
</screen>

</para>

<para>
que desplace el margen izquierdo, y pasar como argumento el margen deseado.
</para>

<para>

<screen>
#!/usr/bin/perl
# confimpre: Desplaza el margen izquierdo en un texto ascii
# Usamos perl porque convertir numeros a caracteres
# es un campo de minas en programacion shell
for  ( $i=0 ; !($_ = $ARGV[$i]) || !/^-i([0-9])+/;
$i++) {}
print pack( "cAc" , 27 , "l" , $1) ;
while (&#60;STDIN&#62;) { print; }
</screen>

</para>

</sect3>

<sect3>
<title>'<literal remap="tt">lpc</literal>' y '<literal remap="tt">lpq</literal>' advierten : "<literal remap="tt">missing
daemons</literal>"</title>

<para>
Un proceso <literal remap="tt">lpd</literal> corre continuamente, y se desdobla en hijos para
manipular cada impresora en tanto se necesita. La salud del proceso
principal no se manifiesta explícitamente con '<literal remap="tt">lpc</literal>'; basta con la
ausencia de errores. El comando '<literal remap="tt">lpc stat</literal>' mostrará de manera normal
el mensaje "<literal remap="tt">no daemon present</literal>" para cada cola actualmente inactiva.
Si la impresión se desactiva, o la cola se vacía, '<literal remap="tt">lpq</literal>' es bastante
más escandaloso, gritando "<literal remap="tt">Warning: no daemon present</literal>", aunque, de
hecho, no hay condición de error.  Si el demonio está ausente cuando hay
entradas en la cola, y no ha sido explícitamente detenido, probablemente
se debe a un fallo en algún filtro. Fíjelo y reinicie con "<literal remap="tt">lpc up &lt;cola&gt;</literal>. 
</para>

<para>
De vez en cuando, al desactivar una impresora, '<literal remap="tt">lpc</literal>' alucina, e
intenta matar demonios inexistentes, emitiendo un surtido de irritantes e
inofensivos mensajes de error. Esta "característica" es muy rara en
versiones posteriores a <literal remap="tt">lpd-590p2</literal>.
</para>

</sect3>

<sect3>
<title>Impresión sobre red (notas adicionales)</title>

<para>
Dado que la máquina que alberga la impresora física debe saber quien se
conecta, deberemos dar de alta al resto de los ordenadores en los ficheros
<literal remap="tt">/etc/hosts.equiv</literal> y <literal remap="tt">/etc/hosts.lpd</literal>, con sus nombres
canónicos, o direcciones IP. Si no está seguro del nombre completo de una
máquina, puede incluir todos sus alias conocidos.
</para>

<para>
Por motivos de seguridad, es preferible que las máquinas que sólo deban
tener acceso a la impresora queden restringidas a <literal remap="tt">/etc/hosts.lpd</literal>. 
</para>

<para>
Si el servidor de impresión no ejecuta un sistema de impresión tipo BSD (
<emphasis remap="it">UnixWare</emphasis>, <emphasis remap="it">HP-UX</emphasis> versión 10 ,...), debería ser posible trabajar
con él, teniendo en cuenta que los ficheros de autorización pueden variar
notablemente, cambiando en cada sistema.
</para>

<para>
Si aún no puede imprimir sobre un sistema distinto, queda un as en la
manga: simplemente use una orden remota, tal que <literal remap="tt">rsh</literal>, <literal remap="tt">rexec</literal> ... 
</para>

<para>

<screen>
# rsh rabano.huerta.net "lp -dlp" &#60; fichero 
</screen>

</para>

<para>
permitirá imprimir sobre un SYSV, desde nuestra <literal remap="tt">pera.huerta.net</literal>.
</para>

</sect3>

</sect2>

<sect2>
<title>Los filtros de impresión</title>

<para>
Los filtros en UNIX, son meramente programas (y como tales deben tener
permisos de ejecución) que leen la entrada estándar y escriben sobre la
salida estándar, independientemente de su complejidad. 
</para>

<para>
Los filtros de <literal remap="tt">lpd</literal> lo son en el sentido que leen STDIN y escriben en
STDOUT; su peculiaridad estriba en que deben asumir que la entrada
estándar es un fichero de acceso aleatorio, sobre el que se pueden
realizar operaciones con <literal remap="tt">lseek()</literal>. 
</para>

<para>
Un filtro que interpreta PostScript nos servirá de ejemplo:
</para>

<para>

<screen>
#!/bin/sh
/usr/bin/gs -q -dSAFER -dNOPAUSE -r?? -sDevice=? -sOutputFile=- - &#60; /dev/null
</screen>

</para>

<para>
La primera línea invoca al intérprete de comandos que lo interpretará. 
Podemos usar <literal remap="tt">csh</literal>, <literal remap="tt">bash</literal>, <literal remap="tt">perl</literal>, <literal remap="tt">tcl</literal>, etc...; va por
gustos. 
</para>

<para>
En la segunda línea usamos <literal remap="tt">gs</literal> como filtro, indicando que la entrada
es STDIN ( el guión del final ), y la salida, STDOUT
(<literal remap="tt">-sOutputFile=-</literal>).  Lea la página de manual de '<literal remap="tt">gs</literal>' para más
detalles.
</para>

<para>
Es buena práctica guardar los filtros de entrada en el directorio tampón
de la impresora en la que se usan (o en <literal remap="tt">/var/spool/lpd/</literal> ), aunque
las buenas maneras recomienden camas separadas para datos y programas.
</para>

<para>
Más difícil aún:
</para>

<para>

<screen>
#!/bin/sh
/usr/tex/bin/dvips -f | /usr/bin/gs [...] -sOutputFile=- -
</screen>

</para>

<para>
Como se puede ver, este filtro procesará un fichero texto de formato TEX o
LATEX, obteniendo un fichero <literal remap="tt">.dvi</literal>, que es transformado en PostScript,
y reprocesado con ghostscript para imprimirlo en una impresora normal.
</para>

<para>
Ojo: Si usa impresión remota con <literal remap="tt">lpr</literal>, el filtro deberá encontrarse en
la máquina remota; <literal remap="tt">LPRng</literal> obvia este inconveniente.
</para>

<sect3>
<title>Los filtros de salida</title>

<para>
Son como el <literal remap="tt">goto</literal> en 'C', se pueden usar, pero realmente, es difícil
encontrar aplicaciones para ellos. Dado que cualquier comando de
iniciación de la impresora es ignorado, si tenemos un trabajo rodando que
cambia algo (el tipo de letra, por ejemplo), el nuevo trabajo
probablemente acabará mal impreso. No los use. 
</para>

</sect3>

<sect3>
<title>Depuración de filtros </title>

<para>
Es absolutamente trivial:  <literal remap="tt">mifiltro &lt;fichero &gt;/dev/lp1</literal>
(como <literal remap="tt">root</literal>). Comprobaremos de inmediato si de verdad funciona.
</para>

<para>
Un truco muy útil para los filtros con argumentos en línea de comandos
consiste en incluir la línea 
</para>

<para>

<screen>
echo $* &#62;&#62; /tmp/filter-log
</screen>

</para>

<para>
cerca del principio del guión. Recuerde incluir en la primera línea
'<literal remap="tt">#!/bin/sh</literal>', asegúrese de que el propietario es <literal remap="tt">root</literal>, y
que son ejecutables por todo el mundo. 
</para>

</sect3>

<sect3>
<title>Filtros Mágicos</title>

<para>
Tienen de especial estos programas que son capaces de identificar la
familia de los datos a imprimir a partir de patrones característicos de
datos en situaciones determinadas. Son generalmente guiones Shell, Perl,
programas en C ...; el programa identifica la fuente de datos, y llama a
un filtro ordinario que lo procesa de modo adecuado. Con un filtro mágico
adecuado y tres filtros no mágicos podemos imprimir cosas como esta:
</para>

<para>

<screen>
# lpr -d fich1.dvi fich2.dvi.Z fich3.ps fich4.tex.gz
</screen>

</para>

<para>
Un buen sitio para encontrar filtros mágicos como el del ejemplo anterior
es:
</para>

<para>
<literal remap="tt"><ulink
url="ftp://tsx-11.mit.edu/pub/linux/sources/usr.bin/magic-filter-??.tar.gz"
>ftp://tsx-11.mit.edu/pub/linux/sources/usr.bin/magic-filter-??.tar.gz</ulink
></literal>.
</para>

<para>
Como podrá suponer, nunca se deberían usar como filtros de salida. 
</para>

<para>
Un ejemplo: el siguiente filtro mágico identifica un fichero fuente ps o
texto, y lo procesa de acuerdo a su clase: 
</para>

<para>

<screen>
#!/bin/sh
printf "&#60;Filtro magico para imprimir texto y ps.&#62;"
read first_line
first_two_chars=`expr $first_line : '\(..\)'`
if [ "$first_two_chars" = "%!" ] ; then # Documento PostScript.
/usr/bin/gs -dSAFER -dNOPAUSE -q -sDEVICE=??? -sOutputFile=- - &#60; /dev/null
else 
# Texto llano - Si hace falta, podemos incluir aqui la
# correccion del efecto escalera
echo -n $first_line
cat
printf "\014"
fi
</screen>

</para>

<para>
Para desazón de muchos, habrá ya notado que un script ejecutado por
alguien distinto al propietario puede ser una brecha de seguridad. Este no
es el caso de los filtros de <literal remap="tt">lpd</literal>, ya que el entorno de los guiones no
está al alcance de potenciales piratas.
</para>

</sect3>

<sect3>
<title>Los usuarios de HP estamos de suerte</title>

<para>
Hasta donde hemos podido averiguar, HP no tiene ningún programa que
permita configurar sobre la marcha sus impresoras (¡¡ ni siquiera para sus
propios sistemas UNIX!!), salvo que use MS-Windows, o *DOS; por lo que
sólo nos queda, bien usar DOSEMU, o salir a DOS, configurar la impresora,
y volver a Linux. 
</para>

<para>
Existe un hermoso programa llamado <literal remap="tt">hpmodeset</literal>
<footnote>

<para>
Nota del
Traductor: 
 Hay también otro programa más moderno y práctico, llamado
<literal remap="tt">hpset</literal>, localizable en cualquier <emphasis remap="it">mirror</emphasis> de Sunsite, en
<literal remap="tt">../system/printing/</literal>
</para>

</footnote>
, escrito en Eiffel, que hace el
trabajo por nosotros, muy fácil de usar. Su autor es Glenn Maughan
(<literal remap="tt"><ulink
url="mailto:glennm@insect.sd.monash.edu.au"
>glennm@insect.sd.monash.edu.au</ulink
></literal>); se puede conseguir en
<literal remap="tt"><ulink
url="ftp://hornet.sd.monash.edu.au/pub/hpmodeset/v2.0"
>ftp://hornet.sd.monash.edu.au/pub/hpmodeset/v2.0</ulink
></literal>. 
</para>

<para>
Permite fijar economode, definición, tipo de papel, etc... en ficheros PCL
(el lenguaje de las impresoras HP) y ps. No es tan espectacular como el
programa de windows, pero funciona muy bien, y es susceptible de ser
utilizado como filtro de impresión.
</para>

</sect3>

</sect2>

</sect1>

<sect1>
<title>¿CÓMO SE IMPRIME ... ?</title>

<para>
Ya sabemos con qué imprimimos bajo Linux. Ahora haremos una visita a los
programas más normales para generar el texto a imprimir usualmente
disponibles. Advierta que la mayor parte de los programas de impresión
bajo otros UNIX pueden ser muy fácilmente adaptados a Linux. 
</para>

<sect2>
<title>Texto Llano</title>

<para>
Bajo Linux, (como cualquier otro U*X), lo más fácil es imprimir texto
llano. Cualquier editor estándar de UNIX (<literal remap="tt">vi</literal>, <literal remap="tt">emacs</literal>), o alguno
más sofisticado (<literal remap="tt">nedit</literal>, <literal remap="tt">jed</literal>, .. ) le producirán tantas arrobas
de letras como desee.
</para>

<para>
Además, la mayor parte de los programas que a continuación se describen
son capaces de generar documentos en texto llano, con las órdenes
adecuadas. 
</para>

<sect3>
<title><literal remap="tt">pr</literal></title>

<para>
La mayoría de los ficheros de texto llano en U*X tienen tendencia a ser un
mar de caracteres, sin saltos de página ni nada que permita un documento
mínimamente presentable. 
</para>

<para>
<literal remap="tt">pr</literal> surgió para obviar este inconveniente. Procesando el documento a
través de <literal remap="tt">pr</literal>, se le añaden cabeceras y/o pies, números de página,
márgenes superior e inferior... Como cualquier otra utilidad UNIX, <literal remap="tt">pr</literal>
tiene dos o tres millones de opciones, debidamente reseñadas en la página
del manual. 
</para>

</sect3>

</sect2>

<sect2>
<title>PostScript</title>

<para>
Si no tiene que imprimir texto llano, es muy probable que tenga que
imprimir PostScript. Si su impresora lo interpreta, sus problemas terminan
aquí; si está en el caso contrario, situación normal para casi todos, la
cosa se complica un poco, pues necesitará un programa que lea PS y lo
traduzca al lenguaje de su impresora. 
</para>

<sect3>
<title>Ghostscript</title>

<para>
El modo normal de interpretar ps bajo Linux es usar ghostscript, que ,
como casi todas la utilidades, procede del proyecto GNU. Herramienta
versátil donde las haya, <literal remap="tt">gs</literal> traduce PostScript a formato X Window,
impresoras IBM, Epson, HP, Canon ..., fax, y casi para cualquier
dispositivo que se le ocurra. Los dispositivos soportados en cada versión
de ghostscript están debidamente relacionados en la documentación del
programa; puede obtenerse una relación con la orden '<literal remap="tt">gs -help</literal>'. 
</para>

<para>
<literal remap="tt">gs</literal> se ha convertido en utilidad estándar en la mayoría de las
distribuciones de Linux, que la incluyen completa. Advierta que los
ejecutables binarios pueden necesitar '<literal remap="tt">libX.so.???</literal>' tal como vienen
en el controlador de pantalla X Window.
</para>

<para>
La distribución "oficial" en forma de ficheros fuente, que deben ser
compilados en su sistema puede encontrarse en: 
</para>

<para>
<literal remap="tt"><ulink
url="ftp://prep.ai.mit.edu/pub/gnu/ghostscript-*.tar.gz"
>ftp://prep.ai.mit.edu/pub/gnu/ghostscript-*.tar.gz</ulink
></literal>
</para>

<para>
<literal remap="tt"><ulink
url="ftp://prep.ai.mit.edu/pub/gnu/ghostscript-fonts-*.tar.gz"
>ftp://prep.ai.mit.edu/pub/gnu/ghostscript-fonts-*.tar.gz</ulink
></literal> 
</para>

<para>
La instalación mínima de los binarios de <literal remap="tt">gs</literal> y algunos otros programas
necesarios para imprimir la documentación de Linux está disponible en
</para>

<para>
<literal remap="tt"><ulink
url="ftp://sunsite.unc.edu/pub/Linux/apps/tex/texmin/texmin-*.tar.z"
>ftp://sunsite.unc.edu/pub/Linux/apps/tex/texmin/texmin-*.tar.z</ulink
></literal>
</para>

<para>
Esta distribución no contiene ningún tipo de letra PostScript (ni las
necesitará para imprimir ficheros <literal remap="tt">.dvi</literal>). 
</para>

<para>
La documentación principal de ghostscript se encuentra en el fichero
<literal remap="tt">use.doc</literal>, en el directorio de fuentes, o en
<literal remap="tt">/usr/lib/ghostscript/doc/</literal> si no tiene los fuentes.
</para>

<para>
Para imprimir ps determine primero el nombre de su dispositivo con la
orden '<literal remap="tt">gs -help</literal>', que lista los dispositivos instalados. Si el suyo
no está en la lista, deberá recompilar <literal remap="tt">gs</literal> (No se asuste, siga las
instrucciones que figuran en <literal remap="tt">make.doc</literal>. Necesitará libres 5 o 6 Mb de
espacio en disco). Con la orden: 
</para>

<para>

<screen>
# gs -dNOPAUSE - sDEVICE=???? -sOutputFile=/dev/???? fichero.ps 
</screen>

</para>

<para>
el documento aparecerá (eso esperamos) en su impresora sin problemas. Como
podrá imaginar, a mayor versión, más dispositivos soportados. En la
documentación incorporada se describe el procedimiento para desarrollar
nuevos dispositivos si fuera necesario. 
</para>

<para>
<literal remap="tt">gs</literal> puede imprimir en la mayoría de las resoluciones soportadas por su
impresora; '<literal remap="tt">-r300</literal>' '<literal remap="tt">-r150</literal>', '<literal remap="tt">-r360x180</literal>' son ejemplos de las
opciones para su control. Las impresoras matriciales necesitan que se fije
esta opción, al no soportar normalmente la resolución por defecto de
300x300. 
</para>

</sect3>

</sect2>

<sect2>
<title>Mi impresora sólo trabaja con PostScript </title>

<para>
Si su impresora sólo trabaja con PostScript, o quiere ahorrarse andar
configurando el dispositivo cada vez que tiene que cambiar el tipo de
documento a imprimir, hay toda una familia de programas que transforman el
texto llano a PostScript. 
</para>

<sect3>
<title><literal remap="tt">mpage</literal></title>

<para>
Transforma texto llano a PostScript y/o imprime más de una página en cada
hoja de papel a partir de PostScript o texto. Puede encontrarlo en
</para>

<para>
<literal remap="tt"><ulink
url="ftp://wuarchive.wustl.edu/pub/mirrors/unix-c/PostScript/mpage-tar-z"
>ftp://wuarchive.wustl.edu/pub/mirrors/unix-c/PostScript/mpage-tar-z</ulink
></literal>
</para>

<para>
el sufijo <literal remap="tt">-z</literal> equivale a <literal remap="tt">.Z</literal> (<literal remap="tt">compress</literal>). La orden 
</para>

<para>

<screen>
man -t &#60;orden&#62; | mpage
</screen>

</para>

<para>
enviará una copia de la página en formato PostScript a <literal remap="tt">lpr</literal>.
</para>

</sect3>

<sect3>
<title><literal remap="tt">a2ps, enscript, nenscript</literal></title>

<para>
A partir de un texto ascii llano, <literal remap="tt">a2ps</literal> produce una página debidamente
formateada, con cabeceras, pies, números de página ... Se encuentra en el
mismo lugar que <literal remap="tt">mpage</literal>.
</para>

<para>
<literal remap="tt">enscript</literal> y <literal remap="tt">nenscript</literal> hacen lo mismo que <literal remap="tt">a2ps</literal>. Puede
encontrar <literal remap="tt">nenscript</literal> en:
</para>

<para>
<literal remap="tt"><ulink
url="ftp://sunsite.unc.edu/pub/Linux/system/Printing/nenscript*"
>ftp://sunsite.unc.edu/pub/Linux/system/Printing/nenscript*</ulink
></literal>
<footnote>

<para>
Nota del Traductor: 
 Ojo; Aquí podemos tener problemas con
los caracteres extendidos; por ejemplo: <literal remap="tt">a2ps</literal> (la versión que tengo,
al menos) genera un fichero <literal remap="tt">ps</literal> que no tiene acentos, eñes .., al no
definir una tabla tipográfica para ellos. En cambio, <literal remap="tt">nenscript</literal> si lo
hace. 
</para>

</footnote>

</para>

</sect3>

<sect3>
<title><literal remap="tt">gslp</literal></title>

<para>
Incluida en la distribución de ghostscript, <literal remap="tt">gslp</literal> transforma un
fichero texto a PostScript. Úselo con la orden:
</para>

<para>

<screen>
# gs -q -sDEVICE=???? -dNOPAUSE -- gslp.ps fich.text 
</screen>

</para>

<para>
(el programa es <literal remap="tt">gslp.ps</literal>, escrito en PostScript, que, en muchos
aspectos, es un lenguaje de programación, más que un conjunto de órdenes
de impresión). Hay un ejecutable en la distribución que evita dar estos
rodeos.
</para>

</sect3>

<sect3>
<title>Utilidades para PostScript</title>

<para>
Existen cientos de pequeños programas que permiten modificar ficheros ps.
Puede encontrarlos en
</para>

<para>

<itemizedlist>
<listitem>

<para>
<literal remap="tt"><ulink
url="ftp://achilles.doc.ic.ac.uk/tex/inter/psutils/"
>ftp://achilles.doc.ic.ac.uk/tex/inter/psutils/</ulink
></literal>

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
<literal remap="tt"><ulink
url="ftp://ftp.cs.psu.edu/pub/src/psutil.tar.gz"
>ftp://ftp.cs.psu.edu/pub/src/psutil.tar.gz</ulink
></literal>

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
<literal remap="tt"><ulink
url="ftp://ftp.uu.uunet"
>ftp://ftp.uu.uunet</ulink
></literal>

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
<literal remap="tt"><ulink
url="ftp://wuarchive.wustl.edu"
>ftp://wuarchive.wustl.edu</ulink
></literal>
</para>
</listitem>

</itemizedlist>

</para>

</sect3>

</sect2>

<sect2>
<title><literal remap="tt">TeX, LaTeX</literal></title>

<para>
Si hay algo cierto en el mundo de UNIX, especialmente a nivel académico,
es que antes o después uno se acaba topando con Él. <literal remap="tt">TeX</literal> es un sistema
de formateado de textos
<footnote>

<para>
Nota del revisor: 
 Más bien un
<emphasis remap="it">Procesador de Documentos</emphasis>
</para>

</footnote>
. Funciona de modo análogo a un
compilador: El código fuente corre a través del programa tex, y obtenemos
un fichero <literal remap="tt">.dvi</literal>, independiente del dispositivo, que normalmente debe
ser procesado de nuevo para obtener un documento impreso. La altísima
calidad del producto obtenido justifica la complejidad del proceso.
</para>

<para>
El trabajo con <literal remap="tt">TeX</literal>, no obstante, se ve gratamente suavizado mediante
el uso de procesadores de texto, como <literal remap="tt">LyX</literal>, con el que ha sido
reelaborado este documento.
</para>

<para>
Remitimos al lector al libro "<emphasis remap="it">LaTeX, a document preparation system</emphasis>" 
de Leslie Lamport (ed. <emphasis remap="it">Addison Wesley</emphasis>) 2ª edición, que analiza en
detalle la versión más popular de este extraordinario sistema de
tratamiento de textos. 
</para>

<sect3>
<title><literal remap="tt">dvips</literal></title>

<para>
Convierte el fichero dvi generado a partir de un documento <literal remap="tt">TeX</literal> en un
fichero PostScript, que puede imprimir a través de <literal remap="tt">gs</literal>, o directamente
en la máquina adecuada. La mayoría de las distribuciones de Linux incluyen
este paquete. 
</para>

<para>
La orden 
</para>

<para>

<screen>
dvips -f1 fich.dvi | lpr
</screen>

</para>

<para>
es típica. <literal remap="tt">dvips</literal> responde tanto a los argumentos de la línea de
comandos como al fichero de configuración "<literal remap="tt">config.ps</literal>", donde puede
organizar las cosas para que la salida vaya directamente a la impresora,
por ejemplo. Así, bastará escribir <literal remap="tt">dvips fichero.dvi</literal> para obtener el
documento final.
</para>

<para>
<literal remap="tt">dvips</literal> tiene unas cuantas opciones interesantes; por ejemplo <literal remap="tt">dvips
-r1 fich.dvi</literal> imprimirá el documento en orden inverso. Los propietarios de
impresoras HP apreciarán esta característica. 
</para>

</sect3>

<sect3>
<title><literal remap="tt">eps, dvilj, dvi500</literal></title>

<para>
Transforman los ficheros dvi en los lenguajes de impresoras Epson y HP
LaserJet y DeskJet respectivamente. Suelen estar incluidos en la mayor
parte de las distribuciones, y, por supuesto, en
<literal remap="tt"><ulink
url="ftp://sunsite.unc.edu"
>ftp://sunsite.unc.edu</ulink
></literal>
</para>

</sect3>

</sect2>

<sect2>
<title><literal remap="tt">texinfo</literal></title>

<para>
Es el formato nativo del proyecto GNU. <literal remap="tt">emacs</literal> puede ser forzado a
producir un fichero de información desde TeXinfo, y TeX producirá un
excelente resultado a partir de este mismo fichero. Realmente, el
documento está en formato TeX, y necesita que el fichero de macros
<literal remap="tt">texinfo.tex</literal> esté instalado en su sistema. Simplemente ejecute
'<literal remap="tt">tex fichero</literal>' dos veces (con el fin de generar índices), y obtendrá
un fichero dvi que podrá imprimir o visualizar a su placer. 
</para>

<para>
Con <literal remap="tt">emacs</literal> puede teclear además '<literal remap="tt">M-x texinfo-format-buffer</literal>' para
convertir el fichero texinfo en un fichero info legible con emacs '<literal remap="tt">M-x
info</literal>', u otro visor de su elección.
</para>

<para>
Hay otros programas que leen y formatean info desde un fichero texinfo.
Están disponibles en <literal remap="tt"><ulink
url="ftp://prep.ai.mit.edu/pub/gnu/"
>ftp://prep.ai.mit.edu/pub/gnu/</ulink
></literal>
</para>

</sect2>

<sect2>
<title><literal remap="tt">*roff</literal>; páginas man</title>

<para>
Si hay un generador de documentos virtualmente universal es <literal remap="tt">troff</literal>, y
sus primos cercanos, debido a que las páginas de manual se escriben para
ellos. Las órdenes de formato de documentos serán ¿sorprendentemente?
familiares para los (no se si aún queda alguno vivo) forofos de las
versiones más populares de <emphasis remap="it">Wordstar</emphasis>. 
</para>

<para>
La orden para imprimir las páginas de manual es 
</para>

<para>

<screen>
man -t &#60;comando&#62; | lpr
</screen>

</para>

<para>
<literal remap="tt">groff</literal> traduce la página a PostScript, que se procesa sin mayores
problemas, como ya sabemos. Obtendremos así una página impresa muy
aparente. Esto, sin embargo, depende mucho del programa '<literal remap="tt">man</literal>' que
viene con su sistema. Si el suyo no lo permite, consiga la versión escrita
en <literal remap="tt">perl</literal>, en:
<literal remap="tt"><ulink
url="ftp://sunsite.unc.edu/pub/Linux/system/Manual-pagers/"
>ftp://sunsite.unc.edu/pub/Linux/system/Manual-pagers/</ulink
></literal>.
</para>

<para>
Está íntegramente escrito en <literal remap="tt">perl</literal>, y es por tanto muy personalizable. 
</para>

<para>
Otro camino consiste en encontrar el fichero fuente de <literal remap="tt">nroff</literal> de la
página en los directorios de <literal remap="tt">man</literal>, e imprimirlo con la orden:
</para>

<para>

<screen>
groff -fichman -Ttipo orden.1 | lpr 
</screen>

</para>

<para>
donde tipo puede ser '<literal remap="tt">ascii</literal>', '<literal remap="tt">dvi</literal>' '<literal remap="tt">ps</literal>' '<literal remap="tt">X100</literal>',
'<literal remap="tt">X75</literal>', '<literal remap="tt">latin8</literal>'
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Adobe Acrobat. Ficheros PDF</title>

<para>
Estándar emergente donde los haya, los papás de PostScript han
desarrollado un formato de documentación que permite (al menos eso venden) 
absoluta independencia del sistema operativo. Un fichero PDF se imprimirá
igual de bien en un ordenador con MS-Windows, un Mac*, un
CojoSuperOrdenador Cray, o un PC con Linux. 
</para>

<para>
Los documentos PDF se traducen justo a la hora de imprimirlos al formato
que cada sistema operativo requiera; en UNIX, a PostScript. 
</para>

<para>
Puede obtenerse una copia del lector de Adobe en
<literal remap="tt"><ulink
url="http://www.adobe.com"
>http://www.adobe.com</ulink
></literal>.
</para>

<para>
Si prefiere algo menos "comercial", <literal remap="tt">Xpdf</literal> será de su agrado. La última
versión está en
</para>

<para>
<literal remap="tt"><ulink
url="http://www.contrib.andrew.cmu.edu/usr/dn0o/xpdf/xpdf.html"
>http://www.contrib.andrew.cmu.edu/usr/dn0o/xpdf/xpdf.html</ulink
></literal>
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Tipos</title>

<para>
(Esta sección contiene información no específica a los dispositivos). La
información pertinente al dispositivo X11 de <literal remap="tt">gs</literal> (y ghostview) se
incluye en el apartado de visualización.
</para>

<para>
Todas las versiones de <literal remap="tt">gs</literal> vienen provistas de un surtido de tipos de
dominio público, muchas de ellas generadas a partir de mapas de bit, con
baja calidad. Sin embargo, <literal remap="tt">gs</literal> puede usar cualquier tipo PostScript
clase 1 o 3 que tenga a mano. Por ejemplo, <emphasis remap="it">Adobe Type Manager</emphasis> (que no
sea de Mac) incluye tipos utilizables. Sitúelos (normalmente <literal remap="tt">*.pc?</literal>)
en <literal remap="tt">lib/ghostscript/fonts/</literal>, y añada al fichero
<literal remap="tt">[...]/ghostscript/Fontmap</literal>' líneas del estilo
</para>

<para>

<screen>
/Courier            (com_______.pfb) ;
</screen>

</para>

<para>
En el servidor de correo de impresión puede encontrar el fichero
<literal remap="tt">fontmap.atm</literal>, que contiene un <emphasis remap="it">fontmap</emphasis> de los tipos
normalmente incluidos en <emphasis remap="it">Adobe Type Manager</emphasis>. 
</para>

<para>
Puede encontrar tipos Adobe Type 1 en:
</para>

<para>
<literal remap="tt"><ulink
url="ftp://ftp.cica.indiana.edu/pub/pc/win3/fonts"
>ftp://ftp.cica.indiana.edu/pub/pc/win3/fonts</ulink
></literal>
</para>

<para>
<literal remap="tt"><ulink
url="ftp://archive.umich.edu/msdos/mswindows/fonts"
>ftp://archive.umich.edu/msdos/mswindows/fonts</ulink
></literal>
</para>

<para>
En el fichero <literal remap="tt">comp.fonts FAQ</literal>, en <literal remap="tt"><ulink
url="ftp://rftm.mit.edu"
>ftp://rftm.mit.edu</ulink
></literal>, puede encontrar
información útil acerca de tipos de impresión.
</para>

<para>
La conversión entre familias de tipos es delicada. <literal remap="tt">gs</literal> incluye
herramientas para generar tipos escalables a partir de mapas de bits
(cuanto más grandes, mejor).
</para>

<para>
<literal remap="tt">groff</literal> tiene también herramientas para usar tipos Tfm/mf (TeX) y pfb
(type 1) en documentos *roff. X11R5 incluye herramientas procedentes de
IBM para presentar tipos type 1, con sus correspondientes páginas de
manual. Eche un ojo también al <emphasis remap="it">logical fontutils</emphasis> en
<literal remap="tt"><ulink
url="ftp://prep.ai.mit.edu/pub/gnu/"
>ftp://prep.ai.mit.edu/pub/gnu/</ulink
></literal>.  
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Documentos para fax. </title>

<para>
Aunque no parezca el lugar más adecuado para su reseña, ¿qué hacemos al
enviar un fax más que imprimir un fichero en un terminal remoto?. Mediante
fax, puede transmitir documentos originalmente en PostScript, dvi, texto
llano.... 
</para>

<para>
Para enviar un fax, el documento original debe ser transformado en una
imagen TIFF del grupo III que será transmitida por el fax-módem. Todos los
programas mencionados contienen utilidades que permiten transformar las
distintas clases de documentos al formato necesario. Además, <literal remap="tt">gs</literal>
(también aquí) tiene dispositivos adecuados para ello
(<literal remap="tt">-sDEVICE=tiffg3</literal>).
</para>

<para>
Tenga en cuenta que hay dos juegos de órdenes que un fax puede soportar: 
Clase 1 y Clase 2. En el primer caso, hoy ya casi extintos, gran parte de
la gestión de transmisión de datos debe hacerla el ordenador anfitrión vía
el programa de fax. Esto hace que en condiciones de sincronización
crítica, el control se vuelve casi imposible. Los fax de clase 2 son más
caros, pero mucho menos propensos a dar guerra. No confunda la 'clase' y
el 'grupo'. Deberá tener, por supuesto, un fax-módem de grupo III. 
</para>

<sect3>
<title><literal remap="tt">FLEXFAX</literal></title>

<para>
FlexFax está escrito en C++ (necesita instalar g++ para compilarlo), y
soporta fax de clase 1 y 2. Utiliza <literal remap="tt">ghostview</literal> (o cualquier otro visor
de ps) . Puede ejecutarse en lugar de <literal remap="tt">getty</literal>, y decide, según el tipo
de llamada, si activar el fax, o presentar un login. Permite la emisión de
faxes a través de una red, y tiene un zurillón de utilidades. Se configura
vía '<literal remap="tt">configure</literal>', y para un ordenador aislado es un tanto
mastodóntico. La versión actual (4.0 beta 018, según escribo ) puede
encontrarse en:  <literal remap="tt"><ulink
url="http://www.vix.com/hylafax/"
>http://www.vix.com/hylafax/</ulink
></literal>
</para>

</sect3>

<sect3>
<title><literal remap="tt">mgetty+sendfax</literal></title>

<para>
<literal remap="tt">mgetty+sendfax</literal> controla sólo fax de clase 2, y puede también
actuar como contestador automático, si el módem lo soporta. Al igual que
FlexFax, se instala en lugar de <literal remap="tt">getty</literal>, controlando qué entra y sale.
Muy adecuado si no necesitas trabajar sobre red. Un excelente conjunto de
programas disponible en
</para>

<para>
<literal remap="tt"><ulink
url="ftp://sunsite.unc.edu/pub/Linux/system/Serial/mgetty+sendfax*.tar.gz"
>ftp://sunsite.unc.edu/pub/Linux/system/Serial/mgetty+sendfax*.tar.gz</ulink
></literal>
</para>

<para>
<literal remap="tt"><ulink
url="ftp://tsx-11.mit.edu/pub/Linux/sources/sbin/mgetty+sendfax*"
>ftp://tsx-11.mit.edu/pub/Linux/sources/sbin/mgetty+sendfax*</ulink
></literal>
</para>

<para>
<literal remap="tt"><ulink
url="ftp://ftp.leo.org/pub/comp/networking/communication/modem/mgetty/"
>ftp://ftp.leo.org/pub/comp/networking/communication/modem/mgetty/</ulink
></literal>
</para>

</sect3>

<sect3>
<title>EFAX</title>

<para>
Controla fax de clase 1 y 2; no discrimina entre una conexión de datos y un
fax, tiene su fuerte en su facilidad de uso. Necesita el paquete NetPBM
(ftp.x.org). Utiliza <literal remap="tt">xv</literal> para ver los fax recibidos. Lo encontrará en:
</para>

<para>
<literal remap="tt"><ulink
url="ftp://sunsite.unc.edu/pub/Linux/apps/comm/efax*"
>ftp://sunsite.unc.edu/pub/Linux/apps/comm/efax*</ulink
></literal>
</para>

</sect3>

</sect2>

</sect1>

<sect1>
<title>Visualización</title>

<para>
Hubo un tiempo en que a alguien se le ocurrió el concepto de la "oficina
sin papeles"; no haría falta manejar papel impreso durante el tránsito de
documentos. Qué falta de vista. ¿Cómo podríamos si no fardar de impresora
?. Nos ha quedado de todo aquello una serie de programas que nos facilitan
ver el resultado final de un trabajo sin su materialización. 
</para>

<sect2>
<title>Con X-Window instalado</title>

<sect3>
<title><literal remap="tt">ghostview</literal></title>

<para>
El complemento ideal de '<literal remap="tt">gs</literal>', visualiza documentos PostScript en un
sistema X Window. Permite elegir páginas individuales, o grupos de ellas
para su posterior impresión. La distribución oficial está en
</para>

<para>
<literal remap="tt"><ulink
url="ftp://prep.ai.mit.edu/pub/gnu/ghostview-*.tar.gz"
>ftp://prep.ai.mit.edu/pub/gnu/ghostview-*.tar.gz</ulink
></literal>
</para>

<para>
Fácil de construir, <literal remap="tt">ghostview</literal> necesita <literal remap="tt">gs</literal> para ser ejecutado. 
Las últimas versiones utilizan las fuentes estándar de X Window,
facilitando la legibilidad en las condiciones de baja resolución de los
monitores. La verdad es que funciona muy bien; de hecho, muchos piensan
que mejor que el paquete <literal remap="tt">pageview</literal> de Sun. Si lo desea, puede utilizar
fuentes distintas a las del sistema ( por ejemplo, Type 1 ), simplemente
situando la orden 
</para>

<para>

<screen>
ghostscript.useExternalFonts:false
</screen>

</para>

<para>
en su fichero <literal remap="tt">.Xdefaults</literal>.
</para>

<para>
Puede obtenerse más información de la documentación que acompaña al
programa, y en la correspondiente página de manual. 
</para>

</sect3>

<sect3>
<title><literal remap="tt">gspreview</literal></title>

<para>
Tenemos aquí otro interfaz para ghostscript. Más sencillo que
<literal remap="tt">ghostview</literal>, carece del millón de opciones de éste, pero trabaja
razonablemente bien.  Puede encontrarlo en 
</para>

<para>
<literal remap="tt"><ulink
url="ftp://ftp.x.org/contrib/gspreview*"
>ftp.x.org/contrib/gspreview*</ulink
></literal>
</para>

</sect3>

<sect3>
<title><literal remap="tt">xdvi y xtex</literal></title>

<para>
El equivalente para documentos <literal remap="tt">.dvi</literal> de <literal remap="tt">ghostview</literal>, tiene una
curiosa y útil "lupa" incorporada. Extremadamente legible, viene incluido
con la mayoría de las distribuciones de TeX. Para ver un fichero basta con
'<literal remap="tt">xdvi fich.dvi</literal>'. Su situación usual es 
</para>

<para>
<literal remap="tt"><ulink
url="ftp://ftp.x.org/contrib"
>ftp://ftp.x.org/contrib</ulink
></literal>.
</para>

<para>
<literal remap="tt">xtex</literal> tiene La misma utilidad que <literal remap="tt">xdvi</literal>. Disponible en
<literal remap="tt"><ulink
url="ftp://ftp.x.org/contrib/xtex-*.tar.z"
>ftp://ftp.x.org/contrib/xtex-*.tar.z</ulink
></literal>
</para>

</sect3>

</sect2>

<sect2>
<title>¿Y si no tengo instalado X Window ?</title>

<para>
Instalar X puede ser una mala opción si su equipo no dispone de memoria
suficiente ( 8 Mb recomendados para ello ). No se preocupe, también hay
solución. 
</para>

<sect3>
<title>Ghostscript, de nuevo</title>

<para>
Ghostscript incluye en su distribución dispositivos para control del
soporte físico de los PC; no es una buena solución para UN*X; Las últimas
distribuciones, sin embargo, incluyen soporte para librerías VGA de Linux
(<literal remap="tt">svgalib</literal>). El dispositivo pertinente se llama 'Linux'; la orden 
</para>

<para>

<screen>
gs -sDEVICE=linux fichero.ps
</screen>

</para>

<para>
mostrará el documento en pantalla. La variable de entorno <literal remap="tt">GSVGAMODE</literal>,
muy importante, fija el modo de vídeo deseado, según los valores que
aparecen en el fichero de vgalib <literal remap="tt">vga.h</literal>. 
</para>

<para>
Si no lo tiene en su distribución, puede obtener el parche en el servidor
de correo de impresión, o en
</para>

<para>
<literal remap="tt"><ulink
url="ftp://ws105.zfn.uni-bremen.de/pub/gs261-linuxdriver.sh"
>ftp://ws105.zfn.uni-bremen.de/pub/gs261-linuxdriver.sh</ulink
></literal>
</para>

<para>
<literal remap="tt"><ulink
url="ftp://ws105.zfn.uni-bremen.de/pub/gs261-svgalib.tar.gz"
>ftp://ws105.zfn.uni-bremen.de/pub/gs261-svgalib.tar.gz</ulink
></literal>
</para>

<para>
<literal remap="tt"><ulink
url="ftp://ftp.cdrom.com/pub/linux/misc"
>ftp://ftp.cdrom.com/pub/linux/misc</ulink
></literal>
</para>

<para>
y por supuesto, en <literal remap="tt"><ulink
url="ftp://sunsite.unc.edu"
>ftp://sunsite.unc.edu</ulink
></literal>. 
</para>

<para>
(Pruebe mejor en los diversos duplicados de este lugar. Sunsite está
normalmente saturado
<footnote>

<para>
Para los residentes en España,
<literal remap="tt"><ulink
url="ftp://sunsite.rediris.es"
>ftp://sunsite.rediris.es</ulink
></literal> es un <emphasis remap="it">mirror</emphasis>
inmejorable.
</para>

</footnote>
). 
</para>

</sect3>

<sect3>
<title><literal remap="tt">dvgt</literal></title>

<para>
Permite la visualización de ficheros .dvi bajo la librería <literal remap="tt">svgalib</literal>, o
en diferentes clases de terminales gráficas, incluyendo vt, tek, o un PC
corriendo MS-Kermit. Disponible en sunsite.
</para>

</sect3>

</sect2>

</sect1>

<sect1>
<title>Copyright</title>

<para>
Salvo otra disposición, los documentos COMO de Linux están registrados por
sus autores respectivos. Los documentos COMO de Linux pueden ser
reproducidos y distribuidos en todo o en parte, en cualquier medio físico
o electrónico. Las traducciones y similares están permitidos sin necesidad
de permiso expreso.
</para>

<para>
La redistribución comercial está permitida y recomendada; sin embargo a
los autores les gustaría tener conocimiento de tales distribuciones.
</para>

<para>
Resumiendo: Nos gustaría promover la distribución de esta información a
través del mayor número de canales posible. Sin embargo, nos gustaría
retener los derechos de autor de los documentos COMO, y ser informados de
cualquier plan para su redistribución.
</para>

<para>
Si tiene dudas, contacte con Greg Hankins
<footnote>

<para>
En cuanto a
coordinación de traducciones al castellano, ver sección <xref linkend="Grupos"/>
</para>

</footnote>
 el coordinador de los COMO de Linux, en
<literal remap="tt"><ulink
url="mailto:greg.hankins@cc.gatech.edu"
>greg.hankins@cc.gatech.edu</ulink
></literal> .
</para>

</sect1>

<sect1 id="Grupos">
<title>Anexo: El INSFLUG </title>

<para>
El <emphasis>INSFLUG</emphasis> forma parte del grupo internacional 
<emphasis remap="it">Linux Documentation Project</emphasis>, 
encargándose de las traducciones al castellano de los Howtos (Comos),
así como la producción de documentos originales en aquellos casos
en los que no existe análogo en inglés.
</para>

<para>
En el <emphasis remap="bf">INSFLUG</emphasis> se orienta preferentemente a la traducción de documentos
breves, como los <emphasis>COMOs</emphasis> y <emphasis>PUFs</emphasis> (<emphasis remap="bf">P</emphasis>reguntas de
<emphasis remap="bf">U</emphasis>so <emphasis remap="bf">F</emphasis>recuente, las <emphasis remap="it">FAQs</emphasis>. <literal remap="tt">:)</literal> ), etc.
</para>

<para>
Diríjase a la sede del INSFLUG para más información al respecto.
</para>

<para>
En la sede del INSFLUG encontrará siempre las <emphasis remap="bf">últimas</emphasis> versiones 
de las traducciones:  <literal remap="tt"><ulink
url="http://www.insflug.org"
>www.insflug.org</ulink
></literal>. Asegúrese de comprobar cuál es la última versión 
disponible en el Insflug antes de bajar un documento de un servidor réplica.
</para>

<para>
Se proporciona también una lista de los servidores
réplica (<emphasis remap="it">mirror</emphasis>) del Insflug más cercanos a Vd.,  
e información relativa a otros recursos en castellano.
</para>

<para>
Francisco José Montilla, <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:pacopepe@insflug.org"
>pacopepe@insflug.org</ulink
></literal>.
</para>

</sect1>

</article>
