% Linux Installation and Getting Started    -*- TeX -*-
% booting.tex
% Copyright (c) 1992-1994 by Matt Welsh <mdw@sunsite.unc.edu>
%
% This file is freely redistributable, but you must preserve this copyright 
% notice on all copies, and it must be distributed only as part of "Linux 
% Installation and Getting Started". This file's use is covered by the 
% copyright for the entire document, in the file "copyright.tex".
%
% Copyright (c) 1998 by Specialized Systems Consultants Inc. 
% <ligs@ssc.com>

%Traducido al español por Sebastián Gurin, Cancerbero <anon@adinet.com.uy>
%Revisión 1 realizada el 9 de julio de 2002 por Francisco Javier Fernández <serrador@arrakis.es>
% Revisión 2 realizada el 15 de julio de 2002 por Fco. javier fernandez 

\subsection{Problemas arrancando desde el disquete de instalación}
%Problems with booting the installation media}
\namedlabel{sec-install-probs-booting}{problemas en el inicio}

\index{instalación!problemas iniciando}
\index{inicio!problemas}

Cuando se intenta iniciar el disquete de instalación por primera vez, puede encontrarse con algunos problemas, los cuales se enumeran abajo. Por favor, tenga en cuenta que estos inconvenientes
 {\em no están\/} relacionados con el inicio de su sistema GNU/Linux nuevo y ya instalado. Consulte la página~\pageref{sec-install-probs-postinstall} para más información sobre estos problemas. 

\begin{itemize}
\item {\bf Error en el disquete o en otro dispositivo al intentar arrancar el sistema}

La causa más frecuente de esta clase de problema es que el disquete esté corrupto. Si el disquete se encuentra físicamente dañado, debería construirlo de nuevo usando un disquete en buen estado. 
Si los datos del disquete son los que se encuentran defectuosos, debería verificar que ha descargado y transferido los datos al disquete correctamente. Generalmente, para solucionar este problema, bastará
simplemente con volver a crear el disquete de arranque. Repita todos los pasos, e intente nuevamente. 

Si ha recibido su disquete de arranque por correo o algún otro distribuidor en lugar de descargarlo y crearlo por usted mismo, comuníquese con el distribuidor para pedirle uno nuevo --pero sólo después
de verificar que éste es, efectivamente el problema--.

\item {\bf El sistema se cuelga durante el arranque, o después de arrancar} 

Después de que el disquete arranca, verá un número de mensajes del núcleo, indicando cuáles dispositivos fueron detectados y configurados. Después de ésto, normalmente, se le presentará un indicador
de ingreso\NT{``login indicador de órdenes'' en el original}, permitiéndole proceder con la instalación (en lugar de esto, algunas distribuciones le lanzarán justo al programa de instalación). El 
sistema  puede parecer como si estuviera bloqueado, durante muchos de estos pasos. Tenga paciencia: cargar software desde un disquete es un proceso lento. En muchos casos el sistema puede no haberse 
colgado de ninguna manera, simplemente necesita algo de tiempo. Verifique que no haya ninguna actividad, ya sea en el disco o en el sistema, por lo menos por unos cuantos minutos, antes de suponer que 
el sistema está bloqueado. 

\begin{enumerate}
\index{LILO!problemas iniciando}

\item Después de iniciar el sistema desde el indicador {\tt LILO}, se debe cargar la imagen del núcleo del disquete. Esto puede tomar unos cuantos segundos; usted podrá asegurarse de que todo marcha bien
si la luz de la disquetera está encendida. 

\item Cuando arranca el núcleo, los dispositivos SCSI deben ser detectados. Si no posee ningún dispositivo SCSI, el sistema hará un alto de 15 segundos, mientras continúa la detección de los posibles 
SCSI; esto ocurre, generalmente, después de que la línea
\begin{tscreen}
lp\_init: lp1 exists (0), using polling driver
\end{tscreen}
aparece en pantalla. 

\item Una vez que  el núcleo halla terminado de cargarse, el control pasa a los ficheros de arranque que hay en el disquete. Al cabo de esto, usted podrá ver un indicador de entrada \NT{ login}, o bien, 
se iniciará un programa de instalación. Si se le presenta un indicador de ingreso como
\begin{tscreen}
Linux login:
\end{tscreen}
entonces debería entrar, (por lo normal es  como {\tt root} o {\tt install} --- esto varía según cada distribución). Antes de ingresar el nombre de usuario, el sistema puede detenerse por 20 segundos o
más, mientras el programa de instalación o el intérprete de órdenes se  carga desde el disquete. Nuevamente, si esto sucediera, la luz de la disquetera deberá estar encendida. No suponga que el sistema 
está colgado. 

\end{enumerate}

Cualquiera de las causas comentadas arriba, puede ser el origen de su problema. De todos modos, es posible que el sistema realmente se cuelgue mientras se inicia, lo cual puede deberse a muchas causas.
En primer lugar, puede ser que usted no posea suficiente memoria RAM para iniciar el disquete de instalación. (Vea el siguiente punto al respecto para más información acerca de cómo desactivar el disco
RAM (ramdisk) para liberar memoria.)

La causa del cuelgue de muchos sistemas, es la incompatibilidad del hardware. El último capítulo muestra un vistazo general del hardware soportado en GNU/Linux. Incluso si sus dispositivos son soportados,
 usted puede meterse en problemas si tiene configuraciones incompatibles de hardware, las cuáles pueden estar causando que el sistema se cuelgue. Vea la página~\pageref{sec-install-probs-hardware}, 
adelante, para una discusión sobre incompatibilidades de hardware. 


\item {\bf El sistema informa de errores a causa de falta de memoria, mientras intenta arrancar o instalar el software} 

Este punto trata sobre la cantidad de RAM con la que se dispone. En sistemas con 4 Mbytes o menos de RAM, se  pueden tener problemas al arrancar el disquete, o al instalar el software. Esto se produce 
ya que muchas distribuciones usan un disco RAM (ramdisk), que se trata de un sistema de ficheros cargado directamente en la memoria RAM, para las operaciones que se ejecutan mientras el disquete de 
instalación está siendo utilizado. La imagen entera del disquete de instalación, por ejemplo, puede  cargarse en un disco RAM (ramdisk), lo que puede requerir más de un Mbyte de memoria RAM. 

% La solución para este problema, es desactivar la opción de disco RAM 
% cuando se inicia el disquete de instalción. El procedimiento para efectuar 
% esto depende de la versión de Linux. Por ejemplo, en SLS, usted 
% deberá teclear ``{\tt floppy}'' en el indicador de órdenes LILO, cuando se inicia el disco 
% {\tt a1}. 

Puede suceder que, cuando se intenta iniciar o instalar el software, en lugar de un mensaje de error por falta de memoria, su sistema se bloquee inesperadamente durante el arranque. 
Si su sistema se cuelga, y ninguna de las explicaciones de la sección anterior parezcan ser la causa, trate de desactivar el disco RAM. Vea la documentación de su distribución para más detalles. 

Acuérdese de que GNU/Linux necesita para sí mismo, por lo menos 2 Mbytes de memoria RAM para ejecutarse; distribuciones más modernas requieren 4 Mbytes o más. 


\item {\bf El sistema informa de errores como ``{\tt permission denied}\NT{ permiso denegado}'', o ``{\tt file not found}\NT{ fichero no encontrado}'', durante el arranque}

Esto es un indicio de que su disquete de instalación está dañado o contiene datos corruptos. Si usted está tratando de iniciar el sistema desde el disquete (y está seguro de que está haciendo todo
correctamente), no debería estar viendo errores como éste. Contacte con  su distribuidor de software GNU/Linux e indague sobre el problema. Quizá pueda obtener otra copia del disquete de arranque si
 es necesario. Si usted ha descargado el disco de inicio, trate de construirlo nuevamente en un disquete sano. Posiblemente esto resuelva su problema. 


\item {\bf El sistema informa del error ``{\tt VFS: Unable to mount root}\NT{ no se puede montar raíz}'' cuando se inicia}

Este mensaje de error indica que el sistema de ficheros raíz (que se encuentra en el disquete de arranque), no puede ser localizado. Esto puede significar que su disquete de arranque está corrupto de
 alguna manera, o que el sistema no se está inicializando correctamente. 

Por ejemplo, muchas distribuciones de CD-ROM requieren que se encuentre el CD-ROM en la lectora, cuando se inicia la instalación. Asegúrese de que la lectora de CD-ROM esté encendida y  que funcione 
correctamente. También es posible que el sistema no pueda localizar su unidad de CD-ROM cuando se inicia; para más información consulte la página~\pageref{sec-install-probs-hardware}. 

% Si usted está seguro de estar iniciando el sistema correctamente, 
% entonces su disquete de instalación puede estar de veras dañado. Este 
% es un problema bastante extraño, y es por esto que debería tratar con 
% otras soluciones antes de intentar usar otro disquete o cinta magnética 
% de arranque. 


\end{itemize}

\index{instalación!problemas en el inicio}
\index{iniciando!problemas}


% Traducción terminada por Sebastián Gurin, Cancerbero <anon@adinet.com.uy> 