% Linux Installation and Getting Started    -*- TeX -*-
% install.tex
% Copyright (c) 1992-1994 by Matt Welsh <mdw@sunsite.unc.edu>
%
% This file is freely redistributable, but you must preserve this copyright 
% notice on all copies, and it must be distributed only as part of "Linux 
% Installation and Getting Started". This file's use is covered by the 
% copyright for the entire document, in the file "copyright.tex".
%
% Copyright (c) 1998 by Specialized Systems Consultants Inc. 
% <ligs@ssc.com>
%9 de julio de 2002 Traducción realizada por Francisco Javier Fernández <serrador@arrakis.es>
%12 de julio de 2001 Revisión 1 por Francisco Javier Martínez <serrador@arrakis.es>
% 15 de julio revision 2 realizada por pakojavi2000
\subsection{Problemas instalando el software} %Problems installing the software.}
\namedlabel{sec-install-probs-install}

%Actually installing the Linux software should be quite trouble-free,
%if you're lucky. The only problems that you might experience would be
%related to corrupt installation media or lack of space on your Linux
%filesystems. Here is a list of these common problems.
Actualmente instalar el software {\linux} debería estar libre de problemas
si se tiene suerte. Los únicos problemas que quizá se puedan experimentar deberían ser
los relacionados con medios de instalación defectuosos o la falta de espacio en los sistemas de 
ficheros de su {\linux}. aquí hay una lista de estos problemas comunes.

\begin{itemize}
\index{instalación!errores en los medios}
%\item {\bf System reports ``{\tt read error}'' , ``{\tt file not found}'',
%or other errors while attempting to install the software.} This
%indicates a problem with the installation media. If you install from
%floppy, keep in mind that floppies are quite succeptible to media
%errors of this type. Be sure to use brand-new, newly formatted
%floppies. If you have an MS-DOS partition on your drive, many Linux
%distributions allow you to install the software from the hard
%drive. This may be faster and more reliable than using floppies.
\item  {\bf El sistema informa de  ``{\tt read error}\NT{ error de lectura}'', ``{\tt file not found}\NT{ fichero no encontrado}'', u otros errores mientras se intenta instalar el software}


Esto indica un problema con el medio de instalación. Si se instala desde disquete, hay que tener
en cuenta que los disquetes son muy susceptibles de tener errores de este tipo.
Es conveniente asegurarse de utilizar un disquete nuevo de marca, recién formateado.
Si se tiene una particion de MS-DOS en el disco, muchas distribuciones de {\linux}
permiten la instalación de software desde disco duro. Esto puede ser más rápido y
seguro que usar disquetes.

%If you use a CD-ROM, be sure to check the disc for scratches, dust, or
%other problems that may cause media errors.

Si se utiliza un CD-ROM, hay que asegurarse de verificar el disco buscando
arañazos, polvo o otros problemas que puedan causar errores en el medio.

%The cause of the problem may be that the media is in the incorrect
%format. Many Linux distributions require that the floppies be
%formatted in high-density MS-DOS format. (The boot floppy is the
%exception; it is not in MS-DOS format in most cases.) If all else
%fails, either obtain a new set of floppies, or recreate the floppies
%(using new diskettes) if you downloaded the software yourself.
La causa del problema puede ser que el medio esté en el formato incorrecto.
Muchas distribuciones de {\linux} requieren que los disquetes estén formateados
en el formato MS-DOS de alta densidad.  El disquete de arranque es la
excepción; no está en formato MS-DOS en la mayoría de los casos. Si todo lo
demás falla, mejor obtener un nuevo conjunto de disquetes, o rehacer los
disquetes (utilizando disquetes {\em nuevos}) si se descargó el software usted mismo.

% System reports errors such as ``{\tt tar: read error}'' or 
%``{\tt gzip: not in gzip format}''.}  This problem is usually caused
%by corrupt files on the installation media. In other words, your
%floppy may be error-free, but the data on the floppy is in some way
%corrupted. If you downloaded the Linux software using text mode,
%rather than binary mode, then your files will be corrupt, and
%unreadable by the installation software.
\item {\bf El sistema informa de errores como ``{\tt tar: read error}\NT{ error de lectura}'' o ``{\tt gzip: not in gzip format}\NT{ no en formato gzip}''} 


Este problema está causado usualmente por ficheros corrompidos en el medio de instalación. En otras palabras, 
los disquetes pueden estar libres de errores, pero los datos en los disquetes
están de algún modo corrompidos. Si se descargó el software de {\linux} usando
modo texto en vez de modo binario, entonces los ficheros estarán corrompidos, y
el programa de instalación no podrá leerlos.

\item {\bf El sistema informa de errores como ``{\tt device full}\NT{ dispositivo lleno}''  mientras se instala}
%This is a clear-cut sign that you have run out of space
%when installing the software. Not all Linux distributions can pick up
%the mess cleanly; you shouldn't be able to abort the installation and expect
%the system to work.


Este es un síntoma claro de que se ha acabado el espacio cuando se instala el software.
No todas las distribuciones de {\linux} pueden solucionar el 
desastre limpiamente; no se podrá abortar la instalación y esperar que el sistema funcione.
%The solution is usually to re-create your file systems (with {\tt
%mke2fs}) which deletes the partially installed software. You can
%attempt to re-install the software, this time selecting a smaller
%amount of software to install. In other cases, you may need to start
%completely from scratch, and rethink your partition and filesystem
%sizes.


La solución pasa por volver a crear el sistema de ficheros (con {\tt
mke2fs}), que borra el software parcialmente instalado). Se puede intentar
una reinstalación, seleccionando esta vez una menor cantidad de paquetes a
instalar. En otros casos, quizá se necesite empezar completamente desde el principio,
y replantearse el particionado y los tamaños de los sistemas de ficheros.

%\item {\bf System reports errors such as ``{\tt read\_intr: 0x10}'' while
%accessing the hard drive.}  This usually indicates bad blocks on your
%drive. However, if you receive these errors while using {\tt mkswap}
%or {\tt mke2fs}, the system may be having trouble accessing your
%drive. This can either be a hardware problem (see
%Página~\pageref{sec-install-probs-hardware}), or it might be a case of
%poorly specified geometry. If you used the

\item {\bf El sistema informa de errores como ``{\tt read\_intr: 0x10}\NT{ lectura interrumpida}''  mientras se accede al disco duro}


Esto usualmente indica que hay bloques defectuosos en la unidad. Sin embargo,
si se reciben estos errores mientras se usa {\tt mkswap} o {\tt mke2fs}, el
sistema puede estar teniendo problemas accediendo a la unidad. Esto puede
ser o un problema de hardware (ver página~\pageref{sec-install-probs-hardware}), o
puede quizá ser un caso de una geometría mal especificada. Si se utilizó la opción
\begin{tscreen}
hd=\cparam{cylindros},\cparam{cabezas},\cparam{sectores}
\end{tscreen}
%option at boot time to force detection of your drive geometry, and 
%incorrectly specified the geometry, you could be prone to this problem.
%This can also happen if your drive geometry is incorrectly specified in
%the system CMOS. 
en tiempo de arranque, para forzar la detección de la geometría de la unidad,
y  se especificó incorrectamente la geometría, se puede ser candidato a este problema.
Esto también puede ocurrir cuando la geometría de la unidad está especificada
incorrectamente en la CMOS del sistema.

%\item {\bf System reports errors like ``{\tt file not found}'' or 
%``{\tt permission denied}''.} This problem can occur if not all of the 
%necessary files are present on the installation media (see the next 
%paragraph) or if there is a permissions problem with the installation
%software. For example, some distributions of Linux have been known to
%have bugs in the installation software itself. These are usually fixed
%very rapidly, and are quite infrequent.
%If you suspect that the distribution software contains bugs, and
%you're sure that you have not done anything wrong, contact the maintainer
%of the distribution to report the bug. 
\item {\bf El sistema informa de errores como ``{\tt file not found}\NT{ fichero no encontrado}'' o ``{\tt permission denied}\NT{ permiso denegado}''} 


Este problema puede ocurrir cuando no todos los
ficheros necesarios se encuentran presentes en el medio de instalación (ver el 
siguiente párrafo) o si hay un problema de permisos con el software de instalación.
Por ejemplo, se sabe que algunas distribuciones de {\linux} tienen errores en el
programa de instalación mismo. Éstas normalmente se solucionan rápidamente, y son 
muy infrecuentes.
Si se sospecha que el software de la distribución contiene errores, y se está
seguro de que no se ha hecho nada equivocadamente, contacte con el mantenedor
de la distribución para informar del error.
\end{itemize}

%If you have other strange errors when installing Linux (especially if you 
%downloaded the software yourself), be sure that you actually obtained all
%of the necessary files when downloading. For example, some people use the
%FTP command 
Si se tienen otros errores extraños cuando se instala {\linux} (especialmente si 
descargó el software usted mismo), asegúrese de que se obtuvo todos los ficheros necesarios
en la descarga. Por ejemplo, alguna gente utiliza la orden FTP

\begin{tscreen}
mget *.*
\end{tscreen}

%when downloading the Linux software via FTP. This will download only those
%files that contain a ``{\tt .}'' in their filenames; if there are any files
%without the ``{\tt .}'', you will miss them. The correct command to use
%in this case is
cuando descarga el software de {\linux} por FTP. Esto descargará únicamente aquellos
ficheros que contengan un punto ``{\tt .}'' en sus nombres de fichero; si
algún fichero no tiene el punto ``{\tt .}'', no se descargará. La orden correcta
para descargarlo todo en este caso es: 

\begin{tscreen}
mget *
\end{tscreen}

%The best advice is to retrace your steps when something goes
%wrong. You may think that you have done everything correctly, when in
%fact you forgot a small but important step somewhere along the way. In
%many cases, re-downloading and re-installing the software can solve
%the problem. Don't beat your head against the wall any longer than you
%have to!
La mejor advertencia es repasar los pasos que se han dado cuando algo va mal.
Quízá se piense que se ha hecho todo correctamente, cuando de hecho
se olvidó un pequeño pero importante paso en algún lugar a lo largo del proceso.
En muchas ocasiones, volver a descargar y reinstalar el software puede 
resolver el problema. ¡No se dé coscorrones frente a un muro más de lo necesario!

%Also, if Linux unexpectedly hangs during installation, there may be a
%hardware problem of some kind. See page ~lala for hints
Además, si {\linux} se cuelga sin esperarlo durante la instalación, quizá haya un
problema de hardware de alguna clase. Consulte la página~\pageref{sec-install-probs-hardware}
para más datos.
