% Linux Installation and Getting Started    -*- TeX -*-
% postinstall.tex
% Copyright (c) 1992-1994 by Matt Welsh <mdw@sunsite.unc.edu>
%
% This file is freely redistributable, but you must preserve this copyright 
% notice on all copies, and it must be distributed only as part of "Linux 
% Installation and Getting Started". This file's use is covered by the 
% copyright for the entire document, in the file "copyright.tex".
%
% Copyright (c) 1998 by Specialized Systems Consultants Inc. 
% <ligs@ssc.com>
% Traducido al español por Sebastián Gurin, Cancerbero <anon@adinet.com.uy>
% Revisión 6-7-2002 por Francisco javier Fernández <serrador@arrakis.es> 
% Revisión 15-7-2002 por Francisco Javier fernandes <serrador@arrakis.es>
%Gold
\subsection{Problemas después de instalar {\linux}}
\label{sec-install-probs-postinstall}

\index{instalación!problemas en la post-instalación}
Se ha pasado toda una tarde instalando {\linux}. Con el fin de dejar espacio para éste, ha tenido que reducir sus particiones de MS-DOS y de OS/2, y con lágrimas en sus
ojos, borrar sus copias de SimCity y Wing Commander. Reinició el sistema pero no pasa nada; o peor aún, {\em algo\/} pasa, pero no es lo que debería pasar. ¿Qué se debe hacer 
ahora?

En la Sección~\pageref{sec-install-probs-booting}, se han cubierto algunos de los problemas más comunes que pueden ocurrir al iniciar un sistema {\linux} nuevo 
desde los disquetes de instalación --de los cuáles algunos son puestos en práctica aquí--. Además de ésos, se puede ser una víctima de alguna de las siguientes dificultades. 


\subparagraph*{Problemas al iniciar {\linux} desde el disquete}
\index{instalación!problemas en el inicio}
\index{inicio!problemas}

Si se usa un disquete para iniciar Linux, cuando el sistema arranca tal vez necesite especificar la ubicación de la partición raíz de {\linux}. 
Esto será realmente necesario, si se está usando el disquete original de la instalación, y no el disquete común, creado durante la misma. 

Mientras se inicia el disquete apriete las teclas \key{Shift} o \key{Ctrl}. Esto debería mostrarle un menú de inicio. Presione la tecla \key{Tab} para ver una lista 
con las opciones disponibles. Por ejemplo, muchas distribuciones le permitirán escribir
\begin{tscreen}
boot: linux hd=\cparam{partición}
\end{tscreen}

en dicho menú de inicio, en donde \textsl{partición} es el nombre de la partición raíz de {\linux}, por ejemplo, {\tt /dev/hda2}. Para más información, 
consulte la documentación de su distribución. 

\subparagraph*{Problemas al iniciar {\linux} desde el disco duro}
\index{instalación!problemas en el inicio}
\index{inicio!problemas}

Si ha optado por instalar LILO, en lugar de crear un disquete de arranque, debería ser capaz de iniciar Linux desde el disco duro. De todos modos, el procedimiento de 
instalación automático de LILO que poseen muchas distribuciones, no siempre es perfecto. La instalación pudo haber usado información incorrecta de su esquema de particiones, 
haciendo que LILO se configure de forma incorrecta. Si es así, entonces se necesitará reinstalar LILO para conseguir que todo funcione bien. La instalación de LILO se
analiza en el Capítulo~\ref{chap-sysadm-num}.

\begin{itemize}
\item {\bf El Sistema informa ``{\tt Drive not bootable---Please insert system disk.}\NT{ Disco no iniciable---por favor inserte disco de sistema.}''}  

Esto es indicio de que el registro maestro de arranque del disco duro (MBR), está mal por alguna causa. En la mayoría de los casos, esto no es un problema dañino y por lo
general todos los demás datos de su disco deberían estar intactos. Hay varias causas para que esto haya sucedido:

\begin{enumerate}
\item Mientras estuvo reparticionando su disco usando {\tt fdisk}, se pudo haber borrado la partición que estaba marcada como ``activa''. MS-DOS y otros sistemas operativos 
intentan siempre arrancar la partición ``activa'' cuando se inicia el sistema, (a Linux le da igual si la partición es ``activa'' o no lo es). Una de las maneras para 
solucionar este problema, puede ser iniciar MS-DOS desde un disquete y ejecutar {\tt FDISK.EXE}, para establecer como activa, la partición de MS-DOS. 

También podrá tratar con la siguiente orden (en versiones de MS-DOS 5.0 o posteriores) :
\begin{tscreen}
FDISK /MBR
\end{tscreen}
Esta orden intentará reconstruir el registro maestro de arranque del disco duro para que se inicie MS-DOS, borrando a LILO. Si usted no posee MS-DOS, entonces necesitará 
arrancar {\linux} desde un disquete e intentar instalar LILO nuevamente. 

\item Es muy probable que la causa de este error tenga que ver con el hecho de haber creado una partición MS-DOS usando la versión {\tt fdisk} de {\linux}, o viceversa.
Se deberían crear particiones MS-DOS solamente utilizando la versión de {\tt FDISK.EXE} de MS-DOS. (Esto se aplica también para otros sistemas operativos distintos de MS-DOS).
La mejor solución es, empezar desde cero y reparticionar el disco correctamente, o simplemente borrar y crear nuevamente las particiones corruptas, siempre con la versión 
correcta de  {\tt fdisk}.

\index{installación!LILO}
\index{LILO!problemas en la instalación}
\item Pudo haber sucedido que el proceso de instalación de LILO haya fallado. Si fuera así, usted debería iniciar {\linux} usando el disquete de arranque (si es que posee 
uno), o desde el medio de instalación original. En cualquiera de los dos casos, usted debería proporcionar opciones para especificar la partición raíz que {\linux} debe usar
para arrancar. Presione las teclas \key{Shift} or \key{Ctrl} al arrancar el sistema, y en el menú presione \key{Tab} para ver las opciones disponibles. 

% Si todo lo demás falla, puede, sencillamente iniciar {\linux} desde el disquete 
% hasta que tenga el sistema configurado de tal manera que sea posible intentar reinstalar LILO. 

\end{enumerate}

\item {\bf Cuando el sistema arranca desde el disco duro, se inicia MS-DOS (u otro sistema operativo) en vez de {\linux}} 

Antes que nada, asegúrese de que realmente ha 
instalado LILO durante el proceso de instalación de {\linux}. Si no es así, entonces el sistema seguirá arrancando MS-DOS (o el sistema operativo que usted posea), 
cuando se intente cargar desde el disco duro. Para que {\linux} pueda iniciarse desde el disco duro, usted necesitará instalar LILO (see Chapter~\ref{chap-sysadm-num}).

Si por otro lado, {\em ha} instalado LILO, pero arranca otro sistema operativo en lugar de {\linux}, puede ser que se tenga configurado LILO para que arranque predeterminadamente ese sistema
operativo. Para que LILO se presente en el arranque, apriete las teclas \key{Shift} o \key{Ctrl}, y en el indicador apriete \key{Tab}. Esto debería mostrarle una
lista con los sistemas operativos disponibles. Elija la opción apropiada (usualmente ``{\tt linux}'') para iniciar {\linux}. 

Si desea tener a {\linux} como el sistema operativo de arranque por omisión, tendrá que reinstalar LILO. Vea el capítulo~\ref{chap-sysadm-num}.

Asimismo, puede ser posible que usted haya intentado instalar LILO, pero que el procedimiento de instalación haya fallado de alguna manera. Vea el asunto anterior. 

\end{itemize}


\subparagraph*{Problemas al registrarse en  {\linux}}
\index{instalación!problemas presentándose}
\index{presentacion!problemas}


Después de iniciar Linux, será presentado ante un indicador de órdenes de registro, {\tt login}, similar a 
\begin{tscreen}
linux login:
\end{tscreen}
En este punto, tanto la documentación de su distribución como el sistema, le dirán qué debe hacerse. En muchas distribuciones,  simplemente tendrá que registrarse como {\tt root},
sin ninguna contraseña. Otros nombres de usuario posibles son {\tt guest} o {\tt test}.

Generalmente, un sistema {\linux} recién instalado, no nos debería pedir una contraseña en el indicador de órdenes de {\tt login} inicial. De cualquier modo, si el sistema le pide una, 
puede que haya un problema con su nuevo sistema. Antes que nada, trate de usar una contraseña equivalente al nombre de usuario; por ejemplo, si usted ha utilizado {\tt root}
para ingresar, use ``{\tt root}'' como contraseña. 

Si sencillamente usted no puede entrar, es muy posible que exista un problema. Consulte la documentación de su distribución: el nombre de usuario y la contraseña para entrar
pueden estar perdidos por ahí. También pudo haber sucedido, que durante el proceso de instalación, el sistema le haya mostrado el nombre de usuario y la contraseña para 
ingresar por primera vez, o que ambos datos estén justo delante suyo, en el indicador de {\tt login}. 

Otra de las causas de esta dificultad puede ser un problema con la instalación del programa {\tt login} de {\linux} y sus ficheros de inicio. Si es así, necesitará
reinstalar (por lo menos algunas partes de) {\linux}, o arrancar el programa de instalación e intentar resolver el problema a mano---vea el Capítulor~\ref{chap-sysadm} para 
algunas sugerencias. 


\subparagraph*{Problemas al usar el sistema}
Si se ha logrado ingresar exitosamente al sistema, podrá ver un indicador del intérprete de órdenes (shell), (como por ejemplo ``{\tt \#}'' o ``{\tt \$}''), y podrá 
felizmente, deambular por su nuevo sistema. De todos modos, hay algunos problemas iniciales, que a veces pueden complicarnos la vida. 

El más común de estos inconvenientes es el permiso incorrecto que se tiene sobre algunos ficheros o directorios. Esto puede ser la causa del mensaje de error
\begin{tscreen}
Shell-init: permission denied
\end{tscreen}
que se nos presente después de ingresar al sistema, (de hecho, cuando veamos cualquier mensaje que diga algo como ``{\tt permission denied}''\NT{permiso denegado}, podremos estar seguros de que se
trata de un problema con los permisos de los ficheros)

\index{permisos!problemas}
\index{instalación!permisos de ficheros}
En casi todos los casos, se puede resolver este problema simplemente usando {\tt chmod}, para ajustar los permisos de los ficheros o directorios adecuados. Por ejemplo, en 
algunas distribuciones de {\linux} se ha usado (incorrectamente) el modo de fichero \NT{ file mode} 0644 para el directorio raíz ({\tt /}). El arreglo para esto fue introducir 
la orden


\begin{tscreen}
\# chmod 755 /
\end{tscreen}


como {\tt root}. Sin embargo, para poder ejecutar dicha orden, se necesitará arrancar el sistema desde el disquete de instalación, y montar el sistema de ficheros raíz de 
{\linux} a mano ---lo que puede ser una tarea algo dura para los más principiantes.

Conforme utilice el sistema, podrá encontrar lugares de su sistema, en donde los permisos para los ficheros y directorios sean incorrectos, o programas que no se ejecuten como
se los configuró. ¡Bienvenido al mundo de {\linux}!  Mientras que la mayoría de las distribuciones prácticamente no dan problemas, muy pocas de ellas son perfectas. 
No queremos cubrir aquí todos estos problemas. En su lugar, le ayudaremos a resolver la mayoría de estos obstáculos de configuración a lo largo del libro, enseñándole cómo
encontrarlos y repararlos por usted mismo. En el Capítulo~\ref{chap-intro-num}, se ha comentado parte de esta filosofía. En el Capítulo~\ref{chap-sysadm-num}, se darán algunas
pistas para arreglar muchos de estos frecuentes problemas de configuración. 

\index{instalación!problemas en la postinstalación}


