<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- <!DOCTYPE article
  PUBLIC "-//OASIS//DocBook XML DTD V4.1.2//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.0/docbookx.dtd">
-->

<article lang="es" id="formato-de-texto">
  <articleinfo>
    <title>Formato de texto y Caracteres especiales</title>
    <date>5 de Noviembre de 2001</date>
    <author>
      <firstname>Jorge</firstname>
      <surname>Ferrer</surname>
    </author>
    <author>
      <firstname>Victor</firstname>
      <surname>García</surname>
    </author>

    <abstract>

      <para>
        Ha llegado el momento de estudiar todas 
	las posibilidades que ofrece el lenguaje HTML
	para dar formato al texto e insertar caracteres 
	especiales, pasando por la inserción de texto preformateado.
      </para>

      <para>
        En la página creada en el capítulo anterior se pusieron en práctica 
	todos los conocimientos del lenguaje HTML adquiridos hasta el
	momento, que no son pocos. Sin embargo un  
	aspecto que no se le habrá pasado por alto al lector es la falta 
	entre el texto de palabras en negrita, en cursiva, con distintos 
	tipos de letra, etc. En definitiva, se echa de menos la falta de 
	texto con diferentes formatos. En este capítulo se aprenderán las 
	posibilidades que nos ofrece el lenguaje de creación de páginas Web 
	a este respecto. También se verá cómo crear un nuevo estilo de 
	párrafos, compuesto por texto preformateado, es decir texto en el 
	que se respetarán los espacios, tabulados y saltos de línea que 
	se inserten.
      </para>

    </abstract>

    <editor>
      <firstname>Jorge</firstname>
      <surname>Ferrer</surname>
    </editor>
    <releaseinfo>Versión 1.0</releaseinfo>
    <orgname>Conquista la web</orgname>
    <legalnotice>
      <para>
	Copyright Jorge Ferrer y Victor García. Se otorga permiso para 	  copiar, distribuir y/o modificar este documento bajo los términos 	  de la Licencia de Documentación Libre GNU, Versión 1.1 o cualquier 	  otra versión posterior publicada por la Free Software Foundation. 	  Puede consultar una copia de la licencia en: 	  http://www.gnu.org/copyleft/fdl.html
      </para>
    </legalnotice>
  </articleinfo>
  
  <sect1>

    <title>Formato de texto</title>

    <para>
      El lenguaje HTML permite dar varios tipos 
      de formatos al texto de nuestras páginas. Para ello usa una serie de 
      etiquetas, compuestas todas por una instrucción de inicio y otra de 
      fin, que realizan efectos o formatos diversos en el texto que 
      encierran. Estas etiquetas se dividen en dos grupos: las etiquetas de 
      estilo lógico y las etiquetas de estilo físico.
    </para>

    <sect2>

      <title>Etiquetas de estilo físico</title>

      <para>
	Las etiquetas de estilo físico son aquellas que especifican 
	exactamente cómo debe ser formateado el texto que modifican. Es 
	decir, una etiqueta de estilo físico es aquella que dice: 
	&apos;<emphasis>este texto debe estar en
	negrita</emphasis>&apos;  sin más, no ofrece al
	navegador otra posible forma de mostrar ese texto. Este
	tipo de etiquetas contradice el espíritu descriptivo que
	debe tener el HTML, por lo que son muy criticados por
	los puristas de este lenguaje. Estos puristas sugieren que
	las etiquetas de estilo físico sean sustituidas por las
	de estilo lógico que se verán en el siguiente apartado. A pesar
	de todo las etiquetas de estilo físico son de uso común y por
	ello las trataremos en detalle.  
      </para>

      <para>
	En la figura 3.1 se muestran ver ejemplos de las etiquetas de este tipo 
	más usadas
      </para>

      <figure label="3.1">

        <title>
	  Con el tipo de letra Times New Roman no todas las letras ocupan 
	  lo mismo.
	</title>
	<graphic fileref="img/fig3-01.png"/>

      </figure>

      <para>
	que son las que sirven para...
      </para>

      <itemizedlist>

	<listitem>

	  <para>
	    <emphasis>Poner un texto en negrita</emphasis>: para ello se 
	    usa la etiqueta
	    <sgmltag>&lt;B&gt;</sgmltag>..<sgmltag>&lt;/B&gt;</sgmltag>
	    como abreviatura de la palabra inglesa  
	    <emphasis>Bold </emphasis> que significa, precisamente, 
	    negrita. La manera de usar esta etiqueta es como cualquier otra 
	    compuesta por instrucción de inicio e instrucción de fín, es 
	    decir debe introducirse el texto sobre el que se quiere
	    actuar entre ambas instrucciones. Su forma de uso es la 
	    siguiente:
	  </para>

	  <programlisting>
	    <sgmltag>&lt;B&gt;</sgmltag>TEXTO EN NEGRITA<sgmltag>&lt;/B&gt;</sgmltag>
	  </programlisting>

	  <para>
	    Por ejemplo podría usarse en la siguiente frase:
	  </para>

	  <programlisting>
	    Desde esta página puede adquirir la última versión de 
	    nuestro programa 
	    <sgmltag>&lt;B&gt;</sgmltag>
	    &apos;<emphasis>gratis</emphasis>&apos;
	    <sgmltag>&lt;/B&gt;
	    </sgmltag>
	  </programlisting>

	  <para>
	    En la que la palabra &apos;<emphasis>gratis</emphasis>&apos;
	    será mostrada en negrita tal y como podemos ver en la 
	    figura 3.1.
	  </para>

	</listitem>

	<listitem>

	  <para>
	    <emphasis>Poner un texto en cursiva</emphasis>: en este caso se 
	    usa la etiqueta <sgmltag>&lt;I&gt;</sgmltag>..<sgmltag>&lt;/I
	      &gt;</sgmltag> como abreviatura de la palabra inglesa 
	    <emphasis>Italics</emphasis> que significa cursiva. Su uso es 
	    muy similar al anterior.
	  </para>

	  <programlisting>
	    <sgmltag>&lt;I&gt;</sgmltag>
	    TEXTO EN CURSIVA
	    <sgmltag>&lt;/I&gt;</sgmltag>
	  </programlisting>

	  <para>
	    Esta etiqueta suele usarse para dar énfasis a alguna frase o 
	    texto pero sin que resalte demasiado. Otro uso común es para 
	    dar un formato especial a palabras de otro idioma o a títulos 
	    como por ejemplo:
	  </para>

	  <programlisting>
	    El último libro que me he leído es 
	    <sgmltag>&lt;I&gt;</sgmltag>
	    El médico
	    <sgmltag>&lt;/I&gt;</sgmltag>
	  </programlisting>

	  <para>
	    En el que &apos;El médico&apos; será 
	    mostrado con letra cursiva como vemos también en la figura 3.1
	  </para>

	</listitem>

	<listitem>

	  <para>
	    <emphasis>Poner un texto con letras de tamaño fijo</emphasis>: 
	    como el lector sabrá existen diversos tipos de letra (llamadas 
	    fuentes) como <emphasis>Times New Roman</emphasis>,<emphasis> 
	      Arial</emphasis>,<emphasis>Courier New</emphasis>, etc. En 
	    algunos de estos tipos el tamaño de las letras no está 
	    prefijado y de esta manera la letra &apos;i&apos; no ocupa lo 
	    mismo que la letra &apos;m&apos;. Este es el caso de la fuente 
	    <emphasis>Times New Roman</emphasis> que es el usado por la 
	    mayoría de los navegadores para mostrar el texto. En la figura
	    3.2 se muestra ver un ejemplo de este tipo de letra. 
	  </para>

	  <figure label="3.2">

	    <title>
	      Con el tipo de letra Courier todas las letras ocupan lo 
	      mismo (monoespaciadas)
	    </title>
	    <graphic fileref="img/fig3-02.png"/>

	  </figure>

	  <para>
	    Sin embargo en ocasiones puede ser conveniente que el tamaño 
	    de las letras esté prefijado y que todas las letras ocupen lo 
	    mismo (tipo de letra <emphasis>monoespaciado</emphasis>). En 
	    estas ocasiones se usa otro tipo de fuente, generalmente 
	    <emphasis>Courier New</emphasis>. En la figura 3.3 se observa ver 
	    la diferencia con el tipo de letra anterior. 
	  </para>


	  <figure label="3.3">

	    <title>
	      Los navegadores gráficos como <productname>Explorer
	      </productname> pueden mostrar perfectamente todos los tipos 
	      de estilos lógicos como vemos en esta figura.
	    </title>
	    <graphic fileref="img/fig3-03.png"/>

	  </figure>

	  <para>
	    La etiqueta
	    <sgmltag>&lt;TT&gt;</sgmltag>..<sgmltag>&lt;/TT&gt;</sgmltag>
	    que proviene del vocablo inglés TeleType,  
	    traducido al español TeleTipo, nos permite decirle al 
	    navegador que use un tipo de letra monoespaciado. Esta etiqueta 
	    es usada habitualmente para resaltar algún tipo de comando, 
	    código, nombre de archivo o similares. Por ejemplo:
	  </para>

	  <programlisting>
	    Para obtener un listado de todas tus páginas Web en UNIX 
	    deberás escribir: 
	    <sgmltag>&lt;TT&gt;</sgmltag>
	    <command>ls</command>*.htm *.html
	    <sgmltag>&lt;/TT&gt;</sgmltag>
	  </programlisting>

	</listitem>

	<listitem>

	  <para>
	    <emphasis>Tachar una palabra o frase</emphasis>: aunque no es 
	    muy común en ocasiones puede ser conveniente que una palabra o 
	    frase aparezcan tachadas por una línea horizontal. La etiqueta 
	    de HTML que permite hacer esto 
	    es <sgmltag>&lt;STRIKE&gt;</sgmltag>..<sgmltag>&lt;/STRIKE
	      &gt;</sgmltag>, en inglés <emphasis>strike</emphasis> significa 
	    &apos;tachado&apos; (También se puede usar la abreviatura 
	    <sgmltag>&lt;S&gt;</sgmltag>..<sgmltag>&lt;/S&gt;</sgmltag>) En 
	    ocasiones se usa esta etiqueta para simular un texto borrado, 
	    por ejemplo:
	  </para>

	  <programlisting>
	    Yo 
	    <sgmltag>&lt;STRIKE&gt;</sgmltag>
	    CASI
	    <sgmltag>&lt;/STRIKE&gt;</sgmltag> 
	    NUNCA me equivoco
	  </programlisting>

	</listitem>

      </itemizedlist>
      
      <para>
	Todas las etiquetas vistas hasta ahora tienen sus etiquetas de
	estilo lógico equivalentes. A continuación se muestran otras
	para las que no ocurre igual y que realmente se muestran a
	medio camino entre el estilo lógico y el estilo físico.
      </para>

      <itemizedlist>

	<listitem>

	  <para>
	    <emphasis>Aumentar el tamaño del texto</emphasis>: En ocasiones 
	    queremos resaltar una palabra o frase haciendo que esté escrita 
	    con una letra de tamaño mayor al texto adyacente. Para ello se 
	    usa la etiqueta <sgmltag>&lt;BIG&gt;</sgmltag>..<sgmltag>&lt;
	      /BIG&gt;</sgmltag> con cual conseguimos un ligero aumento de 
	    tamaño en el texto que es afectado por ella. Si queremos 
	    conseguir un aumento de tamaño aún mayor podemos anidar varias 
	    de estas etiquetas como observamos en el ejemplo:
	  </para>

	  <programlisting>
	    Esto es texto normal, 
	    <sgmltag>&lt;BIG&gt;</sgmltag> 
	    este es grande
	    <sgmltag>&lt;BIG&gt;</sgmltag>
	    y este es mayor 
	    <sgmltag>&lt;/BIG&gt;</sgmltag>
	    <sgmltag>&lt;/BIG&gt;</sgmltag>
	  </programlisting>

	  </listitem>

	<listitem>

	  <para>
	    <emphasis>Reducir el tamaño del texto</emphasis>: En otras 
	    ocasiones podemos pretender lo contrario: Hacer que una frase 
	    sea más pequeña que las anteriores. Para ello se usa la 
	    etiqueta <emphasis>SMALL</emphasis> que funciona de manera muy similar a la etiqueta BIG, como podemos ver en su ejemplo:
	  </para>

	  <programlisting>
	    Esto es texto normal, 
	    <sgmltag>&lt;SMALL&gt;</sgmltag> 
	    este es pequeño
	      <sgmltag>&lt;SMALL&gt;</sgmltag> 
	        y este es menor 
	      <sgmltag>&lt;/SMALL&gt;</sgmltag>
	    <sgmltag>&lt;/SMALL&gt;</sgmltag>
	  </programlisting>

	  </listitem>
	  
	<listitem>

	  <para>
	    <emphasis>Poner subíndices y superíndices</emphasis>:
	    existen dos etiquetas que permiten poner subíndices y 
	    superíndices en una página HTML.
	    Estas etiquetas son <sgmltag>SUB</sgmltag> y
	    <sgmltag>SUP</sgmltag> respectivamente. Veamos un ejemplo: 
	  </para>

	  <programlisting>
	    El 1
	    <sgmltag>&lt;SUP&gt;</sgmltag>
	    er
	    <sgmltag>&lt;/SUP&gt;</sgmltag> 
	    componente químico que estudiamos fue el agua o H
	    <sgmltag>&lt;SUB&gt;</sgmltag>
	    2
	    <sgmltag>&lt;/SUB&gt;</sgmltag>0.
	  </programlisting>
	    
	</listitem>
	
	<listitem>

	  <para>
	    <emphasis>Y por último, poner texto subrayado</emphasis>:
	    el texto encerrado entre las instrucciones de  
	    inicio y fin  de la etiqueta <sgmltag>U</sgmltag> se muestra
	    simple. El nombre de la etiqueta proviene de la palabra
	    inglesa  
	    <emphasis>Underline</emphasis> que significa precisamente 
	    subrayado. En general un texto se muestra subrayado para 
	    resaltar una información importante, por ejemplo:
	  </para>
	  
	  <programlisting>
	    El plazo límite para la entrega de solicitudes es el 
	    <sgmltag>&lt;U&gt;</sgmltag>
	    15 de Junio
	    <sgmltag>&lt;/U&gt;</sgmltag>
	  </programlisting>

	</listitem>

      </itemizedlist>

      <para>
	En la figura 3.4 se pueden apreciar todos los ejemplos de 
	estilos físicos tal y como son vistos con un navegador de
	texto (en concreto <productname>Lynx</productname>).
      </para>

      <figure label="3.4">

	<title>
	  El navegador <productname>Lynx</productname> sólo puede mostrar 
	  texto y usa los medios a su alcance para formatear el texto 
	  que debería ser negrita, cursiva...
	</title>
	<graphic fileref="img/fig3-04.png"/>

      </figure>

    </sect2>

    <sect2>

      <title>Etiquetas de estilo lógico</title>

      <para>
	En contraposición con los estilos físicos están las 
	etiquetas de <emphasis>estilo lógico</emphasis>. Este tipo de 
	etiquetas está mucho más en concordancia con la filosofía del 
	lenguaje HTML y los puristas las 
	recomiendan como sustitutos a las de estilo físico. La función 
	de estas etiquetas ya no será decirle al navegador &apos;pon esto 
	en negrita&apos; ni similares, sino que simplemente <emphasis>
	  describirán</emphasis> el texto, por ejemplo &apos;este texto es 
	importante&apos;, &apos;esto es un código&apos;, etc. Usando esta 
	descripción el navegador lo mostrará de la manera más conveniente 
	que en gran parte de los casos será igual a si hubiésemos usado 
	las etiquetas de estilo físico correspondientes.
      </para>

      <para>
	Al igual que las anteriores, las etiquetas de estilo lógico están 
	formadas por una instrucción de inicio y otra de fin que encierran 
	un texto. Las principales etiquetas de este tipo son las 
	siguientes : 
      </para>

      <itemizedlist>

	<listitem>

	  <para>
	    <emphasis><sgmltag>&lt;STRONG&gt;</sgmltag>...<sgmltag>&lt;
		/STRONG&gt;</sgmltag></emphasis>: El nombre de esta etiqueta 
	    significa fuerte o grueso, y sirve para indicar que el texto 
	    que modifique es un texto de mayor importancia que el que le 
	    rodea y es necesario resaltarlo de algún modo. Los navegadores 
	    gráficos en general muestran el texto afectado por esta 
	    etiqueta en negrita, por lo que puede usarse en sustitución de 
	    la etiqueta B. El siguiente es un ejemplo típico de su uso:
	  </para>

	  <programlisting>
	    <sgmltag>&lt;STRONG&gt;</sgmltag>
	    No puedes
	    <sgmltag>&lt;/STRONG&gt;</sgmltag> 
	    perderte la última versión de nuestro 
	    editor HTML.
	  </programlisting>

	</listitem>

	<listitem>

	  <para>
	    <emphasis><sgmltag>&lt;EM&gt;</sgmltag>...<sgmltag>&lt;
		/EM&gt;</sgmltag></emphasis>: Esta etiqueta proviene de la 
	    palabra inglesa <emphasis>EMphasize</emphasis>, que significa 
	    enfatizar. El texto sobre el que actúa esta etiqueta suele 
	    estar mostrado en cursiva, tal y como puede verse en la 
	    figura 3.5 como resultado del siguiente código:
	  </para>

	  <programlisting>
	    El autor del libro es 
	    <sgmltag>&lt;EM&gt;</sgmltag>
	    Noah Gordon
	    <sgmltag>&lt;/EM&gt;</sgmltag>.
	  </programlisting>

	</listitem>

	<listitem>

	  <para>
	    <emphasis><sgmltag>&lt;CODE&gt;</sgmltag>...<sgmltag>&lt;
		/CODE&gt;</sgmltag></emphasis>: con esta etiqueta señalamos un 
	    texto que forma parte de un código, de instrucciones de 
	    ordenador,... La palabra inglesa <emphasis>code</emphasis> 
	    significa, precisamente, código. Con <productname>Explorer
	    </productname> y <productname>Navigator</productname> el texto 
	    delimitado por esta etiqueta será mostrado con un tipo de 
	    letra monoespaciada (por ejemplo Courier) y de tamaño 
	    ligeramente menor al habitual. Esta etiqueta puede usarse, 
	    por ejemplo, para insertar código en C:
	  </para>

	  <programlisting>
	    <sgmltag>&lt;CODE&gt;</sgmltag>
	    #include &quot;stdio2.h&quot;
	    <sgmltag>&lt;/CODE></sgmltag>
	  </programlisting>

	</listitem>

	<listitem>

	  <para>
	    <emphasis><sgmltag>&lt;SAMP&gt;</sgmltag>...<sgmltag>&lt;
		/SAMP&gt;</sgmltag></emphasis>: el nombre de esta etiqueta 
	    proviene del inglés <emphasis>SAMPle</emphasis> (muestra) y 
	    suele utilizarse para formatear ejemplos, muestras, códigos de 
	    scripts, etc. El texto formateado con esta etiqueta suele ser 
	    mostrado de la misma manera que el formateado con 
	    <sgmltag>&lt;CODE&gt;</sgmltag>.
	  </para>

	</listitem>

	<listitem>

	  <para>
	    <emphasis><sgmltag>&lt;VAR&gt;</sgmltag>...<sgmltag>&lt;
		/VAR&gt;</sgmltag></emphasis>: delimita texto escrito por el 
	    usuario, variables, argumentos de comandos... Tanto el 
	    <productname>Explorer</productname> como el <productname>
		Navigator</productname> mostrarán este texto como cursiva. Un 
	      ejemplo de su uso podría ser:
	  </para>

	  <programlisting>
	    La dirección de esa página es 
	    <sgmltag>&lt;VAR&gt;</sgmltag>
	    www.towercom.es
	    <sgmltag>&lt;/VAR&gt;</sgmltag>
	  </programlisting>

	</listitem>

	<listitem>

	  <para>
	    <emphasis><sgmltag>&lt;CITE&gt;</sgmltag>...<sgmltag>&lt;
		/CITE&gt;</sgmltag></emphasis>: Esta etiqueta suele ser usada 
	    para introducir una cita o una referencia (significado de la 
	    palabra inglesa <emphasis>cite</emphasis>). Al igual que la 
	    etiqueta anterior provoca que el texto que encierra sea 
	    mostrado en cursiva: 
	  </para>

	  <programlisting>
	    <sgmltag>&lt;CITE&gt;</sgmltag>
	    Pienso, luego existo
	    <sgmltag>&lt;/CITE&gt;</sgmltag>
	    dijo Descartes
	  </programlisting>

	</listitem>

	<listitem>

	  <para>
	    <emphasis><sgmltag>&lt;DFN&gt;</sgmltag>...<sgmltag>&lt;
		/DFN&gt;</sgmltag></emphasis>: En este caso el objeto de la 
	    etiqueta es introducir una DeFiNición, pero el texto será 
	    mostrado igualmente en cursiva:
	  </para>

	  <programlisting>
	    Pensar:
	    <sgmltag>&lt;DFN&gt;</sgmltag>
	    Discurrir, considerar, imaginar
	    <sgmltag>&lt;/DFN&gt;</sgmltag>.
	  </programlisting>

	</listitem>

	<listitem>

	  <para>
	    <emphasis><sgmltag>&lt;KBD&gt;</sgmltag>...<sgmltag>&lt;
		/KBD&gt;</sgmltag></emphasis>: Tiene la función de formatear 
	    texto de entrada (input) del teclado (KeyBoarD en inglés) con 
	    un tipo de letra monoespaciado. Aunque esta etiqueta pertenece 
	    al HTML no es soportada por 
	    <productname>Explorer</productname>.
	    recomendable
	  </para>

	</listitem>

      </itemizedlist>

      <para>
	Pueden verse todos los ejemplos anteriores, tal y como los muestra 
	<productname>Explorer</productname>, en la figura 3.5:
      </para>

      <figure label="3.5">

        <title>
	  En esta figura observamos los estilos lógicos con 
	  <productname>Explorer</productname>. La gran mayoría de ellos 
	  son mostrados como letra en negrita o cursiva.
	</title>
	<graphic fileref="img/fig3-05.png"/>

      </figure>

      <para>
	Todos estas etiquetas son entendidas por los navegadores en modo 
	texto y usan los medios de que disponen para resaltar las frases 
	que encierran. En la figura 3.6 se incluyen todos los ejemplos tal 
	y como los muestra Lynx.
      </para>

      <figure label="3.6">

        <title>
	  Usando estilos lógicos no se nota tanto la diferencia entre 
	  <productname>Explorer</productname> y
	  <productname>Lynx</productname> aunque los medios de este
	  sean más limitados. 
	</title>
	<graphic fileref="img/fig3-06.png"/>

      </figure>

      <para>
	Una característica que llama la atención de estas etiquetas es que 
	varias de ellas llevan a cabo el mismo cometido, o eso parece. Esto 
	es así porque se está describiendo el texto, no 
	indicando como serán formateados. ¿Porqué no se unen las etiquetas 
	que hacen lo mismo en una sola?, porque se supone que describen 
	texto lo suficientemente diferente como para que aunque si es conveniente
	puedan ser formateadas de forma diferente.
      </para>

      <para>
	Ya se han visto los estilos lógicos y los físicos, así como
	las diferencias entre ellas. Como se ha dicho es recomendable
	usar los primeros siempre que sea posible.
      </para>

    </sect2>

  </sect1>

  <sect1>

    <title>La etiqueta FONT.</title>

    <para>
      Las etiquetas de los apartados anteriores permiten modificar
      ciertos aspectos de la apariencia del texto de una página, pero
      ¿es suficiente?. Cuando el WWW se hizo más y más popular y la
      apariencia de las páginas comenzó a adquirir la importancia
      actual se hizo evidente que no.
    </para>
    <para>
      Para poder controlar en mayor medida aún la apariencia del texto
      se creó la etiqueta FONT. A continuación se explicarán sus
      virtudes, aunque cabe destacar que actualmente existe una
      alternativa mejor: las hojas de estilo en cascada o CSS que será
      tratada en los últimos capítulos del curso.
    </para>

    <sect2>

      <title>Cambiando el tamaño del texto.</title>

      <para>
	La etiqueta FONT permite tener un gran control sobre el tamaño
	de un texto. Este tamaño se especifica con su atributo 
	SIZE y afectará al texto que encierren la instrucción de inicio 
	(<sgmltag>&lt;FONT SIZE=&quot;&quot;&gt;</sgmltag>) y de fin
	(<sgmltag>&lt;/FONT&gt;</sgmltag>). 
      </para>

      <para>
	La forma de especificar el tamaño del texto consistirá en darle el 
	valor deseado al atributo SIZE, si bien hay dos formas de hacerlo:
      </para>

      <orderedlist>

	<listitem>

	  <para>
	    La primera de ellas es indicar un tamaño absoluto de 1 a 
	    7. Correspondiendo 7 al tamaño mayor y 1 al menor. El tamaño 
	    por defecto del texto es el equivalente al número 3. Veamos un 
	    ejemplo:
	  </para>

	  <programlisting>
	    Esto es texto normal 
	    <sgmltag>&lt;FONT SIZE=&quot;6&quot;&gt;</sgmltag> 
	    y esto es grande
	    <sgmltag>&lt;/FONT&gt;</sgmltag>
	  </programlisting>

	<para>
	  En la figura 3.7 podemos ver una comparación de todos los 
	  tamaños.
	</para>

	  <figure label="3.7">

	    <title>
	      Ejemplo de uso de la etiqueta FONT y su atributo SIZE para 
	      cambiar el tamaño del texto.
	    </title>
	    <graphic fileref="img/fig3-07.png"/>

	  </figure>

	</listitem>

	<listitem>

	  <para>
	    La segunda consistirá en indicar un <emphasis>tamaño relativo
	    </emphasis> respecto al que haya por defecto. Por ejemplo, para 
	    poner un tamaño 6 y suponiendo un tamaño por defecto 3 
	    se usaría:
	  </para>

	  <programlisting>
	    Texto de tamaño 3 
	    <sgmltag>&lt;FONT SIZE=&quot;+3&quot;&gt;</sgmltag> 
	    Tamaño 6 
	    <sgmltag>&lt;/FONT&gt;</sgmltag>
	  </programlisting>

	  <para>
	    Es necesario hacer notar que el aumento de tamaño se tomará 
	    siempre respecto al que se tenga por defecto (y que será 3
	    mientras el usuario no cambie las preferencias de su
	    navegador), por tanto anidando varias etiquetas FONT no se
	    irá aumentando el tamaño del texto como ocurría con la
	    etiqueta BIG. Por ejemplo: 
	  </para>

	  <programlisting>
	    Texto normal (tamaño 3), 
	    <sgmltag>&lt;FONT SIZE=&quot;+1&quot;&gt;</sgmltag> 
	    Texto de tamaño 4 ,
	      <sgmltag>&lt;FONT SIZE=&quot;+1&quot;&gt;</sgmltag>
	        este texto sigue teniendo tamaño 4
	      <sgmltag>&lt;/FONT&gt;</sgmltag>
	    <sgmltag>&lt;/FONT&gt;</sgmltag>
	  </programlisting>

	</listitem>

      </orderedlist>

      <para>
	En la figura 3.7 se puede ver un ejemplo de ambos modos de uso.
      </para>

      <figure label="3.7">

	<title>
	  Ejemplo de uso de la etiqueta FONT y su atributo SIZE para 
	  cambiar el tamaño del texto.
	</title>
	<graphic fileref="img/fig3-07.png"/>

      </figure>

      <note>
	<para>
	Cuando se indica el tamaño del texto usando el método relativo (+n 
	o -n) será necesario usar comillas. Aunque algunos navegadores 
	podrían entender el valor aunque no se usen la única 
	manera de estar seguro de que la visualización será correcta
	en todos ellos será entrecomillar el valor dado al atributo SIZE.
	</para>
      </note>

      <para>
	Conocidos estos dos métodos es el momento de introducir una nueva 
	etiqueta muy relacionada con FONT: la etiqueta BASEFONT. Esta
	permite modificar el tamaño por defecto del  
	texto de la página Web. Su modo de uso es el siguiente:
      </para>

      <programlisting>
	<sgmltag>&lt;BASEFONT SIZE=&quot;n&quot;&gt;</sgmltag>
      </programlisting>

      <para>
	Donde n es un número del 1 al 7 (por defecto vale 3) y las 
	comillas son obligatorias. Podemos observar como esta etiqueta 
	está formada por una única instrucción cuya función será modificar 
	el tamaño de todo el texto a partir de su inclusión. La única 
	excepción que escapa al efecto de esta etiqueta son los 
	encabezados, que mantienen su tamaño.
      </para>

      <para>
	En general cuando se usa esta etiqueta se introduce como la primera 
	después de <sgmltag>&lt;BODY&gt;</sgmltag>, no usarla es lo mismo 
	que usar <sgmltag>&lt;BASEFONT SIZE=&quot;3&quot;&gt;</sgmltag>. 
      </para>

      <para>
	A continuación se incluyen dos ejemplos con distintos tamaños
	de letra por defecto: 
      </para>

      <programlisting>
	<sgmltag>&lt;BASEFONT SIZE=&quot;3&quot;&gt;</sgmltag>
	Esto es texto de tamaño 3, 
	<sgmltag>&lt;FONT SIZE=&quot;+3&quot;&gt;</sgmltag> 
	esto es de tamaño 6, 
	<sgmltag>&lt;/FONT&gt;</sgmltag>
	<sgmltag>&lt;FONT SIZE=&quot;+4&quot;&gt;</sgmltag> 
	y esto es de tamaño 7
	<sgmltag>&lt;/FONT&gt;</sgmltag>
      </programlisting>

      <para>
	Como se ve, para hallar el tamaño de un texto hay que sumar el 
	tamaño relativo (+3 o +4 en este caso) al tamaño por defecto del 
	resto del texto (en este caso 2). Otro ejemplo más:
      </para>

      <programlisting>
	<sgmltag>&lt;BASEFONT SIZE=&quot;4&quot;&gt;</sgmltag>
	Esto es texto de tamaño 4, 
	<sgmltag>&lt;FONT SIZE=&quot;+3&quot;&gt;</sgmltag> 
	esto es de tamaño 7, 
	<sgmltag>&lt;/FONT&gt;</sgmltag>
	<sgmltag>&lt;FONT SIZE=&quot;+4&quot;</sgmltag> 
	y esto sigue siendo de tamaño 7
	<sgmltag>&lt;/FONT&gt;</sgmltag>
      </programlisting>

      <para>
	En este segundo ejemplo se ve, además, que en ningún caso se puede 
	conseguir un tamaño superior a siete. De igual manera nunca 
	se puede poner un tamaño menor que uno.
      </para>

      <para>
	En la figura 3.8 podemos ver ambos ejemplos.
      </para>

      <figure label="3.8">

	<title>
	  Los tamaños del texto que hallamos modificado usando el método 
	  relativo se calcularán a partir del al tamaño por defecto del 
	  texto normal, pero sin pasar nunca de 7.
	</title>
	<graphic fileref="img/fig3-08.png"/>

      </figure>

    </sect2>

    <sect2>

      <title>Cambiando el color del texto</title>

      <para>
	Con otro atributo de la etiqueta FONT: <emphasis>COLOR</emphasis> 
	se puede cambiar el color del texto con la misma facilidad con la 
	que hasta ahora se ha cambiado su tamaño. En un principio la única 
	forma de indicar un color consistía en usar un código hexadecimal 
	de la siguiente manera:
      </para>

      <programlisting>
	<sgmltag>&lt;FONT COLOR=&quot;#RRGGBB&quot;&gt;</sgmltag>
      </programlisting>

      <para>
	Dónde hay que sustituír RR por dos números hexadecimales  que 
	indican la cantidad de rojo (desde 00 que es ausencia de color a 
	FF que es máxima cantidad de color), GG por otros dos que indican 
	la cantidad de verde y BB por dos que indican la cantidad de 
	azul. Combinando estos tres colores en diferentes proporciones 
	se pueden crear hasta 16 millones de colores. Este 
	sistema suele parecer ligeramente complicado en un principio, pero 
	con la práctica o con ayuda de herramientas gráficas de
	selección de colores se convierte en un método bastante sencillo e 
	increíblemente potente. 
      </para>
      <para>
	Existe un 
	segundo método de indicar el color que sin duda le resultará al 
	lector más sencillo. Este método consiste en poner como valor de 
	COLOR el nombre del color en inglés. Los colores aceptados son:
	<emphasis>Black</emphasis> (negro), <emphasis>white</emphasis> 
	(blanco),<emphasis>green</emphasis> (verde), <emphasis>maroon
	</emphasis> (marron rojizo), <emphasis>olive</emphasis> (verde 
	oliva), <emphasis>Navy</emphasis> (azul marino), <emphasis>purple
	</emphasis> (violeta), <emphasis>red</emphasis> (rojo), <emphasis>
	  yellow</emphasis> (amarillo), <emphasis>blue</emphasis> (azul), 
	<emphasis>teal</emphasis> (verde azulado), <emphasis>lime
	</emphasis> (verde lima), <emphasis>aqua</emphasis> (azul claro), 
	<emphasis>fuchsia</emphasis> (fusia), <emphasis>silver</emphasis> 
	(gris claro). Aunque además de estos existen otros valores, no
	son soportados en todos los navegadores.
      </para>

      <para>
	Y la forma de usarlas queda clara en el siguente ejemplo:
      </para>

      <programlisting>
	<sgmltag>&lt;H1&gt;</sgmltag>
	<sgmltag>&lt;FONT COLOR=&quot;FUCHSIA&quot;&gt;</sgmltag>
	Colores en el Web
	<sgmltag>&lt;/FONT&gt;</sgmltag>
	<sgmltag>&lt;/H1&gt;</sgmltag>
	ya podemos decir que sabemos poner colores en las páginas Web,
	<sgmltag>&lt;FONT COLOR=&quot;green&quot;&gt;</sgmltag>
	verde
	<sgmltag>&lt;/FONT&gt;</sgmltag>,
	<sgmltag>&lt;FONT COLOR=&quot;blue&quot;&gt;</sgmltag>
	azul
	<sgmltag>&lt;/FONT&gt;</sgmltag>
	<sgmltag>&lt;FONT COLOR=&quot;red&quot;&gt;</sgmltag>
	rojo
	<sgmltag>&lt;/FONT&gt;</sgmltag>, 
	etc. Ninguno se nos resiste.
      </programlisting>

      <para>
	cuyo resultado podemos ver en la figura 3.9 :
      </para>

      <figure label="3.9">

	<title>
	  Gracias a la etiqueta FONT y a su atributo COLOR nuestras 
	  páginas tomarán un colorido totalmente diferente.
	</title>
	<graphic fileref="img/fig3-09.png"/>

      </figure>

    </sect2>

  </sect1>

  <sect1>

    <title>Texto preformateado.</title>

    <para>
      En ocasiones es interesante mantener los espacios o saltos de
      línea de un párrafo tal y como están en el código HTML. Para
      conseguir esto hay que alterar el comportamiento habitual del
      navegador que, como se ha visto, ignora este formato.
      Un ejemplo muy simple que muestra esto es la firma de páginas
      con dibujos de texto como el de la figura 3.10.
    </para>

    <figure label="3.10">

      <title>
	Como se puede ver se pueden crear firmas muy originales usando 
	únicamente caracteres y sin necesidad de imágenes.
      </title>
      <graphic fileref="img/fig3-10.png"/>

    </figure>

    <para>
      Se podría crear una imagen con él e insertarla en el documento, pero 
      este es un dibujo hecho con caracteres y podría aprovecharse para 
      que pudiese verse también con navegadores que trabajan en modo texto 
      como Lynx. Algo importante en este caso ya que interesa que 
      TODO el mundo vea la firma, además de que el tenerla como texto
      hace más fácil su modificación.
    </para>

    <para>
      Sin embargo todos los espacios múltiples se convertirán en un único 
      espacio, y por tanto si <emphasis>se escribiese</emphasis> el dibujo
      junto con el código HTML el navegador
      lo mostraría como vemos en la figura 3.11 : 
    </para>

    <figure label="3.11">

      <title>
	Si no usamos la etiqueta de texto preformateado la figura 
	construida con caracteres se convertirá en algo ilegible.
      </title>
      <graphic fileref="img/fig3-11.png"/>

    </figure>

    <para>
      que sin duda no es el resultado que esperábamos.
    </para>

    <para>
      Aunque este es un ejemplo entre muchos, el objetivo era resaltar
      que en ocasiones esa característica de HTML
      de eliminar todo formato manual en el texto es 
      verdaderamente incómoda. Pero todo problema tiene solución, y en 
      este caso la solución es una nueva etiqueta: 
      <emphasis><sgmltag>&lt;PRE&gt;</sgmltag>...<sgmltag>&lt;/PRE&gt;
	</sgmltag></emphasis>. El nombre asignado a esta etiqueta proviene 
      de la palabra &quot;PREformateado&quot; (o <emphasis>PREformatted
      </emphasis> en inglés) y su función es mantener todo formateado 
      manual que sea hecho en el texto escrito entre la instrucción de 
      inicio (<sgmltag>&lt;PRE&gt;</sgmltag>) y la instrucción de 
      fin (<sgmltag>&lt;/PRE&gt;</sgmltag>).
    </para>

    <para>
      Continuando con el ejemplo de nuestra firma, el problema se podría 
      solucionar si al insertarla la incluimos dentro de la etiqueta 
      PRE de la siguiente manera:
    </para>

    <programlisting>
      <sgmltag>&lt;PRE&gt;</sgmltag>
                  ( @ @ )
      ---------oOOo-(_)-oOOo---------
      |                               |
      |     Juan Juanito Juanez       |
      |   E-mail: juan@juanito.ju     |
      |                               |
      -----------------Oooo.---------
            .oooO     (   )
            (   )      ) /
             \ (      (_/
              \_)
      <sgmltag>&lt;/PRE%gt;</sgmltag>
    </programlisting>

    <para>
      En este caso la visualización será la esperada, es decir la 
      de la figura 3.10.
    </para>

    <warning>
      <para>
      Es común en los nuevos programadores que descubren la etiqueta PRE 
      usarla abundantemente, sin embargo, esto puede causar problemas de 
      visualización de esas páginas con algunos tamaños de ventana, 
      resoluciones de pantalla o tipos de monitor distintos del 
      nuestro. Recordemos que esta era la razón por la que los navegadores 
      ignoraban el formato manual y debido a ello el uso de PRE debe estar 
      limitado a los casos en los que sea realmente necesario.
      </para>
    </warning>

    <sect2>

      <title>
	Uso de otras etiquetas dentro de 
	<sgmltag>&lt;PRE&gt;</sgmltag>...<sgmltag>&lt;/PRE&gt;</sgmltag>
      </title>

      <para>
	A efectos de HTML estándar, el contenido 
	de la etiqueta PRE es el mismo que el de un párrafo creado con 
	P. Las únicas excepciones son aquellos elementos que producen 
	cambios en el tamaño de la letra como por ejemplo IMG, BIG, SMALL, 
	SUB, SUP y FONT. Esto excluye también a todas aquellas etiquetas 
	que provocan un cambio de línea (son las llamadas etiquetas de 
	nivel de bloque, <emphasis>block-level tags</emphasis>) como 
	son: H1,..., H6, BLOCKQUOTE, ADDRESS, HR, etc.
      </para>

      <note>

	<para>
	  Tanto <productname>Netscape</productname> como
	  <productname>Explorer</productname> permiten el uso de todo
	  tipo de etiquetas  
	  dentro del texto preformateado, incluso aquellas etiquetas de 
	  nivel de bloque. En estas últimas hay ligeras diferencias entre 
	  <productname>Explorer</productname> y
	  <productname>Netscape</productname>, valga como ejemplo que
	  los encabezados en  
	  <productname>Explorer</productname> mantienen el tipo de letra 
	  del texto preformateado (generalmente Courier New) mientras que 
	  <productname>Netscape</productname> los muestra con el tipo de 
	  letra normal (generalmente Times New Roman).
	</para>

      </note>

    </sect2>

  </sect1>

  <sect1>

    <title>Acentos y otros caracteres especiales</title>

    <para>
      Algunos caracteres distintos de los habituales en los lenguajes
      anglosajones son considerados en el mundo de la informática como
      caracteres especiales. Dentro de estos se incluyen las letras 
      acentuadas ni la letra eñe.
    </para>
    <para>
      En los últimos años se ha avanzado mucho en conseguir que
      cualquier ordenador pueda leer todos los caracteres de todos los
      idiomas. En concreto es ya poco habitual que no se soporten los
      caracteres latinos. En cualquier caso es interesante saber que
      HTML ofrece mecanismos para insertar estos y otros caracteres
      especiales en aquellos sistemas donde no están soportados.
    </para>
    
    <tip>
      <para>
	Una regla mnemotécnica para recordar qué caracteres son
	considerados especiales por HTML es la siguiente :
	<emphasis>&quot; Si se puede escribir un  
	carácter pulsando sobre una sola tecla del teclado o usando como
	ayuda las teclas MAYÚSCULAS o ALT-GR entonces ese carácter es 
	válido&quot;</emphasis>. En el teclado español hay que hacer tres 
	excepciones: la letra &apos;ñ&apos; y los símbolos &apos;¿&apos; y 
	&apos;¡&apos; que no son válidas.
      </para>
    </tip>

    <para>
      El mecanismo ofrecido por HTML consiste en unos 
      códigos especiales que todos los navegadores pueden entender. A 
      estos códigos se les llama <emphasis>entidades de
      caracteres</emphasis> o con el nombre inglés:
      <foreignphrase>character entities</foreignphrase>. Todos estos
      códigos comienzan por el  
      símbolo &apos;&amp;&apos; (ampersand) y terminan con el símbolo 
      &apos;;&apos; (punto y coma). Puede distinguirse entre dos tipos:
    </para>

    <itemizedlist>

      <listitem>

	<para>
	  <emphasis>Entidades de caracteres con nombre</emphasis>: son aquellas 
	  en las que los símbolos &apos;&amp;&apos; y &apos;;&apos; se pone
	  el nombre (o abreviatura) asignado a ese carácter. Sólo existen 
	  para los caracteres especiales más usados. En la figura 3.12 
	  se puede ver un ejemplo de este tipo de entidades en el que vemos
	  la estructura general que todas tienen.
	</para>

	<figure label="3.12">

	  <title>
	    Una entidad de caracter con nombre tiene tres partes: &apos;&amp;
	    &apos; + &apos;nombre&apos; + &apos;;&apos;
	  </title>
	  <graphic fileref="img/fig3-12.png"/>

	</figure>

      </listitem>

      <listitem>

	<para>
	  <emphasis>Entidades de caracteres numéricas</emphasis>: en este 
	  tipo de entidades entre &apos;&amp;&apos; y &apos;;&apos; se 
	  escribe el número asignado a ese carácter en el estándar 
	  ISO-Latin-1 precedido de una almohadilla: &apos;#&apos;. Este 
	  tipo de entidades son menos usadas que las anteriores
	  aunque tienen la ventaja de abarcar cualquier letra posible
	  en cualquier idioma. En la figura 3.13 se muestra
	  la estructura de este tipo de entidades usando de nuevo como 
	  ejemplo la letra A mayúscula y acentuada.
	</para>

	<figure label="3.13">

	  <title>
	    Una entidad de caracter numérica tiene cuatro partes: &apos;
	    &amp;&apos; + &apos;#&apos; + &apos;número&apos; + &apos;;&apos;
	  </title>
	  <graphic fileref="img/fig3-13.png"/>

	</figure>

      </listitem>

    </itemizedlist>

    <sect2>

      <title>Entidades de caracteres para caracteres españoles</title>

      <para>
	Sin duda, en España los caracteres considerados cómo especiales en 
	el resto del mundo que más se usan son los acentos, la letra eñe y 
	los símbolos de apertura de interrogación (¿) y admiración (¡). En 
	la tabla 3.1 se puede ver un un listado con dichos caracteres en 
	los que mostramos las entidades de caracteres con nombre y numéricas
	que tienen asociados.
      </para>

      <figure label="3.1">

        <title>
	  Entidades de caracteres numéricas y nominales para caracteres 
	  acentuados, &apos;u&apos; con diéresis y eñe.
	</title>
        <graphic fileref="img/tabla3-1.png"/>

      </figure>

      <warning>
	<para>
	Es muy importante respetar las mayúsculas y minúsculas en las 
	entidades de caracteres. Si se usan indistintamente el resultado 
	obtenido no será el deseado o bien la entidad simplemente no 
	funcionará.
	</para>
      </warning>

    </sect2>

    <sect2>

      <title>Entidades de caracteres para caracteres reservados</title>

      <para>
	En el lenguaje HTML existen una serie 
	de caracteres que tienen un significado especial. La gran mayoría 
	de estos caracteres ya los conocemos y estamos acostumbrados a 
	usarlos para programar un página Web. Algunos de estos caracteres 
	son: &lt;, &gt;, &amp; y &quot;. Pero ¿qué ocurre si se quiere
	incluir alguno de estos caracteres en alguna página? Por ejemplo,
	si se desea escribir sobre los formatos lógicos en 
	HTML y se quiere poner la cadena "&apos;&lt;B&gt;&apos;" en una
	página. Si la se pone tal cual, el navegador la  
	confundirá con una etiqueta más y pondrá el texto siguiente en 
	negrita. ¿Existe entonces alguna forma de escribir el nombre de 
	una etiqueta? La respuesta es, obviamente, SÍ. Y la solución es 
	usar las entidades de los caracteres reservados de
	HTML en vez del propio carácter. Estas 
	entidades son las mostradas en la tabla 3.2.
      </para>

      <figure label="3.2">

        <title>
	  Entidades de caracter numéricas y nominales para caracteres 
	  reservados del lenguaje HTML.	    
	</title>
        <graphic fileref="img/tabla3-2.png"/>

      </figure>

      <variablelist>

	<varlistentry>

	  <term>Por ejemplo en vez de escribir:</term>

	  <listitem>

	    <para>
	      Para poner texto en negrita se usa la etiqueta <sgmltag>&lt;B&gt;</sgmltag>
	    </para>

	  </listitem>

	</varlistentry>

	<varlistentry>

	  <term>Debería escribirse:</term>

	  <listitem>

	    <para>
	      Para poner texto en negrita se usa la etiqueta <sgmltag>&lt;B&gt;</sgmltag> 
	    </para>

	  </listitem>

	</varlistentry>

      </variablelist>

      <para>
	Este segundo ejemplo se visualizará correctamente en el navegador, 
	el lector está invitado a probar los dos ejemplos.
      </para>

    </sect2>

    <sect2>

      <title>Otras entidades de caracteres</title>

      <para>
	Además de las vistas hasta ahora existen otras entidades de
	caracteres que son de especial utilidad en la creación de páginas 
	Web. Estos son los de la tabla 3.3
      </para>

      <figure label="3.3">

        <title>
	  Entidades de caracteres numéricas y nominales para algunos 
	  caracteres especiales de uso común. 
	</title>
        <graphic fileref="img/tabla3-3.png"/>

      </figure>

      <para>
	El espacio requiere un comentario especial. El nombre de su 
	entidades de caracteres, nbsp, significa <emphasis>non breaking
	space</emphasis> que quiere decir espacio que no puede ser
	roto (o  
	eliminado). Este tipo de espacios no es ignorado por los 
	navegadores. Debe recordarse que si incluimos varios espacios en 
	nuestra página el navegador los reduce a uno sólo, pues esto no 
	ocurre con este tipo de espacios. Si se escribe &amp;nbsp; cinco 
	veces el navegador mostrará cinco espacios, con lo cual se pueden
	crear márgenes y sangrados manualmente.
      </para>

      <note>
	<para>
	  En los archivos extra de este capítulo se incluye un listado
	  de todos los caracteres del  
	  conjunto ISO-Latin-1 junto con sus números asociados. Este listado
	  va en el archivo (<ulink
	  url="extra/especial.html"><filename>especial.html</filename></ulink>), 
	  para que pueda ser visualizado con  
	  diferentes navegadores y en dos imágenes GIF que corresponden a la
	  visualización de dicho archivo HTML con
	  <productname>Internet Explorer 4.0</productname>.
	  (<filename>escape.gif</filename>  
	  y <filename>latin1.gif</filename>). Esta información esta dividida 
	  en dos tablas, en la primera se incluyen todos aquellos caracteres 
	  que tienen una entidades de caracter nominal asociada. En una 
	  segunda tabla se incluyen todos los caracteres visualizables (por 
	  ejemplo el carácter retorno de carro no se puede ver), del 
	  ISO-Latin-1 junto con su número asociado. A partir de este número 
	  podremos construir la entidades de caracter numérica. 
	</para>
      </note>

      <note>
	<title>El porqué de los caracteres especiales. Explicación técnica</title>
	<para>
	En los comienzos de la informática se creó un código llamado 
	<emphasis>ASCII</emphasis> (American Standard Code for Information 
	Interchange) para representar los caracteres. Este código asignaba 
	a cada carácter un número (de 7 bits) que al fin y al cabo es lo 
	único con lo que un ordenador sabe trabajar. Debido al tamaño de 
	ese número (7 bits) ese código constaba únicamente de 128 caracteres
	que incluía las letras, números y algunos caracteres 
	habituales. Estos caracteres son entendidos en cualquier ordenador 
	y por tanto pueden ser usados con libertad en un documento 
	HTML. Con la evolución y expansión de 
	los ordenadores pronto surgió la necesidad de añadir nuevos 
	caracteres, como por ejemplo aquellos específicos de cada 
	idioma. Por esta razón se crearon extensiones del código ASCII que 
	añadían un bit al número asociado a cada carácter con lo que el 
	número de caracteres representable aumentaba a 256. El problema es 
	que no hubo un acuerdo en este ASCII extendido y se crearon varias 
	versiones en los que había ligeras diferencias. Los documentos 
	HTML pueden tener todo tipo de 
	caracteres pertenecientes al IS-Latin-1 (ISO-8859-1) que es una de 
	estas extensiones. Aún así los caracteres que no pertenezcan al 
	código ASCII de 7 bits deben introducirse con la secuencia de 
	escape correspondiente para evitar problemas con ordenadores que 
	no soporten el ISO-Latin-1 sino otra extensión del ASCII. El 
	próximo estándar del lenguaje HTML 
	(HTML 4.0) ha llevado más lejos la 
	extensión del código ASCII soportando el conjunto de caracteres 
	<emphasis>UNICODE</emphasis>. Este conjunto incluye los caracteres 
	del ASCII (a los que asigna el mismo número y por tanto es 
	compatible), pero añade todos los caracteres de todos los idiomas 
	del mundo (incluidos los chinos y japoneses). Esto es importante 
	porque UNICODE se está imponiendo como uno de los estándares del 
	presente y del futuro.
	</para>
      </note>

    </sect2>

  </sect1>

</article>


