<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- <!DOCTYPE article
  PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.1.2//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.0/docbookx.dtd">

--> 

<article lang="es" id="multimedia">
  
  <articleinfo>
    <title>Vídeos, Sonido y Multimedia</title>
    <date>7 de Abril de 2002</date>
    <author>
      <firstname>Jorge</firstname>
      <surname>Ferrer</surname>
    </author>
    <author>
      <firstname>Víctor</firstname>
      <surname>García</surname>
    </author>
    <abstract>

      <para>
	Animaciones, vídeos, música, sonidos, y mucho más son los nuevos
	contenidos que encontramos cada vez más a menudo en el World Wide
	Web. Todo con los objetivos de hacer un web más atractivo o
	emplearlo como nuevo medio de distribución de arte. Sin
	embargo es importante tener cuidado para no hacer páginas
	web que sólo puedan ser vistas en determinados navegadores.
      </para>

    </abstract>

    <editor>
      <firstname>Jorge</firstname>
      <surname>Ferrer</surname>
    </editor>
    <releaseinfo>Versión 1.0</releaseinfo>
    <orgname>Conquista la web</orgname>
    <legalnotice>
      <para>
	Copyright Jorge Ferrer y Victor García. Se otorga permiso para
	copiar, distribuir y/o modificar este documento bajo los términos de
	la Licencia de Documentación Libre GNU, Versión 1.1 o cualquier otra
	versión posterior publicada por la Free Software Foundation. Puede
	consultar una copia de la licencia en:
	http://www.gnu.org/copyleft/fdl.html
      </para>
      <para>
	Para más detalles consultenos a través de la dirección
	jferrer@acm.org
      </para>
    </legalnotice>
  </articleinfo>
  
  <para>
    En los últimos años la informática ha conocido lo que se ha
    convenido a llamar la revolución multimedia, cada vez es más fácil
    encontrar CD-ROMs con multitud de imágenes, vídeos, animaciones
    tridimensionales, juegos con una calidad gráfica y sonora
    impactante y mucho más. Esta revolución también ha salpicado a
    Internet y en concreto al World Wide Web. Sin embargo los
    contenidos multimedia dejan de ser divertidos cuando tenemos en
    cuenta las velocidades actuales de la Red de Redes y los problemas
    de incompatibilidad entre distintas plataformas (distintos
    ordenadores y/o sistemas operativos). El gran potencial del
    contenido multimedia en el WWW consiste en el gran interés que
    provoca, pero por en los que a Internet se refiere debe limitarse a
    pequeños ficheros de sonido o vídeo. Afortunadamente con un poco de
    ingenio esto no será problema para crear efectos muy atractivos.
  </para>

  <para>
    Cuando hablamos de multimedia en páginas Web debemos diferenciar
    entre los contenidos multimedia externos y los contenidos
    denominados <emphasis>inline</emphasis>. Esta diferenciación es
    muy similar a la que hicimos con las imágenes, con el término
    <emphasis>inline</emphasis> nos referimos a todos los elementos que
    se incluyen en la misma página Web, junto con el texto, listas,
    encabezados, etc. Las imágenes o ficheros multimedia externos se
    enlazarán a esta página de manera que serán bajados cuando los
    navegantes seleccionen el enlace apropiado.  La gran pregunta es
    ¿cuál debo usar?. Para responder a esta pregunta veamos las
    principales ventajas de cada uno:
  </para>

  <variablelist>
    <varlistentry>
      <term>Multimedia inline</term>
      <listitem>
	<para>
	  Su gran ventaja es que aparece directamente junto con el
	  resto de elementos de la página y esto es mucho más cómodo
	  para los navegantes. 
	</para>
      </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
      <term>Multimedia externa</term>
      <listitem>
	<para>
	  Nos permitirá incluir
	  muchos más formatos de sonido, vídeo y cualquier otro fichero
	  multimedia, ya que si el navegador no lo entiende llamará a alguna
	  aplicación que le ayude. Estas aplicaciones auxiliares pueden ser
	  configuradas por el usuario del navegador.
	</para>
      </listitem>
    </varlistentry>
  </variablelist>

  <para>
    La conclusión puede ser que en general podemos incluir contenido
    multimedia <emphasis>inline</emphasis> siempre y cuando esté en un
    formato entendido por los navegadores y no ocupe demasiado tiempo
    de carga (es decir que su tamaño en bytes sea pequeño). En caso de
    ser un archivo grande o de un formato no soportado por los
    navegadores debemos usar multimedia externa.
  </para>

  <note>
    <para>
      Es una norma de ética entre los creadores de páginas del WWW
      incluir tanto el formato de los archivos como su tamaño en el
      texto que sirve como enlace o en un texto, por ejemplo: Vídeo
      QuickTime [.mov] de 200 Kb de la <sgmltag>&lt;A HREF=&quot;
	dumbo3.mov&quot;&gt;</sgmltag> escena del elefante rosa &lt;/A&gt; de
      la película Dumbo. De esta manera el navegante podrá decidir si
      le merece o no la espera de cargar el archivo.
    </para>
  </note>

  <para>
    Pasemos a estudiar cada uno de estos métodos más en detalle.
  </para>

  <sect1>

    <title>Sonido vídeo y otros ficheros externos</title>

    <para>
      Para enlazar un fichero multimedia externo a una página Web no hay
      más que crear un enlace a ese documento:
    </para>

    <programlisting>

      <sgmltag>&lt;A HREF=&quot;fichero_multimedia&quot;&gt;</sgmltag>
      Un fichero multimedia
      <sgmltag>&lt;/A&gt;</sgmltag>

    </programlisting>

    <para>
      El siguiente paso vendrá por parte del navegante que debe seleccionar
      dicho enlace (esto significa pulsar sobre el texto en Navegadores
      gráficos, pero no olvidemos a los demás). Y ¿qué ocurre entonces?.
      Para algunos tipos de ficheros, como pueden ser imágenes, archivos de
      texto o, por supuesto, documentos HTML, el propio navegador puede ser
      capaz de mostrar el contenido en su misma ventana. En muchos otros
      casos, sin embargo, el navegador bajará el fichero al ordenador del
      navegante y una vez allí se lo pasará a otro programa que sea capaz
      de entenderlo. Estos programas reciben el nombre de aplicaciones
      auxiliares o, en inglés, <emphasis>helper applications</emphasis>, y
      pueden ser configurados por el usuario del navegador para elegir que
      aplicaciones deben ser usadas para cada uno de los tipos de archivos.
      En la figura 10.2 podemos ver el cuadro de diálogo de configuración
      de <productname>Netscape Navigator 4.0</productname>, por su parte
      las últimas versiones de <productname>Microsoft Internet
      Explorer</productname>usan directamente la configuración de
      Windows para averiguar que programa debe llamar en cada ocasión:
    </para>

    <figure label="10.2">

      <title>
	<productname>Netscape Navigator</productname> permite configurar en
	este cuadro de diálogo las aplicaciones externas asociadas a cada
	navegador.
      </title>
      <graphic fileref="img/fig10-02.png"/>

    </figure>

    <para>
      Si un navegador no es capaz de averiguar cual es el formato de un
      fichero mostrará un mensaje preguntando al usuario qué debe hacer:
      guardar el fichero en el disco duro, elegir un programa que entienda
      el fichero o alguna otra opción.
    </para>

    <para>
      Una pregunta que nos podemos hacer es ¿cómo es capaz el navegador de
      reconocer que tipo de fichero es el que hemos enlazado?. Sin duda
      debe hacerlo de alguna forma, porque si no, no podría decidir a que
      aplicación llamar o si debe mostrarlo el mismo. De hecho no existe un
      solo método, sino dos. Por un lado la <emphasis>extensión</emphasis>
      del fichero: Las páginas HTML deben tener la extensión <emphasis>
	.html</emphasis> o <emphasis>.htm</emphasis>, las imágenes GIF deben
      tener la extensión <emphasis>.gif</emphasis>, los ficheros PKZIP
      deben tener terminación <emphasis>.zip</emphasis>, etc. Cuando el
      navegador lee ficheros directamente del disco duro usa la extensión
      para determinar de que tipo de fichero se trata.
    </para>

    <para>
      Cuando el navegador obtiene una página de un servidor Web entra en
      funcionamiento el segundo de los métodos, que consiste en averiguar
      el <emphasis>tipo de fichero MIME</emphasis> asociado al archivo o
      <emphasis>content-type</emphasis>. Este es un código que usan los
      servidores Web para indicar que tipo de fichero están mandando.
      Algunos ejemplos de <emphasis>content-type</emphasis> son: text/plain
      (texto normal), text/html (documento HTML), image/gif (imagen GIF),
      vídeo/mpeg (vídeo con formato MPEG) o application/msword (Documento
      de <productname>Microsoft Word</productname>). Tanto el navegador
      como el servidor Web tienen tablas que relacionan las extensiones con
      el tipo de fichero (content-type) asociado. Y el navegador tiene un
      dato adicional: la aplicación que debe usar con ese tipo de fichero.
    </para>

    <sect2>

      <title>Ficheros de sonido</title>

      <para>
	Para incluir un enlace a un fichero de sonido desde una de nuestras
	páginas Web dicho fichero debe estar un formato apropiado para
	contener sonido, tal y como ocurría con las imágenes. Al igual que
	con estas existen multitud de formatos distintos y será nuestra
	labor elegir el más apropiado. A continuación haremos un repaso de
	los formatos más importantes.
      </para>

      <para>
	El formato <emphasis>AU</emphasis> creado por <productname>Sun
	  Microsystems</productname> es el único que es soportado por todas
	las diferentes plataformas de Internet, entre ellas <productname>
	  Windows</productname>, <productname>UNIX</productname> y
	<productname>Macintosh</productname>. Este formato permite varios
	tipos de codificación de sonido, aunque el más popular es la
	codificación de 8 bits conocida como <emphasis>u-law</emphasis> por
	lo que en ocasiones el formato AU se llama directamente formato
	<emphasis>u-law</emphasis>.  Los ficheros AU tienen una calidad
	aceptable, pero sin ser demasiado buena debido a la codificación de
	8 bits que provoca un efecto parecido al del sonido telefónico.
      </para>

      <para>
	Para conseguir mayor calidad de sonido pueden usarse los formatos
	<emphasis>WAVE</emphasis> (.wav) para Windows, <emphasis>AIFF
	</emphasis>para <productname>Macintosh</productname> o <emphasis>
	  MPEG sound</emphasis>. El principal problema de los dos primeros es
	que sólo funcionan en sus respectivas plataformas y en ninguna
	otra. El formato MPEG sin estar tan extendido como AU si está
	presente en multitud de plataformas y puede usarse con mayor
	libertad.
      </para>

      <para>
	Por último nos encontramos con el formato <emphasis>Real Audio
	</emphasis> que ha sido desarrollado específicamente para
	reproducir ficheros de sonido en Internet y en el World Wide
	Web. En la figura 10.3 podemos ver la página Web creada por
	RealAudio que ofrece gran cantidad de información así como el
	software necesario para crear y escuchar este tipo de sonido:
      </para>

      <figure label="10.3">

	<title>
	  RealAudio es un formato de sonido especificamente creado para la
	  red el software necesario para su reproducción puede ser
	  obtenido a través de su Web.
	</title>
	<graphic fileref="img/fig10-03.png"/>

      </figure>

      <para>
	La gran ventaja que ofrecen frente al resto de formatos es que,
	mientras que en estos es necesario esperar a que llegue todo el
	fichero para poder escucharlo, Real Audio soporta una técnica
	conocida como <emphasis>streaming</emphasis> que nos permitirá
	escuchar el sonido según va llegando y sólo una pequeña pausa
	ocurre al principio antes de empezar a oírse. El único
	inconveniente que tiene este formato consiste en que es necesario
	instalar un servidor especial para poder enviar este tipo de
	ficheros y enlazarlos a la página requiere una técnica ligeramente
	distinta que veremos un poco más adelante.
      </para>

      <para>
	Para que un navegador reconozca el tipo de sonido es necesario que
	el fichero tenga la extensión adecuada. En la tabla 10.1 podemos
	ver la extensión asociada a cada uno de los distintos formatos
	vistos hasta ahora.
      </para>

      <figure label="tabla 10.1">
	<title></title>
	<graphic fileref="img/tabla10-01.png"/>

      </figure>

      <para>
	Una vez tenemos el fichero de sonido con el formato adecuado no
	tenemos más que escribir el código necesario para incluirlo en la
	página Web. Por ejemplo:
      </para>

      <programlisting>

	<sgmltag>&lt;A HFER=&quot;sinfonia_5.au&quot;&gt;</sgmltag>
	quinta sinfonía
	<sgmltag>&lt;/A&gt;</sgmltag>

      </programlisting>

      <para>
	En este caso hemos usado el formato AU por ser el más extendido. Si
	queremos mayor calidad debemos usar alguno de los otros tres
	formatos, pero en ese caso es recomendable ofrecer no sólo un
	formato sino varios, a través de diferentes enlaces para
	asegurarnos que todo el mundo tiene acceso al sonido si así lo
	desea.
      </para>

    </sect2>

    <sect2>

      <title>Ficheros de vídeo</title>

      <para>
	Al igual que los ficheros de sonido, existen multitud de formatos
	para codificar vídeo. El estándar actual en el World Wide Web es
	<emphasis>MPEG vídeo</emphasis>, que será entendido en multitud de
	plataformas. Este formato, al igual que MPEG audio, ha sido creado
	por una organización de expertos en vídeo y sonido que tienen
	presencia en Internet en la dirección
	<ulink url="http://www.mpeg.org">www.mpeg.org</ulink> (ver figura
	10.4).
      </para>

      <figure label="10.4">

	<title>
	  La organización MPEG es la creadora de este estándar que permite
	  la codificación de audio y vídeo de gran calidad en archivos de
	  pequeño tamaño.
	</title>
	<graphic fileref="img/fig10-04.png"/>

      </figure>

      <para>
	Otras opciones son el formato AVI creado por <productname>
	  Microsoft</productname> para su sistema <productname>Windows
	</productname> y que necesita de la aplicación <productname>Vídeo
	  For Windows</productname> para ser visto o <productname><emphasis>
	    QuickTime</emphasis></productname>, creado por <productname>Apple
	</productname> y que últimamente se ha estado extendiendo por el
	Web gracias a la expansión de diversos visualizadores en diversas
	plataformas. En la tabla 10.2 vemos las extensiones asociadas a
	cada uno de estos tres archivos:
      </para>

      <figure label="tabla 10.2">

	<title>
	</title>
	<graphic fileref="img/tabla10-02.png"/>

      </figure>

      <para>
	Al igual que ocurría con las imágenes el último paso consistirá en
	insertar el código HTML:
      </para>

      <programlisting>

	Recién llegado de EEUU
	<sgmltag>&lt;A HREF=&quot;show1.mpeg&quot;&gt;</sgmltag>
	unas escenas
	<sgmltag>&lt;/A&gt;</sgmltag>
	de la última película de George Lucas.

      </programlisting>

      <para>
	Un truco usado en ocasiones y con el que se consigue un interesante
	efecto consiste en convertir algún fotograma del vídeo a imagen y
	hacer que esta misma sea un enlace al vídeo, en este caso no
	debemos olvidar incluir en una descripción del vídeo en la etiqueta
	ALT:
      </para>

      <programlisting>

	<sgmltag>&lt;A HREF=&quot;show1.mpeg&quot;&gt;</sgmltag>
	<sgmltag>&lt;IMG SRC=&quot;foto02.gif&quot;
	  ALT=&quot;Escenas de la última película de George
	  Lucas&quot;&gt;</sgmltag>
	<sgmltag>&lt;/A&gt;</sgmltag>

      </programlisting>

    </sect2>

    <sect2>

      <title>Otros tipos de archivos</title>

      <para>
	Los enlaces a archivos externos no están limitados a imágenes y
	vídeo. Actualmente el World Wide Web está plagada de multitud de
	otros formatos entre los que destacan los archivos comprimidos
	ZIP (.zip o .gz [UNIX]), los ejecutables (.exe) y archivos PDF
	(Portable Document Format) que pueden ser vistos por <productname>
	  Acrobat Reader</productname> que se distribuye gratuitamente.
	También se encuentran a menudo imágenes en multitud de formatos
	como <productname>Corel Draw</productname> (.cdr), <productname>
	  Adobe Freehand</productname> o <productname>Adobe Photoshop
	</productname>(.psd) entre otros.
      </para>

      <para>
	Cuando un enlace a uno de estos ficheros sea pulsado el navegador
	nos permitirá guardarlo en el disco duro o bien abrirlo usando una
	aplicación externa si es un archivo de tipo conocido. En la figura
	10.5 vemos un caso en el que hemos pulsado sobre un enlace a un
	archivo con formato ZIP e <productname>Internet Explorer
	</productname> nos preguna si deseamos abrirlo o guardarlo en el
	disco duro:
      </para>

      <figure label="10.5">

	<title>
	  Al pulsar sobre un enlace a un archvo que no puede mostrar él
	  mismo, <productname>Internet Explorer</productname> muestra este
	  cuadro de diálogo preguntando al usuario que quiere hacer.
	</title>
	<graphic fileref="img/fig10-05.png"/>

      </figure>

      <para>
	<productname>Netscape Navigator</productname> actúa de forma
	prácticamente idéntica, en la figura 10.6 vemos el cuadro de
	diálogo que muestra la versión 4.0 en inglés:
      </para>

      <figure label="10.6">

	<title>
	  Cuadro de diálogo para archivos externos mostrado por
	  <productname>Netscape Navigator</productname>. Si elejimos
	  <emphasis>open</emphasis> la aplicación externa asociada será
	  ejecutada.
	</title>
	<graphic fileref="img/fig10-06.png"/>

      </figure>

    </sect2>

  </sect1>

  <sect1>

    <title>Multimedia Inline</title>

    <para>
      Hasta hace muy poco el único sistema disponible en el WWW para
      incluir contenido multimedia era usar archivos externos como acabamos
      de ver. Sin embargo gracias a las iniciativas de <productname>
	Microsoft</productname> y <productname>Netscape</productname> están
      apareciendo nuevas etiquetas y atributos del lenguaje HTML junto con
      nuevas técnicas que permiten al diseñador de páginas Web incluir
      dicho contenido en una página.
    </para>

    <sect2>

      <title>Vídeo <emphasis>inline</emphasis></title>

      <para>
	Uno de los primeros mecanismos fue introducido en <productname>
	  Microsoft Internet Explorer</productname>. Este navegador incluye
	extensiones a la etiqueta IMG que permiten insertar vídeo con
	formato AVI. Estas extensiones han sido adoptadas también por el
	navegador <productname>Opera</productname>, pero por ningún otro, y
	tampoco por el estándar HTML 4.0 pero al ser ignorado por los
	navegadores que no lo soportan no impide la legibilidad de la
	página para los usuarios de estos.
      </para>

      <para>
	La extensión en la que se basa la inclusión de vídeo
	<emphasis>inline</emphasis> es el atributo <sgmltag 
							    class="attribute">DYNSRC</sgmltag>. Este 
	atributo se usa de manera muy similar al ya conocido SRC, pero
	ahora el valor deberá ser la dirección de un vídeo en formato AVI
	en lugar de una imagen. Una de las grandes ventajas de este sistema
	para insertar vídeo consiste en la posibilidad (de hecho es
	obligatorio) de usar simultáneamente los dos atributos mencionados,
	<sgmltag class="attribute">SRC</sgmltag> y <sgmltag
							    class="attribute">DYNSRC</sgmltag>, de manera que si el
	navegador soporta la inclusión de 
	vídeo en la página mostrará el vídeo y en caso contrario mostrará
	la imagen. Veamos un ejemplo:
      </para>

      <programlisting>

	<sgmltag>&lt;IMG DYNSRC=&quot;baile.avi&quot;
	  SRC=&quot;baile.gif&quot;
	  ALT=&quot;[Un baile]&quot;&gt;</sgmltag>

      </programlisting>

      <para>
	También es posible usar el resto de atributos de la etiqueta
	<sgmltag>IMG</sgmltag> 
	como <sgmltag class="attribute">ALIGN</sgmltag>,
	<sgmltag class="attribute">VSPACE</sgmltag>,
	<sgmltag class="attribute">HSPACE</sgmltag>, 
	<sgmltag class="attribute">WIDTH</sgmltag>, 
	<sgmltag class="attribute">HEIGHT</sgmltag>, etc. Pero además de
	estos, <productname>Microsoft</productname> introdujo otros nuevos
	como acompañamiento del atributo <sgmltag class="attribute">DYNSRC</sgmltag> y que nos permitirán tener
	un mayor control sobre el vídeo, estos son:
      </para>

      <itemizedlist>

	<listitem>

	  <para>
	    <sgmltag class="attribute">CONTROLS</sgmltag>: Este es un atributo que no toma
	    ningún valor. Si es incluido, muestra el vídeo AVI junto con
	    una serie de controles para que el usuario pueda parar y
	    reproducir el vídeo a su antojo.
	  </para>

	</listitem>

	<listitem>

	  <para>
	    <sgmltag class="attribute">LOOP</sgmltag>: Toma como valor un número que
	    determina el número de veces que el vídeo será mostrado. Por
	    ejemplo con LOOP=&quot;5&quot; el vídeo volverá a reproducirse
	    desde el principio 5 veces y luego parará. Con un valor LOOP=
	    &quot;-1&quot; el vídeo será repetido infinitas veces.
	  </para>

	</listitem>

	<listitem>

	  <para>
	    <sgmltag class="attribute">START</sgmltag>: Determina cuando debe empezar a
	    reproducirse el vídeo. Puede tomar dos valores: con
	    <sgmltag
		     class="attribute">START=&quot;FILEOPEN&quot;</sgmltag>
	    (valor por defecto) el vídeo se 
	    reproducirá tan pronto como la página y el fichero de vídeo
	    lleguen al ordenador; con <sgmltag
					       class="attribute">START=&quot;MOUSEOVER&quot;</sgmltag>
	    el vídeo no empezará a reproducirse hasta que el
	    usuario sitúe el cursor sobre él.
	  </para>

	</listitem>

	<listitem>

	  <para>
	    <sgmltag class="attribute">LOOPDELAY</sgmltag>: [Solo <productname>Internet
	      Explorer 4.0</productname>] Con este atributo podemos
	    especificar el retardo en milisegundos que el navegador
	    esperará tras acabar antes de empezar a reproducir el vídeo de
	    nuevo.
	  </para>

	</listitem>

      </itemizedlist>

    </sect2>

    <sect2>

      <title>El atributo <sgmltag class="attribute">LOWSRC</sgmltag></title>

      <para>
	Este atributo es una extensión de
	<productname>Netscape</productname> a la etiqueta
	<sgmltag>IMG</sgmltag>. Su función es ofrecer la 
	posibilidad al programador de especificar una segunda imagen,
	junto con la indicada con SRC, que sirva de previsualización de la
	imagen final. Esta previsualización suele ser la misma imagen pero
	con peor calidad, por ejemplo en formato JPEG con alto grado de
	compresión, y de mucho menor tamaño. De esta forma cargará mucho
	antes y el navegante podrá hacerse una idea de cómo será la imagen
	completa antes de que esta llegue:
      </para>

      <programlisting>

	<sgmltag>&lt;IMG SRC=&quot;alta_calidad.gif&quot;
	  LOWSRC=&quot;baja_calidad.gif&quot;&gt;</sgmltag>

      </programlisting>

      <para>
	Los navegadores que no entiendan esta etiqueta simplemente la
	ignorarán, y no mostrarán nada hasta que la imagen de alta calidad
	llegue, exactamente igual que si no hubiéramos usado LOWSRC. Por
	tanto podemos concluir que este atributo no causa ningún prejuicio
	para los usuarios de dichos navegadores. LOWSRC no ha sido aceptado
	por el estándar HTML 4.0.
      </para>

      <sect3>

	<title>Animaciones usando LOWSRC</title>

	<para>
	  Pronto los diseñadores de páginas Web se dieron cuenta que podían
	  usar el atributo LOWSRC para algo más que para mostrar una
	  previsualización de la imagen. Existen varios Webs que destacan
	  por su excepcional diseño que se sirven de este atributo para
	  crear una sencilla animación formada únicamente por dos imágenes.
	  Un excelente ejemplo de este efecto puede ser visto en la página
	  creada por Josh Feldman que encontramos en la dirección:
	</para>

	<itemizedlist>

	  <listitem>

	    <para>

	      <ulink url="http://www.spectacle.com/zoloft/initiation/
		     letter.html">
		www.spectacle.com/zoloft/initiation/letter.html
	      </ulink>

	    </para>

	  </listitem>

	</itemizedlist>

	<para>
	  En esta página se usa el atributo LOWSRC para mostrar una imagen
	  de un sobre cerrado y SRC para mostrar ese mismo sobre de fondo
	  pero en primera instancia la carta ya abierta. En la figura 10.7
	  podemos ver la página tal y como aparece inicialmente con el
	  sobre cerrado (imagen LOWSRC) y la carta final abierta que es
	  mostrada pocos segundos después.
	</para>

	<figure label="10.7">

	  <title>
	    Usando el atributo LOWSRC se pueden crear animaciones sencillas
	    pero impactantes como es el caso del web de <emphasis>
	      Spectacle</emphasis>.
	  </title>
	  <graphic fileref="img/fig10-07.png"/>

	</figure>

      </sect3>

    </sect2>

    <sect2>

      <title>Sonidos Inline</title>

      <para>
	<productname>Microsoft Internet Explorer</productname> también ha
	introducido una nueva etiqueta para posibilitar la inclusión de
	sonido en las páginas Web. Este sonido será cargado junto con la
	página y empezará a ser tocado sin requerir ninguna acción por
	parte del usuario. Para incluir un sonido de fondo como éste
	debemos usar la etiqueta <sgmltag>BGSOUND</sgmltag>. Veamos un
	ejemplo:
      </para>

      <programlisting>

	<sgmltag>&lt;BGSOUND SRC=&quot;sinfonia_5.au&quot;&gt;</sgmltag>

      </programlisting>

      <para>
	Esta etiqueta no producirá ningún efecto visual en la página,
	simplemente si empezará a reproducirse el sonido de fondo. Los
	usuarios de otros navegadores no serán perjudicados por la
	inclusión de este atributo, simplemente no podrán oír el sonido.
      </para>

      <para>
	El resto de atributos son:
      </para>

      <itemizedlist>

	<listitem>

	  <para>
	    <sgmltag class="attribute">LOOP</sgmltag>: Al igual que con el vídeo este
	    atributo permite controlar el número de veces que el fichero de
	    sonido será reproducido. Si usamos <sgmltag class="attribute">LOOP=&quot;-1&quot;</sgmltag> se
	    reproducirá repetidamente hasta que el navegante abandone la
	    página.
	  </para>

	</listitem>

	<listitem>

	  <para>
	    <sgmltag class="attribute">BALANCE</sgmltag>: (Sólo <productname>Internet
	      Explorer 4.0</productname> o posterior) Este atributo
	    permitirá al programador Web cambiar el balance de sonidos
	    estéreo. Puede tomar un valor entre -10000 y 10000. El efecto
	    de cada uno de los dos extremos dependerá de la configuración
	    del navegante, pero en cualquier caso ambos significarán que el
	    sonido se oirá únicamente por uno de los dos altavoces. Con los
	    valores intermedios controlamos el balance en uno u otro.
	  </para>

	</listitem>

	<listitem>

	  <para>
	    <sgmltag class="attribute">TITLE</sgmltag>: (Sólo <productname>Internet
	      Explorer 4.0</productname> o posterior). Con este atributo
	    damos un título al sonido. Este título es solo informativo y no
	    se mostrará ningún indicativo visual.
	  </para>

	</listitem>

	<listitem>

	  <para>
	    <sgmltag class="attribute">VOLUME</sgmltag>: (Sólo <productname>Internet
	      Explorer 4.0</productname> o posterior). El volumen con el que
	    se reproducirá el sonido puede ser controlado gracias a este
	    atributo que puede tomar un valor entre -10000 y 0. Si usamos
	    VOLUME=&quot;0&quot; (máximo volumen) el sonido se reproducirá
	    al 100% de la configuración actual del usuario. Usando un valor
	    menor el volumen bajará, no hay ninguna forma usando HTML de
	    aumentar el volumen por encima de la configuración elegida en
	    su ordenador por cada persona.
	  </para>

	</listitem>

      </itemizedlist>

      <note>

	<para>
	  Es muy importante no poner un sonido que pueda resultar molesto a
	  los visitantes de nuestras páginas, ya que con ello conseguiremos
	  que las abandonen rápidamente para dejar de oírlo.
	</para>

      </note>

      <para>
	<productname>Microsoft Internet Explorer</productname> soporta tres
	formatos de sonido <emphasis>inline</emphasis>:
      </para>

      <itemizedlist>

	<listitem>

	  <para>
	    <emphasis>AU</emphasis>: El formato de <productname>Sun
	    </productname> que usa la codificación u-law.
	  </para>

	</listitem>

	<listitem>

	  <para>
	    <emphasis>WAV</emphasis>: Muestras de sonido específicas para
	    <productname>Windows</productname>.
	  </para>

	</listitem>

	<listitem>

	  <para>
	    <emphasis>MIDI</emphasis>: Estos ficheros deben tener la
	    extensión <emphasis>.mid</emphasis>.
	  </para>

	</listitem>

      </itemizedlist>

      <para>
	Hay que tener mucho cuidado a la hora de incluir sonidos en
	nuestras páginas, ya que en general este tipo de ficheros son de
	gran tamaño y pueden incrementar enormemente el tiempo de carga.
	Por otro lado no es recomendable que sea reproducido más de una
	vez, ya que la repetición cansará a los visitantes.
      </para>

      <note>

	<para>
	  En el directorio <emphasis>Sonido</emphasis> hemos incluido un
	  ejemplo (<filename>sonido1.htm</filename>)
	  que usa la etiqueta <sgmltag>BGSOUND</sgmltag> para reproducir como sonido de fondo
	  un archivo en formato MIDI.
	</para>

      </note>

      <para>
	Al igual que ocurría con las extensiones para vídeo de
	<productname>Microsoft</productname> la etiqueta
	<sgmltag>BGSOUND</sgmltag> no es 
	soportada por ningún otro navegador y tampoco ha sido aceptado por
	el estándar HTML 4.0. Sin embargo existe otro método que veremos
	un poco más adelante mucho más extendido basado en PLUG-INs y en
	una etiqueta llamada <sgmltag>EMBED</sgmltag>.
      </para>

    </sect2>

    <sect2>

      <title>Marquesinas animadas</title>

      <para>
	Cuando de HTML se trata, una marquesina animada consiste en una
	línea de texto que se desplaza por la pantalla de izquierda a
	derecha, de derecha a izquierda o en ambas direcciones
	alternativamente. La etiqueta específica de <productname>Internet
	  Explorer</productname> <sgmltag>MARQUEE</sgmltag> nos permitirá
	crear este tipo de marquesina con gran facilidad y rapidez. No
	serán necesarias imágenes ni vídeos. Tal y como ocurría con las
	dos extensiones que acabamos de ver, la etiqueta MARQUEE sigue
	siendo específica de <productname>Explorer</productname> y no es
	soportada por ningún otro navegador ni ha sido aceptada por el
	estándar HTML 4.0
      </para>

      <para>
	El funcionamiento de esta etiqueta es muy sencillo, consta de una
	instrucción de inicio y otra de fin, entre ellas debemos escribir
	el texto que queremos que se desplace. Por ejemplo:
      </para>

      <programlisting>

	<sgmltag>&lt;MARQUEE&gt;</sgmltag>
	Me estoy moviendo
	<sgmltag>&lt;/MARQUEE&gt;</sgmltag>

      </programlisting>

      <para>
	Si visualizamos este código con <productname>Internet
	  Explorer</productname>veremos aparecer el texto <quote>Me estoy
	  moviendo</quote> por la derecha de la pantalla y
	desplazarse hacia la izquierda hasta llegar al borde izquierdo de
	la pantalla. Entonces volvería a aparecer de nuevo por la derecha y
	así indefinidamente. Es difícil plasmar con una figura el
	movimiento de la marquesina, por esta razón hemos incluido todos
	los ejemplos de esta sección en el en el archivo <ulink
								url="extra/marquee.htm"><filename>marquee.htm</filename></ulink>.
	Además en la figura 10.8 hemos capturado 
	una página con este código en siete instantes de tiempo
	consecutivos para que el lector pueda hacerse una idea del
	funcionamiento de la marquesina animada:
      </para>

      <figure label="10.8">

	<title>
	  La marquesina animada muestra un texto que va moviéndose de
	  derecha a izquierda en la ventana del navegador. En esta figura
	  vemos 7 momentos consecutivos.
	</title>
	<graphic fileref="img/fig10-08.png"/>

      </figure>

      <para>
	El texto de una marquesina se sitúa siempre en una nueva línea, y
	el es mostrado con las mismas características que sería cualquier
	texto normal de la página, por ello podemos usar las etiquetas para
	formatear texto que conocemos para cambiar el formato del texto de
	una marquesina. Por ejemplo para conseguir un encabezado de tamaño
	1 moviéndose podríamos usar:
      </para>

      <programlisting>

	<sgmltag>&lt;H1&gt;</sgmltag>
	<sgmltag>&lt;MARQUEE&gt;</sgmltag>
	Me estoy moviendo
	<sgmltag>&lt;/MARQUEE&gt;</sgmltag>
	<sgmltag>&lt;/H1&gt;</sgmltag>

      </programlisting>

      <para>
	Igualmente podemos cambiar el color o el tipo de fuente del texto
	encerrando la marquesina con la etiqueta FONT:
      </para>

      <programlisting>

	<sgmltag>&lt;FONT COLOR=&quot;#FF0000&quot;
	  FACE=&quot;arial&quot;
	  SIZE=&quot;4&quot;&gt;</sgmltag>
	<sgmltag>&lt;MARQUEE&gt;</sgmltag>
	Me estoy moviendo
	<sgmltag>&lt;/MARQUEE&gt;</sgmltag>
	<sgmltag>&lt;/FONT&gt;</sgmltag>

      </programlisting>

      <note>

	<para>
	  <productname>Internet Explorer 3.0</productname> ignora todo el
	  código HTML existente entre la instrucción de inicio,
	  <sgmltag>&lt;MARQUEE&gt;</sgmltag>, y la instrucción de fin,
	  <sgmltag>&lt;/MARQUEE&gt;</sgmltag>. Sin embargo en <productname>
	    Internet Explorer 4.0</productname> esta política ha cambiado y
	  es posible usar las etiquetas formateadoras de texto o saltos de
	  línea en su interior. Por esta razón debemos tener en cuenta que
	  si usamos estas nuevas posibilidades los usuarios de
	  <productname>Internet Explorer 3.0</productname> (que son muchos)
	  no podrán apreciar el formato del texto.
	</para>

      </note>

      <sect3>

	<title>Cómo cambiar la apariencia</title>

	<para>
	  Además de estos métodos la propia etiqueta
	  <sgmltag>MARQUEE</sgmltag> consta de una 
	  serie de atributos que nos permitirán cambiar su apariencia:
	</para>

	<itemizedlist>

	  <listitem>

	    <para>
	      <sgmltag>BGCOLOR</sgmltag>: Especificando un color en
	      código RGB (#RRGGBB) o por nombre (blue, red, etc.)
	      cambiaremos el color de fondo de la marquesina.
	    </para>

	  </listitem>

	  <listitem>

	    <para>
	      <sgmltag>HEIGHT</sgmltag> y <sgmltag>WIDTH</sgmltag>: Determinan la altura y
	      anchura respectivamente de la marquesina. Ambos atributos
	      pueden tomar un valor en pixeles o bien como porcentaje de
	      la ventana del navegador. Por ejemplo <sgmltag
							     class="attribute">HEIGHT="50%"</sgmltag>
	      provocará que la marquesina tenga una altura mitad de la de
	      la ventana del navegador. Estos atributos no afectan al
	      tamaño del texto.
	    </para>

	  </listitem>

	  <listitem>

	    <para>
	      <sgmltag class="attribute">HSPACE</sgmltag> y
	      <sgmltag class="attribute">VSPACE</sgmltag>:
	      Determinan los márgenes 
	      entre los bordes de la marquesina y el texto u otros
	      elementos de la página. <sgmltag
					       class="attribute">HSPACE</sgmltag> determina el
	      margen a cualquiera de los lados y <sgmltag
							  class="attribute">VSPACE</sgmltag> los márgenes
	      superior e inferior.
	    </para>

	  </listitem>

	  <listitem>

	    <para>
	      <emphasis>ALIGN</emphasis>: Este atributo controla el
	      alineamiento vertical del texto que bordea la marquesina.
	      Puede tomar cinco valores diferentes: 
	      <sgmltag class="attribute">ALIGN="top"</sgmltag>
	      (arriba),
	      <sgmltag class="attribute">ALIGN="middle"</sgmltag>
	      (centro),
	      <sgmltag class="attribute">ALIGN="bottom"</sgmltag>
	      (abajo),
	      <sgmltag class="attribute">ALIGN="left"</sgmltag>
	      (izquierda)
	      <sgmltag class="attribute">ALIGN="right"</sgmltag>
	      (derecha) que tienen un comportamiento 
	      idéntico al que tenían con las imágenes. Este atributo no
	      modifica la posición del texto en el interior de la
	      marquesina, ya que este esta siempre en la parte superior.
	    </para>

	  </listitem>

	</itemizedlist>

	<para>
	  Una vez vistos estos atributos nos queda por hacer un ejemplo que
	  los use. Nuestro objetivo será crear una marquesina con el fondo
	  rojo, que ocupe una anchura mitad de la pantalla y esté alineado
	  a la derecha. El código que debemos usar es:
	</para>

	<programlisting>

	  <sgmltag>&lt;H1&gt;</sgmltag>
	  <sgmltag>&lt;MARQUEE ALIGN=&quot;RIGHT&quot;
	    BGCOLOR=&quot;#FF0000&quot;
	    HEIGHT=&quot;20%&quot;
	    WIDTH=&quot;50%&quot;&gt;</sgmltag>
	  Gran oferta del MES: Un Mercedes a precio de coste
	  <sgmltag>&lt;/MARQUEE&gt;</sgmltag>
	  <sgmltag>&lt;/H1&gt;</sgmltag>

	</programlisting>

	<para>
	  En la figura 10.9 podemos ver el resultado obtenido:
	</para>

	<figure label="10.9">

	  <title>
	    La etiqueta <sgmltag>MARQUEE</sgmltag> está acompañada de numerosos atributos que
	    nos permiten controlar la apariencia de la marquesina.
	  </title>
	  <graphic fileref="img/fig10-09.png"/>

	</figure>

	<para>
	  Para una mejor apreciación es recomendable visualizarlo con
	  <productname>Internet Explorer</productname> por lo que este
	  ejemplo está incluido en el directorio <emphasis>Ejemplo4
	  </emphasis>(ejemplo 4).
	</para>

      </sect3>

      <sect3>

	<title>Cómo cambiar el comportamiento</title>

	<para>
	  Como hemos comentado antes, cuando creamos una marquesina el
	  texto se desplaza de derecha a izquierda desapareciendo
	  totalmente antes de volver a mostrarse por la derecha. Este
	  efecto continúa indefinidamente lo suficientemente despacio para
	  posibilitar su lectura. Este comportamiento, dirección, número
	  de repeticiones y velocidad de movimiento puede ser modificado
	  con 5 atributos de la etiqueta <sgmltag>MARQUEE</sgmltag>:
	</para>

	<itemizedlist>

	  <listitem>

	    <para>
	      <sgmltag class="attribute">BEHAVIOR</sgmltag>: Este atributo nos permite
	      cambiar el comportamiento del texto y puede tomar tres
	      valores. <sgmltag
				class="attribute">BEHAVIOR="scroll"</sgmltag> es 
	      el valor por defecto y consiste en el efecto de desaparecer
	      por un lado y aparecer por el otro. Si usamos
	      <sgmltag class="attribute">BEHAVIOR="slide"</sgmltag> el
	      texto tiene un comportamiento similar pero para en
	      cuanto llega al borde derecho. La última opción es
	      <sgmltag
		       class="attribute">BEHAVIOR="alternate"</sgmltag>, en
	      este caso el texto aparecerá igualmente por la derecha,
	      pero una vez llegue al borde izquierdo rebotará y
	      volverá hacia la  derecha donde volverá a rebotar
	      repitiendo este comportamiento indefinidamente. Los
	      ejemplos 5 y 6 de la página de ejemplos
	      <ulink
		     url="extra/marquee.htm"><filename>marquee.htm</filename></ulink>
	      muestran estas dos últimas posibilidades. 
	    </para>

	  </listitem>

	  <listitem>

	    <para>
	      <sgmltag class="attribute">DIRECTION</sgmltag>: Con este
	      atributo podemos 
	      controlar la dirección de desplazamiento del texto cuando
	      este es de tipo SCROLL. Puede tomar dos valores:
	      <sgmltag class="attvalue">LEFT</sgmltag> (izquierda)
	      y <sgmltag class="attvalue">RIGHT</sgmltag> 
	      (derecha) siendo el primero el valor por defecto (movimiento
	      de derecha a izquierda). En el ejemplo 7 del archivo antes
	      mencionado podemos ver un ejemplo de este atributo.
	    </para>

	  </listitem>

	  <listitem>

	    <para>
	      <sgmltag class="attribute">LOOP</sgmltag>: Determina cuantas veces se
	      repetirá el desplazamiento del texto por la pantalla. Por
	      ejemplo con <sgmltag
				   class="attribute">SCROLL="4"</sgmltag> el texto se
	      desplazará por la pantalla únicamente 4 veces,
	      mientras que si usamos <sgmltag
					      class="attribute">SCROLL="-1"</sgmltag> o bien
	      <sgmltag
		       class="attribute">SCROLL="infinity"</sgmltag> 
	      seguirá desplazándose indefinidamente.
	    </para>

	  </listitem>

	  <listitem>

	    <para>
	      <sgmltag class="attribute">SCROLLAMOUNT</sgmltag>: Aunque haya sensación de
	      movimiento el texto se desplaza a pequeños saltos. Este
	      atributo determina el número de pixeles que debe desplazarse
	      el texto en cada uno de ellos. Junto con el siguiente
	      atributo podemos controlar la velocidad del movimiento. Si
	      ponemos un valor alto el texto se moverá más rápidamente
	      pero con saltos más bruscos (ejemplos 8 y 9).
	    </para>

	  </listitem>

	  <listitem>

	    <para>
	      <sgmltag class="attribute">SCOLLDELAY</sgmltag>: Determina el tiempo de
	      espera entre cada uno de los saltos. Este tiempo debe estar
	      dado en milisegundos. Valores mayores también provocan mayor
	      rapidez y brusquedad. Experimentando con <sgmltag class="attribute">SCROLLAMOUNT</sgmltag> y
	      <sgmltag class="attribute">SCROLLDELAY</sgmltag> encontraremos la combinación con la que
	      satisfacemos nuestras necesidades de velocidad y suavidad de
	      desplazamiento (ejemplos 10 y 11).
	    </para>

	  </listitem>

	</itemizedlist>

      </sect3>

    </sect2>

    <sect2>

      <title>Texto que parpadea</title>

      <para>
	Junto con el navegador <productname>Navigator 1.0</productname>,
	<productname>Netscape</productname> introdujo una extensión al
	lenguaje HTML que permite insertar texto que parpadea. Esta
	extensión consiste en una única etiqueta:
	<sgmltag>BLINK</sgmltag>. Su funcionamiento 
	es simple, todo el texto que introduzcamos entre la instrucción de
	inicio y la instrucción de fin parpadeará. Por ejemplo:
      </para>

      <programlisting>

	<sgmltag>&lt;BLINK&gt;</sgmltag>
	Este texto parpadea
	<sgmltag>&lt;/BLINK&gt;</sgmltag>

      </programlisting>

      <para>
	En el WWW encontramos en numerosas ocasiones con esta etiqueta
	siendo usada en general para llamar la atención. El problema de
	<sgmltag>BLINK</sgmltag> es que resalta demasiado. Como hace que el texto parpadeante
	atraiga la atención y el parpadeo es continuo (no para en ningún
	momento) puede provocar distracción y provocar que los navegantes
	no se fijen en nada más de nuestra página.
      </para>

      <para>
	La gran mayoría de diseñadores Web desaconsejan encarecidamente el
	uso esta etiqueta porque muchos navegantes lo consideran muy
	molesto. De hecho en el WWW se dice habitualmente que la etiqueta
	<sgmltag>BLINK</sgmltag> es el equivalente informático a rallar una pizarra con las
	uñas.
      </para>

      <para>
	Si lo que queremos es resaltar una frase es recomendable usar las
	etiquetas de HTML pensadas para ello, aparte, si queremos podemos
	usar <sgmltag>BLINK</sgmltag>, pero así nos estaremos asegurando que la frase
	aparecerá resaltada (aunque no parpadee) en todos los navegadores.
      </para>

    </sect2>

    <sect2>

      <title>Controles multimedia</title>

      <para>
	Con <productname>Internet Explorer 4.0</productname>, <productname>
	  Microsoft</productname> ha introducido un conjunto de controles
	multimedia que permiten insertar gráficos y efectos multimedia a
	las página Web. Entre estos controles destacan:
      </para>

      <itemizedlist>

	<listitem>

	  <para>
	    <emphasis>Behaviors</emphasis>: Comportamientos especiales de
	    los controles y otros elementos de la página.
	  </para>

	</listitem>

	<listitem>

	  <para>
	    <emphasis>Effects</emphasis>: Aplica un filtro gráfico a
	    cualquier elemento de una página.
	  </para>

	</listitem>

	<listitem>

	  <para>
	    <emphasis>Hot Spot</emphasis>: Permite especificar acciones a
	    realizar al pulsar en diferentes zonas de la ventana del
	    navegador.
	  </para>

	</listitem>

	<listitem>

	  <para>
	    <emphasis>Mixer</emphasis>: Mezcla varios ficheros de sonido
	    WAV.
	  </para>

	</listitem>

	<listitem>

	  <para>
	    <emphasis>Path</emphasis>: Permite crear movimiento de objetos
	    por un camino establecido.
	  </para>

	</listitem>

	<listitem>

	  <para>
	    <emphasis>Sequencer</emphasis>: Facilita el control del tiempo
	    en los eventos de nuestra página.
	  </para>

	</listitem>

	<listitem>

	  <para>
	    <emphasis>Sprite</emphasis>: Sirve para crear animaciones.
	  </para>

	</listitem>

	<listitem>

	  <para>
	    <emphasis>Sprite Buttons</emphasis>: Para crear botones
	    animados.
	  </para>

	</listitem>

	<listitem>

	  <para>
	    <emphasis>Structured Graphics</emphasis>: Permite incluir en la
	    página gráficos que pueden ser cambiados de tamaño y rotados
	    por el navegante.
	  </para>

	</listitem>

      </itemizedlist>

      <para>
	El uso de estos controles puede ser algo complicado y se sale fuera
	de los objetivos de este curso. <productname>Microsoft</productname> ha creado una página dedicada a las nuevas
	tecnologías de <productname>Internet Explorer 4.0</productname>, de
	la cual podemos ver una muestra en la figura 10.10:
      </para>

      <figure label="10.10">

	<title>
	  <productname>Internet Explorer 4.0</productname> incluye una
	  serie de nuevas tecnologías entre las que destacan los nuevos
	  controles multimedia.
	</title>
	<graphic fileref="img/fig10-10.png"/>

      </figure>

      <para>
	en la dirección:
      </para>

      <itemizedlist>

	<listitem>

	  <para>

	    <ulink url="http://www.microsoft.com/sitebuilder/workshop/
		   prog/ie4/">
	      www.microsoft.com/sitebuilder/workshop/prog/ie4/
	    </ulink>

	  </para>

	</listitem>

      </itemizedlist>

      <para>
	dónde podemos encontrar amplia información. Para un tutorial
	concreto sobre estos controles podemos acceder a:
      </para>

      <itemizedlist>

	<listitem>

	  <para>

	    <ulink url="http://www.microsoft.com/workshop/prog/ie4/
		   directani/directani.htm">
	      www.microsoft.com/workshop/prog/ie4/directani/directani.htm
	    </ulink>

	  </para>

	</listitem>

      </itemizedlist>

    </sect2>

  </sect1>

  <sect1>

    <title>Plug-ins y objetos incrustados</title>
    <para>
      Uno de los avances que han aparecido recientemente en el World Wide
      Web que se han asentado con mayor fuerza son los llamados PLUG-INs.
      Estos son una especie de aplicaciones auxiliares que trabajan junto
      con el navegador ofreciéndole nuevas características. Por ejemplo un
      plug-in de <productname>Excel</productname> podría permitir que hojas
      de cálculo de esta aplicación pudieran ser mostradas directamente en
      una página Web. Otro de vídeo permitiría incluir vídeo inline de
      diferentes formatos a los vistos.
    </para>

    <para>
      No debemos confundir los plug-ins con las aplicaciones auxiliares
      externas de las que hemos hablado anteriormente. Su funcionamiento es
      parecido, pero estas se ejecutan de manera totalmente independiente
      al navegador, mientras que los plug-ins se ejecutan con él y le
      añaden nuevas capacidades <emphasis>inline</emphasis>.
    </para>

    <para>
      <productname>Netscape</productname> introdujo el concepto de plug-ins
      con <productname>Navigator 2.0</productname>. Actualmente existen
      numerosos plug-ins de audio y vídeo disponibles y la nueva versión de
      <productname>Netscape Navigator</productname> incluye muchos de ellos
      que le añaden soporte de AU, AIFF, WAV, MIDI y <productname>QuickTime
      </productname>.
    </para>

    <para>
      El problema de los plug-ins es que si usas sus capacidades en una
      página Web todos los visitantes necesitan tener un navegador que
      soporta plug-ins (como <productname>Navigator</productname> o
      <productname>Internet Explorer</productname>) además del plug-in
      correspondiente, para visualizarla correctamente. Actualmente la gran
      mayoría de plug-ins han sido desarrollados para <productname>
	Netscape Navigator</productname> 3.0 y 4.0 y para <productname>
	Internet Explorer</productname> 3.0 y 4.0. Los plug-ins más conocidos
      y usados son:
    </para>

    <itemizedlist>

      <listitem>

	<para>
	  <emphasis>Acrobat Reader</emphasis>: Permite mostrar ficheros de
	  tipo PDF (Portable Format Document, Documento de formato
	  portable). Más información en:
	</para>

	<itemizedlist>

	  <listitem>

	    <para>

	      <ulink url="http://www.adobe.com/prodindex/acrobat/
		     main.html">
		www.adobe.com/prodindex/acrobat/main.html
	      </ulink>

	    </para>

	  </listitem>

	</itemizedlist>

      </listitem>

      <listitem>

	<para>
	  <emphasis>Shockwave</emphasis>: Shockwave es un plug-in creado
	  para permitir la reproducción de Vídeos creados con
	  <productname>Macromedia Director</productname> de manera
	  <emphasis>inline</emphasis> en una página Web. <productname>
	    Macromedia Director</productname> es una herramienta enormemente
	  popular entre los desarrolladores profesionales de contenido
	  multimedia para crear presentaciones que incluyan vídeo y
	  sonido. Para obtener más información podemos acceder a la página
	  dedicado a ello de la cual se ofrece una muestra en la figura
	  10.11:
	</para>

	<figure label="10.11">

	  <title>
	    <productname>Macromedia</productname> distribuye a través de su
	    Web el plug-in necesario para visualizar en un Web animaciones
	    creadas por su herramienta <productname>Director</productname>.
	  </title>
	  <graphic fileref="img/fig10-11.png"/>

	</figure>

	<para>
	  La dirección de la página es:
	</para>

	<itemizedlist>

	  <listitem>

	    <para>

	      <ulink url="http://www.macromedia.com/shockwave">
		www.macromedia.com/shockwave
	      </ulink>

	    </para>

	  </listitem>

	</itemizedlist>

      </listitem>

      <listitem>

	<para>
	  <emphasis>RealAudio y RealVideo</emphasis>: Añaden al navegador
	  de reproducir audio y vídeo en estos dos formatos especialmente
	  diseñados para el WWW. Para más información podemos acceder a la
	  página:
	</para>

	<itemizedlist>

	  <listitem>

	    <para>

	      <ulink url="http://www.realaudio.com">
		www.realaudio.com
	      </ulink>

	    </para>

	  </listitem>

	</itemizedlist>

      </listitem>

    </itemizedlist>

    <para>
      Junto con estos también es posible encontrar numerosos plug-ins
      dedicados a mostrar contenido multimedia y mundos virtuales VRML
      (Virtual Reality Modeling Languaje, Lenguaje de modelado de realidad
      virtual).
    </para>

    <para>
      El primer paso para usar un plug-in es crear el objeto que queremos
      incluir en nuestra página. El proceso de creación depende del tipo de
      objeto. Para archivos de sonido y vídeo serán necesarios programas de
      edición y retoque de estos. Para objetos más avanzados como
      <productname>Acrobat</productname> o <productname>Shockwave
      </productname> será necesario adquirir las herramientas necesarias
      para su creación.
    </para>

    <sect2>

      <title>Como usar los plug-ins</title>

      <para>
	El siguiente paso será insertar en nuestra página, usando código
	HTML, el objeto que queremos que sea usado por el plug-in. El
	propio navegador al darse cuenta que no es capaz de mostrar ese
	objeto el mismo buscará entre la lista de plug-ins que tiene
	instalados y llamará a aquel que es capaz de tratar con el objeto.
	Desgraciadamente si no lo encuentra mostrará un mensaje o un icono
	indicativo que puede resultar molesto para el navegante.
      </para>

      <para>
	El termino elegido para denominar a estos objetos es <emphasis>
	  embedded objects</emphasis>, es decir, objetos incrustados. La
	etiqueta HTML con la que insertamos este tipo de objetos es
	<sgmltag>EMBED</sgmltag>. El atributo
	<sgmltag class="attribute">SRC</sgmltag>
	nos permitirá indicar el nombre y dirección del archivo tal y como
	hacíamos con las imágenes. Otros atributos usados en multitud de
	ocasiones son <sgmltag class="attribute">WIDTH</sgmltag> y
	<sgmltag class="attribute">HEIGHT</sgmltag> con los que
	podemos controlar la anchura y altura del 
	objeto respectivamente. Un ejemplo típico de inserción de un
	objeto para plug-in podría ser:
      </para>

      <programlisting>

	<sgmltag>&lt;EMBED SRC=&quot;pelicula.mov&quot;
	  WIDTH=&quot;120&quot;
	  HEIGHT=&quot;180&quot;&gt;</sgmltag>

      </programlisting>

      <para>
	Este objeto aparecerá en su propia línea y centrado en la ventana
	del navegador. Además de los tres vistos la etiqueta EMBED tiene
	una serie de atributos opcionales que varían enormemente entre los
	diferentes plug-ins. Todos ellos constan del nombre de un parámetro
	y su valor. Por ejemplo para el plug-in de vídeo <productname>
	  QuickTime</productname> nos encontramos, con el parámetro
	<sgmltag class="attribute">LOOP="TRUE"</sgmltag>. Para
	averiguar los atributos concretos 
	deberemos leer la documentación concreta de cada plug-in.
      </para>

    </sect2>

    <sect2>

      <title>
	Alternativas para navegadores sin soporte para PLUG-INs
      </title>

      <para>
	Al usar PLUG-INs estamos imponiendo muchos requisitos a los
	navegantes para ver correctamente nuestras páginas. Como ya hemos
	mencionado antes, deben tener un navegador con soporte para
	plug-ins y además deben tener instalado el plug-in adecuado. Si no
	los cumplen recibirán mensajes de error o cuadros de diálogo que
	permiten obtener el plug-in necesario(el atributo
	<sgmltag class="attribute">PLUGINSPAGE="url"</sgmltag> nos
	permite indicar la dirección). En otros casos 
	simplemente verán un espacio vacío en la página con un icono
	indicativo de error como el que podemos ver en la figura 10.12,
	con la consiguiente frustración que ello conlleva para el
	navegante.
      </para>

      <figure label="10.12">

	<title>
	  Si el navegador tiene algún problema con el plug-in muestra un
	  icono y un espacio en blanco que puede estropear la apariencia
	  de nuestra página.
	</title>
	<graphic fileref="img/fig10-09.png"/>

      </figure>

      <para>
	Los navegadores que no tengan soporte para plug-ins directamente
	ignorarán la etiqueta <sgmltag>EMBED</sgmltag>. Para ofrecer
	una alternativa al objeto incrustado se ha creado la
	etiqueta <sgmltag>NOEMBED</sgmltag>, que consta de una 
	instrucción de inicio y otra de fin entre las que pueden insertarse
	cualquier elemento de HTML. Esta etiqueta puede ser usada con
	diferentes propósitos:
      </para>

      <itemizedlist>

	<listitem>

	  <para>
	    Mostrar una imagen que represente el significado del objeto.
	  </para>

	</listitem>

	<listitem>

	  <para>
	    Incluir un enlace al fichero del objeto, es decir, incluirlo
	    como fichero externo. De esta forma el navegante podrá verlo
	    con el programa que quiera.
	  </para>

	</listitem>

	<listitem>

	  <para>
	    Poner cualquier código HTML, applet de Java o algún otro
	    elemento que ayude a que la presentación de la página tenga
	    sentido también para navegadores sin soporte de
	    <sgmltag>EMBED</sgmltag>. 
	  </para>

	</listitem>

      </itemizedlist>

      <para>
	Pongamos un ejemplo en el que hemos creado una animación en la que
	se van mostrando pisadas como si alguien fuese pisando por encima
	de nuestra página. Podríamos ofrecer como alternativa a la
	animación una imagen que incluya todas las pisadas y como
	alternativa a la imagen una serie de asteriscos. Es decir:
      </para>

      <programlisting>

	<sgmltag>&lt;EMBED SRC=&quot;huellas.cdr&quot;
	  WIDTH=&quot;640&quot;
	  HEIGHT=&quot;30&quot;
	  ALT=&quot;* * * * * * * *&quot;&gt;</sgmltag>
	<sgmltag>&lt;NOEMBED&gt;</sgmltag>
	<sgmltag>&lt;IMG SRC=&quot;huellas.gif&quot;
	  WIDTH=&quot;640&quot;
	  HEIGHT=&quot;30&quot;&gt;</sgmltag>
	<sgmltag>&lt;/NOEMBED&gt;</sgmltag>

      </programlisting>

      <para>
	Todo el código entre la instrucción de inicio, <sgmltag>&lt;NOEMBED
	  &gt;</sgmltag>, y la instrucción de fin, <sgmltag>&lt;/NOEMBED&gt;
	</sgmltag>, será ignorado por los navegadores que entiendan la
	etiqueta <sgmltag>EMBED</sgmltag>.
      </para>

    </sect2>

    <sect2>

      <title>
	Sonido <emphasis>inline</emphasis> con la etiqueta EMBED
      </title>

      <para>
	En una sección anterior aprendimos a insertar sonido inline para
	el navegador <productname>Internet Explorer</productname> usando la
	etiqueta <sgmltag class="attribute">BGSOUND</sgmltag>. El principal inconveniente de esta etiqueta
	radicaba en que sólo los usuarios de ese navegador serían capaz de
	oirlo. Con la etiqueta <sgmltag>EMBED</sgmltag> se nos
	ofrece la posibilidad de 
	insertar sonido que pueda ser oido también por los usuarios de
	<productname>Netscape Navigator</productname> gracias a un plug-in
	que se incluye en la instalación estándar. Veamos un ejemplo:
      </para>

      <programlisting>

	<sgmltag>&lt;EMBED SRC=&quot;reggae.mid&quot;
	  WIDTH=&quot;0&quot;
	  HEIGHT=&quot;0&quot;
	  AUTOSTART=&quot;true&quot;&gt;</sgmltag>

      </programlisting>

      <para>
	Con los atributos WIDTH y HEIGHT puestos a cero conseguimos que los
	controles de sonido no sean mostrados y usando AUTOSTART=&quot;
	true&quot; hacemos que el sonido empiece a reproducirse
	inmediatamente. Esto es necesario, ya que al esconder los controles
	no hay otra forma para comenzar la reproducción.
      </para>

      <para>
	Pero ahora viente lo más interesante del tema. Podemos añadir el
	código HTML para insertar sonido para <productname>Internet
	  Explorer</productname> entre las instrucciones <sgmltag>&lt;
	  NOEMBED&gt;</sgmltag> y <sgmltag>&lt;/NOEMBED&gt;</sgmltag>, con lo
	que conseguimos compatibilidad con los dos navegadores
	principales. El código completo queda:
      </para>

      <programlisting>

	<sgmltag>&lt;EMBED SRC=&quot;reggae.mid&quot;
	  WIDTH=&quot;0&quot;
	  HEIGHT=&quot;0&quot;
	  AUTOSTART=&quot;true&quot;&gt;</sgmltag>
	<sgmltag>&lt;NOEMBED&gt;</sgmltag>
	<sgmltag>&lt;BGSOUND SRC=&quot;reggae.mid&quot;&gt;</sgmltag>
	<sgmltag>&lt;/NOEMBED&gt;</sgmltag>

      </programlisting>

      <para>
	Si hubieramos usado <sgmltag
				     class="attribute">WIDTH="150"</sgmltag> y <sgmltag
											class="attribute">HEIGTH="70"</sgmltag> 
	se hubieran mostrado los controles de sonido. En la figura 10.13
	vemos dichos controles en <productname>Internet Explorer
	  4.0</productname>(que soporta la etiqueta
	<sgmltag>EMBED</sgmltag> al contrario que la 
	versión 3.0):
      </para>

      <figure label="10.13">

	<title>
	  Usando los atributos <sgmltag
					class="attribute">WIDTH</sgmltag> y <sgmltag
										     class="attribute">HEIGHT</sgmltag> de la etiqueta
	  <sgmltag>EMBED</sgmltag> podemos 
	  lograr que los controles de sonido
	  aparezcan. <productname>Internet Explorer</productname>
	  usa los controles de <productname>Windows</productname>.
	</title>
	<graphic fileref="img/fig10-13.png"/>

      </figure>

      <para>
	y en la figura 10.14 vemos el resultado del mismo código en
	<productname>Netscape Navigator 4.0</productname>.
      </para>

      <figure label="10.14">

	<title>
	  El plug-in usado por <productname>Netscape navigator
	  </productname> ha creado sus propios controles que tienen la
	  capacidad añadida de poder controlar el volumen.
	</title>
	<graphic fileref="img/fig10-14.png"/>

      </figure>

    </sect2>

  </sect1>

</article>
