\chapter{Glosario}
\label{glossary-chapter}
\begin{description}
\item [Apuntador] Ver \emph{Puntero}.
\item [Argumento] Funciones y rutinas pasan argumentos a los procesos.
\item [ARP] Address Resolution Protocol (Protocolo de resolución de
  direcciones).  Se utiliza para traducir direcciones IP a su
  correspondiente dirección de hardware físico.
\item [Ascii] American Standard Code for Information Interchange.
  Cada letra del alfabeto se representa mediante un código de
  8~bits\footnote{N. del T.: Tengo entendido que el código ASCII es de
    sólo 7~bits, pero el original expresaba 8.}.  En general se
  utilizan para almacenar carácteres de escritura.
\item [Bit] Pequeña porción de datos que puede tener valor 0 ó~1
  (encendido o apagado)
\item [Bottom Half Handler] Manejadores para el trabajo que se pone en
  cola dentro del núcleo.
\item [Byte] 8 bits de datos.
\item [C] Lenguaje de programación de alto nivel.  La mayor parte del
  núcleo de Linux está escrito en~C.
\item [Controlador de dispositivos] Se dice del software que controla
  un determinado dispositivo, por ejemplo el controlador de dispositivo
  NCR 810 controla el dispositivo SCSI NCR 810.
\item [Cola de tareas] Mecanismo que permite diferir trabajo dentro
  del núcleo de \Linux.
\item [CPU] Central Processing Unit (Unidad central de procesamiento).
  El motor principal de la computadora, vea también
  \emph{microprocesador} y \emph{procesador}.
\item [DMA] Direct Memory Access. (Acceso a memoria directo).
\item [Estructura de datos] Conjunto de datos en memoria, que se
  compone de varios campos.
\item [EIDE] Extended IDE (IDE Extendido).
\item [ELF] Executable and Linkable Format (Formato ejecutable y
  enlazable).  Este formato de ficheros objeto fue diseñado por 
  los "<Unix System Laboratories"> y está en la actualidad firmemente
  establecido como el formato más usado en \Linux.
\item [Fichero objeto] Se dice de un fichero que contiene código de
  máquina y datos que aún no ha sido sometido al proceso de edición de
  enlaces (o enlazado) para transformarlo en una \emph{imagen
    ejecutable}.
\item [Función] Una parte de un producto de software que realiza una
  cierta acción.  Por ejemplo, retorna el mayor enrte dos números.
\item [IDE] Integrated Disk Electronics (Electrónica de disco
  integrada).
\item [Interfaz] Manera estándar de llamar rutinas y pasar estructuras
  de datos.  Por ejemplo, la interfaz entre dos capas de código puede
  expresarse en términos de las rutinas que pasan y retornan una
  determinada estructura de datos.  El sistema virtual de ficheros
  (VFS) de \Linux\ es un buen ejemplo de interfaz.
\item [Imagen] Vea \emph{imagen ejecutable}.
\item [Imagen ejecutable] Fichero estructurado que contiene datos e
  instrucciones en lenguaje de máquina.  Este fichero puede cargarse
  en la memoria virtual de un proceso y ejecutarse.  Vea además
  \emph{programa}.
\item [IP] Internet Protocol (Protocolo de Internet).
\item [IPC] Interprocess Communication (Comunicación entre procesos).
\item [IRQ] Interrupt Request Queue (Cola de solicitudes de
  interrupción)..
\item [ISA] Industry Standard Architecture (Arquitectura estándar en
  la industria).  Se trata de un estándar, aunque al momento es un
  tanto antiguo, para las interfaces de bus de datos para los
  componentes del sistema tales como controladores de disquete.
\item [Kilobyte] Millar de bytes, frecuentemente escrito como {\textbf
    Kbyte}\footnote{N. del T.: Habitualmente se utiliza la "<k"> de
    múltiplo de miles, que en el Sistema Internacional es en
    minúsculas, pero se denota un número de 1024~bytes, y no de~1000.}
\item [Megabyte] Un millón de bytes, en general escrito como {\textbf
    Mbyte}\footnote{N. del T.: En este caso se respeta la mayúscula
    del Sistema Internacional, pero se le asigna un valor de
    $1024 \times 1024$ ó 1048576~bytes.}
\item [Memoria virtual] Mecanismo de hardware y software que hace
  aparecer como que la memoria de un sistema es más grande de lo que
  en realidad es.
\item [Microprocesador] \emph{CPU} altamente integrada.  La mayoría de
  las modernas CPUs son  \emph{Microprocesadores}.
\item [Módulo] Fichero que contiene instrucciones para la CPU en la
  forma de código en lenguaje ensamblador, o en algún lenguaje de alto
  nivel como~C.
\item [Módulo del núcleo] Funcionalidad del núcleo que se carga
  dinámicamente, como por ejemplo un sistema de ficheros, o un
  controlador de dispositivo.
\item [Página] La memoria física se divide en \emph{páginas} de igual
  tamaño. 
\item [PCI] Peripheral Component Interconnect (Interconexión de
  componentes periféricos).  Estándar que describe cómo los
  componentes periféricos de un sistema de cómputo pueden
  interconectarse entre sí.
\item [Periférico] Procesador inteligente que trabaja on ***behalf***
  de la CPU del sistema.  Por ejemplo, el controlador IDE.
\item [Procesador] Forma breve de la expresión "<Microprocesador">,
  equivalente a \emph{CPU}.
\item [Proceso] Entidad que puede ejecutar \emph{programas}.  Un
  proceso puede pensarse como si fuera un \emph{programa} en acción.
\item [Programa] Conjunto coherente de instrucciones de CPU que "<Hola
  mundo">.  Vea también \emph{imagen ejecutable }.
\item [Protocolo] Especie de \emph{lenguaje} de red que se utiliza
  para transferir datos de aplicaciones entre dos procesos que
  cooperan entre sí, o entre dos capas de la red.
\item [Puntero] Una posición de memoria que contiene la dirección de
  otra posición de memoria.
\item [Registro] Lugar dentro de un chip que se utiliza para almacenar
  información o instrucciones.
\item [Rutina] Similar a una función, excepto que si nos expresamos
  conpropiedad, las rutinas no retornan valores.
\item [SCSI] Small Computer Systems Interface (Interfaz para sistemas
  de computación pequeños).
\item [Shell] (Cáscara, intérprete de órdenes) Este es el programa que
  actúa de interfaz entre el sistema operativo y el usuario humano.
  También se lo llama en inglés \emph{command shell}.  El intérprete
  de órdenes más utilizado en \Linux\ es \eg{bash}.
\item [SMP] Symmetrical multiprocessing (Multiprocesamiento
  simétrico).  Sistemas con más de un procesador que comparten por
  partes iguales la carga de trabajo entre los procesadores existentes.
\item [Socket] Punto extremo de una conección de red.  \Linux\  provee
  la interfaz denominada "<BSD Socket interface"> (BSD proviene de
  "Berkeley Software Distribution">).
\item [Software] Instrucciones para la CPU (tanto en ensamblador como
  en otros lenguajes de alto nivel como~C) y datos.  En la mayoría de
  los casos se trata de u término intercambiable con \emph{programa}.
\item [System V] Variante de Unix\tm\ que se produjo en 1983, y que
  incluye, entre otras cosas, los mecanismos de comunicación entre
  procesos que le son característicos, denominados \emph{System V
    IPC}.
\item [TCP] Transmission Control Protocol (Protocolo de control de
  transmisión).
\item [UDP] User Datagram Protocol (Protocolo de datagramas de
  usuario).
\end{description}

