<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1" ?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook V4.1.2//EN"
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.1.2/docbookx.dtd">

<article>

<articleinfo>

<title>Accesibilidad COMO</title>

<author>
<firstname>Michael De La Rue, <ulink
url="mailto:access-howto@ed.ac.uk"
>access-howto@ed.ac.uk</ulink>
 Traducido por Iosu Santurtún,
<ulink
url="mailto:webmaster@sidam.es"
>webmaster@sidam.es</ulink
></firstname>
</author>

<pubdate>v2.11, 28 de Marzo de 1997</pubdate>

<abstract>

<para>
El Linux Accesibilidad-COMO cubre el uso de tecnología adaptativa
con Linux, en particular, usar tecnología adaptativa para hacer
Linux accesible a aquellos que no pueden usarlo de otra forma. También cubre áreas en las que Linux puede usarse dentro de
soluciones de tecnología adaptativa más generales. 
</para>

</abstract>

</articleinfo>

<sect1 id="intro">
<title>Introducción</title>

<para>
El objetivo de este documento es servir como una introducción a las
tecnologías disponibles para hacer Linux utilizable por personas que, por
diversas discapacidades, habrían tenido problemas con ello. En otras
palabras, los grupos destinatarios de estas tecnologías son: invidentes,
discapacitados visuales, sordos y discapacitados físicos. En el momento en
que se descubran nuevas tecnologías o informaciones serán incluidas. 
</para>

<para>
La información aquí mostrada no es sólo para estas personas (aunque
posiblemente sea el objetivo principal) sino también para permitir a los
desarrolladores de Linux percatarse de las dificultades relacionadas.
Posiblemente el mayor problema es que, actualmente, muy pocos
desarrolladores de Linux están al tanto de los factores y de varias
sencillas formas de hacer la vida más fácil a los implementadores de estos
sistemas. Esto, sin embargo, ha cambiado notablemente desde la aparición
de este documento, por un lado se ha reducido el trabajo potencial de
recopilar información gracias a este documento, pero por otro se ha
aumentado el trabajo de la gente dedicada a ello, algunos de ellos
mencionados en los agradecimientos del documento. 
</para>

<para>
Por favor, envíeme cualquier comentario o información adicional, u ofertas
de ayuda a 
 <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:access-howto@ed.ac.uk"
>access-howto@ed.ac.uk</ulink
></literal>.  Esta dirección podría convertirse en
una lista de correo en un futuro, o pasar directamente a manos de un
hipotético responsable del COMO, así que, por favor, no la use para correo
personal.
</para>

<para>
No tengo tiempo de seguir el desarrollo en todas las áreas.  Posiblemente
ni siquiera lea un correo hasta que tenga tiempo de actualizar este
documento. Aun y todo será bienvenido. Si se envía un correo a la
<emphasis remap="bf">access-list</emphasis> o a la <emphasis remap="bf">blind-list</emphasis>, posiblemente lo lea y añada
información útil al documento. Si no, por favor, envíe una copia de
cualquier cosa interesante a la dirección de correo electrónico anterior.
</para>

<para>
El correo por el método tradicional se puede enviar a
</para>

<para>

<screen>
	Linux Access HOWTO
	23 Kingsborough Gardens
	Glasgow G12 9NH
	Scotland
	U.K.
</screen>

</para>

<para>
Y poco a poco recorrerá el mundo hasta mí. El correo electrónico será
unas semanas más rápido. 
</para>

<para>
Puede ponerse en contacto personal conmigo mediante <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:miked@ed.ac.uk"
>miked@ed.ac.uk</ulink
></literal>.  Debido a que
utilizo filtros en el correo que recibo, por favor use la otra dirección
si no se trata de correo personal. Es más probable que así se llegue a una
respuesta adecuada. 
</para>

<sect2 id="intro-poli">
<title>Política de distribución</title>

<para>
El Accesibilidad-COMO tiene copyright &copy; de Michael De La Rue.
</para>

<para>
El Accesibilidad-COMO puede ser distribuido, a su elección, bajo los
términos de la <emphasis remap="bf">Licencia Pública GNU (GPL)</emphasis> versión 2 o superior, o los
del <emphasis remap="bf">Proyecto de Documentación Linux (LDP)</emphasis>.  Estas licencias deberían
estar disponibles en el lugar del que sacó este documento. Por favor,
tenga en cuenta que los términos de LDP no permiten la modificación (salvo
la traducción), por lo que las versiones modificadas deberán ser
distribuidas bajo la licencia GPL. 
</para>

</sect2>

</sect1>

<sect1 id="compa">
<title>Comparación de Linux con otros sistemas operativos</title>

<sect2 id="compa-gral">
<title>Comparación general</title>

<para>
	
</para>

<para>
El mejor sitio para saber más de esto es en documentos tales como la
<emphasis remap="bf">'Linux info sheet'</emphasis> (pliego de información sobre Linux), <emphasis remap="bf">'Linux
Meta FAQ'</emphasis> (preguntas y respuestas acerca de las PUF de Linux)  y
<emphasis remap="bf">'Linux FAQ'</emphasis> (PUF de Linux; Preguntas de Uso Frecuente; véase <xref linkend="doc"/>). 
</para>

<para>
Las principales razones para que un invidente use Linux incluirían el
hecho de que este sistema está equipado internamente con un completo
soporte para trabajo en red, lo que proporciona acceso total a Internet. 
Más generalmente, los usuarios son atraídos por el completo entorno de
desarrollo incluido. También, a diferencia de la mayoría de los Entornos
Gráficos de Usuario (GUI)  modernos, la parte gráfica de Linux (XWindow) 
está claramente separada del entorno subyacente, y hay un completo grupo
de programas modernos tales como navegadores web y software de fax que
trabajan directamente en el entorno no-gráfico. Esto proporciona la forma
de proveer caminos alternativos en el acceso a la funcionalidad del
sistema; un buen ejemplo es <literal remap="tt">Emacspeak</literal>.
</para>

<para>
Para otros usuarios, la comparación es posiblemente menos favorable y no
tan clara. Personas con necesidades muy específicas y complejas
encontrarán que el completo sistema de desarrollo incluido permite
soluciones razonablemente personalizadas. Sin embargo, la mayor parte del
software que existe en otros sistemas está todavía empezando a estar
disponible. Se está llevando a cabo más desarrollo en casi todas las
direcciones.
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Disponibilidad de tecnología adaptativa</title>

<para>
	
</para>

<para>
Prácticamente no hay nada comercial disponible específicamente para Linux.
Hay una notable cantidad de software de libre distribución que puede ser
útil para la adaptación, por ejemplo, una aplicación de síntesis de voz, o
algún programa de control por voz. También hay una serie de paquetes de
libre distribución que proporcionan un buen apoyo para ciertas terminales
Braille, por ejemplo. 
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Usabilidad inherente</title>

<para>
	
</para>

<para>
Linux tiene la gran ventaja sobre Windows de tener la mayoría de su
software orientado a línea de comandos. Esto está cambiando y casi todo
está disponible con una apariencia gráfica. Sin embargo, debido a que en
sus orígenes fue un sistema operativo de programadores, todavía se
escriben programas orientados a línea de comandos, que cubren casi todas
las nuevas áreas de interés. Para el discapacitado físico, esto significa
que es fácil construir programas personalizados que se ajusten a sus
necesidades. Para los invidentes, esto debería hacer fácil el uso con una
herramienta de síntesis de voz o un terminal Braille en un previsible
futuro. 
</para>

<para>
El sistema de múltiples consolas virtuales de Linux hace práctico el que
una persona invidente trabajando directamente mediante Braille pueda
usarlo como un sistema operativo multitarea. 
</para>

<para>
El sistema de ventanas utilizado por Linux (X11) viene con varias
herramientas de programación, y debería ser adaptable. Sin embargo, en la
práctica, los programas adaptativos disponibles hasta ahora han sido más
primitivos que los de Mac o Windows. Son, en cambio, completamente
gratuitos (frente a los miles de pesetas de los otros), y la calidad
definitivamente está mejorando.
</para>

<para>
En principio debería ser posible montar un sistema Linux completo para una
persona invidente por unas 60-80.000 pts (PC baratillo + tarjeta de
audio). Esto contrasta con los cientos de miles de otros sistemas
(software de lectura de pantalla/hardware de síntesis de voz).  Todavía
tengo que verlo. Dudo que funcionase en la práctica porque el software de
síntesis de voz disponible para Linux no es lo suficientemente bueno. Para
un discapacitado físico, la limitación todavía está en la carestía del
hardware de entrada de datos. 
</para>

</sect2>

</sect1>

<sect1 id="invi">
<title>Invidentes</title>

<para>
	
</para>

<para>
Voy a usar dos categorías generales. Las personas que tienen deficiencias
visuales y necesitan ayuda para ver/descifrar/seguir el texto y aquellas
que son incapaces de usar ninguna interfaz visual. 
</para>

<sect2 id="invi-panta">
<title>Ver la pantalla con mala visión</title>

<para>
Aquí hay varios problemas diferentes. A veces el aumento de tamaño puede
ser útil, pero ahí no se acaba todo. A veces las personas no pueden
percibir la acción, otras no pueden ver el cursor hasta que se mueve. Esto
requiere una gama de técnicas, la mayoría de las cuales están siendo
añadidas a las X. 
</para>

<sect3 id="svgatextmode">
<title>SVGATextMode</title>

<para>
Este programa es útil para mejorar la visibilidad de la pantalla de texto
normal que proporciona Linux. La pantalla muestra 80 caracteres
horizontalmente y 25 verticalmente. Esto se puede cambiar (a la vez que
mejorar la calidad de estos caracteres) utilizando <literal remap="tt">SVGATextMode</literal>. El
programa permite un acceso completo a los modos posibles de una tarjeta
SVGA.  Por ejemplo, el texto se puede alargar de forma que solo aparezcan
en pantalla 50 por 15 caracteres. No hay una forma fácil de aumentar una
determinada zona de la pantalla, pero se puede variar su tamaño a
voluntad. 
</para>

</sect3>

<sect3 id="X">
<title>Sistema X Window</title>

<para>
Para las personas capaces de ver la pantalla hay numerosas formas de
mejorar las X Window. Estas no forman aún un conjunto de características
coherente, pero si se configuran bien, pueden resolverse diversos
problemas. 
</para>

<sect4 id="reso">
<title>Diferentes resoluciones de pantalla</title>

<para>
El servidor X puede configurarse a diferentes resoluciones (modos). La
simple pulsación de una tecla puede cambiar entre ellas permitiendo ver
texto difícil de leer. 
</para>

<para>
En el fichero <literal remap="tt">/etc/XF86Config</literal>, hay una entrada en la sección de
la pantalla (<literal remap="tt">screen</literal>) con una línea que comienza con los modos. Si por
ejemplo, se pone
</para>

<para>

<screen>
	Modes	"1280x1024" "1024x768" "800x600" "640x480" "320x240"
</screen>

</para>

<para>
con cada modo correctamente configurado (lo que requiere un monitor
razonablemente bueno para la mayor resolución), será capaz de tener un
aumento de tamaño de hasta el 400% cambiando entre los diferentes modos,
utilizando <literal remap="tt">CTRL+ALT+'+'</literal> (del teclado numérico) y
<literal remap="tt">CTRL+ALT+'-'</literal> (del teclado numérico)
</para>

<para>
Moviendo el ratón por la pantalla podremos situarnos en la zona que nos
interese. Para más detalles sobre la configuración véase la documentación
que se incluye con el servidor X XFree86. 
</para>

</sect4>

<sect4 id="lupa">
<title>Aumento del tamaño de la pantalla</title>

<para>
Hay numerosos programas de lupa conocidos, <literal remap="tt">xmag</literal> aumentará una zona de
la pantalla tanto como se necesite, pero es muy primitivo.  Otro es
<literal remap="tt">xzoom</literal>. Previamente he dicho que tenía que haber algo mejor que
<literal remap="tt">xmag</literal>, bueno, pues es éste. Véase la sección <xref linkend="xzoom"/>.
</para>

<para>
Otro programa disponible es <literal remap="tt">puff</literal>. Está específicamente orientado
hacia los discapacitados visuales. Proporciona características como una
caja alrededor del puntero del ratón de forma que sea más fácil
localizarlo. Otras cualidades interesantes de <literal remap="tt">puff</literal> son las que,
correctamente configuradas, son capaces de seleccionar y aumentar
porciones de pantalla en el momento en que cambian. Sin embargo parece que
hay algún tipo de interacción entre <literal remap="tt">xpuff</literal> y el manejador de ventanas
que hace difícil su uso. Cuando se utiliza con <literal remap="tt">fvwm</literal>, no responde a la
pulsación de ninguna tecla, sin embargo esta situación se evita usando
<literal remap="tt">twm</literal>. 
</para>

<para>
El último programa que he visto trabajar es el <literal remap="tt">dynamag</literal>. De nuevo éste
tiene características específicas como la capacidad de seleccionar una
determinada zona de la pantalla y monitorizarla, refrescando la imagen
aumentada a intervalos regulares de pocas centésimas de segundo o varios
segundos. <literal remap="tt">Dynamag</literal> es parte de la distribución <literal remap="tt">UnWindows</literal>. Véase
la sección <xref linkend="unwindows"/> para más detalles. 
</para>

</sect4>

<sect4 id="fuente">
<title>Cambiar la fuente de pantalla</title>

<para>
Las fuentes de pantalla deberían poder cambiarse en cualquier software
para X correctamente escrito. Se puede entonces hacerlas lo
suficientemente grandes como para leerlas. Esto generalmente se lleva a
cabo poniendo una línea en el fichero <literal remap="tt">.Xdefaults</literal> del directorio
propio. Añadiendo las líneas correctas en este fichero se pueden cambiar
las fuentes de los programas, por ejemplo
</para>

<para>

<screen>
	Emacs.font: -sony-fixed-medium-r-normal-16-150-75-75-c-80-iso8859-*
</screen>

</para>

<para>
Para conocer las fuentes disponibles, utilice el programa <literal remap="tt">xfontsel</literal>
bajo X. 
</para>

<para>
Debería haber forma de cambiar esto de manera más general, para que todo
aparezca con la fuente aumentada. Esto se podría hacer renombrando las
fuentes, y diciendo a los programas generadores de fuentes que utilicen un
nivel de escalado diferente. Si alguien consigue que esto funcione, por
favor que me envíe los detalles de cómo lo hizo. 
</para>

</sect4>

<sect4 id="curso">
<title>Cursores con hilos, etc...</title>

<para>
Para la gente que tiene dificultad siguiendo el cursor, aquí hay algunas
cosas que pueden ayudar:
</para>

<para>

<itemizedlist>
<listitem>

<para>
 cursores con hilos (líneas horizontal y vertical desde el
borde de la pantalla).
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
 cursores parpadeantes (cursores que se iluminan al pulsar una
tecla).
</para>
</listitem>

</itemizedlist>

</para>

<para>
No conozco ningún programa que proporcione específicamente un cursor de
hilos. <literal remap="tt">Puff</literal>, mencionado en la sección anterior, proporciona una caja
destelleante alrededor del cursor que puede hacer considerablemente más
fácil su localización. 
</para>

<para>
Lo mejor que se puede hacer es cambiar el mapa de bits del cursor. Cree un
fichero de mapa de bits como usted desee, y otro con la misma forma, pero
completamente negro. Conviértalos a formato XBM y ejecute
</para>

<para>

<screen>
	xsetroot -cursor ficherocursor.xbm cursor-negro.xbm
</screen>

</para>

<para>
Realmente, si conoce el uso de máscaras, <literal remap="tt">cursor-negro.xbm</literal> no tiene
por qué ser completamente negro, pero es mejor comenzar con algo así. El
fichero <literal remap="tt">.Xdefaults</literal> controla los cursores que utiliza la aplicación
actual.  Para ampliar la información, véase el <emphasis remap="bf">X Big Cursor
mini-HOWTO</emphasis>, de Joerg Schneider <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:schneid@ira.uka.de"
>schneid@ira.uke.de</ulink
></literal>. 
</para>

</sect4>

</sect3>

<sect3 id="audio">
<title>Audio</title>

<para>
Mientras el usuario tenga la capacidad de oír, la entrada de audio puede
ser muy útil para crear un entorno más amigable y comunicativo. Para una
persona con mala visión, las indicaciones de audio pueden ayudar a
localizar el cursor (véase <xref linkend="unwindows"/>). Para un
modo consola utilizando <literal remap="tt">Emacspeak</literal> (véase <xref linkend="emacspeak"/>), los iconos de audio disponibles proporcionarán
características muy útiles. 
</para>

<para>
La configuración del audio en Linux está explicada en el <emphasis remap="bf">Sonido-Como</emphasis>
(véase <xref linkend="doc"/>). Una vez que el
sonido está configurado, se pueden producir salidas de audio con el
comando <literal remap="tt">play</literal> incluido en la mayoría de las versiones de Linux.  Esta
es la forma de utilizar mi versión de <literal remap="tt">UnWindows</literal>.
</para>

</sect3>

<sect3 id="grantext">
<title>Texto de gran tamaño</title>

<para>
Imprimir en gran tamaño en Linux es bastante fácil. Hay varias técnicas. 
</para>

<sect4 id="latex">
<title>LaTeX / TeX</title>

<para>
LaTeX es un sistema de preparación de documentos extremadamente potente.
Puede ser utilizado para imprimir documentos de casi cualquier naturaleza
en tamaño grande. Aunque algo complicado de aprender, muchos documentos se
producen usando LaTeX, o el programa de formateo de texto subyacente, TeX. 
</para>

<para>
Esto producirá texto razonablemente grande
</para>

<para>

<screen>
	\font\magnifiedtenrm=cmr10 at 20pt	% configurar fuente grande
	\magnifiedtenrm
	Esto es un texto grande
	\bye
</screen>

</para>

<para>
Para más detalles, véase el libro de LaTeX, disponible en cualquier
librería. Hay también un gran número de introducciones disponibles en
Internet. 
</para>

</sect4>

</sect3>

<sect3 id="print">
<title>Impresión de texto grande</title>

<para>
Casi todas las impresiones en Linux utilizan <literal remap="tt">postscript</literal>, y Linux
puede dirigir casi cualquier impresora usándolo. Yo imprimo el material de
enseñanza en texto grande en una Epson matricial. 
</para>

<para>
Para los usuarios de X, hay varias herramientas disponibles que pueden
producir texto grande. Estas incluyen <literal remap="tt">LyX</literal>, y varios procesadores de
texto comerciales. 
</para>

</sect3>

</sect2>

<sect2 id="invi-ayuda">
<title>Ayudas para aquellos que no pueden utilizar salida visual </title>

<para>
Para alguien que es totalmente incapaz de utilizar una pantalla normal hay
dos alternativas, Braille o voz. Obviamente para la gente que además tenga
dificultades auditivas, la voz no es siempre útil, así que el Braille
siempre va a ser importante. 
</para>

<para>
Si pudiese elegir, ¿qué elegiría? Este es un buen tema de debate. El
lenguaje (la voz) es rápido de usar, razonablemente barato y especialmente
bueno para aplicaciones textuales (por ejemplo la lectura de un documento
largo, como éste). Los problemas incluyen la necesidad de un entorno
silencioso, y posiblemente serán necesarios auriculares para trabajar sin
molestar a otros y evitar ser escuchado (no disponible para todos los
programas de síntesis de voz).
</para>

<para>
El Braille es mejor para aplicaciones en las que una disposición precisa
es importante (por ejemplo en hojas de cálculo).  También puede ser algo
más conveniente si se quiere comprobar el principio de una frase cuando se
llega al final. El Braille es, sin embargo, mucho más caro y lento para
leer texto.  Obviamente, cuanto más use el Braille, más rápido lo hará. El
grado II de Braille es difícil de aprender, pero casi merece la pena
debido a su mayor rapidez. Esto significa que si no utiliza Braille
durante algún tiempo, nunca podrá descubrir su verdadero potencial y
decidir por usted mismo. De todas formas, ya he dicho bastante sobre este
tema tan lleno de controversia. 
</para>

<para>
Basado en el original de James Bowden <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:jrbowden@bcs.org.uk"
>jrbowden@bcs.org.uk</ulink
></literal>
</para>

<sect3 id="termbraille">
<title>Terminales Braille</title>

<para>
Los terminales Braille normalmente constan de una o dos líneas de
Braille. Teniendo en cuenta que un terminal tiene 80 caracteres de ancho y
normalmente 40 de largo, están algo limitados. Personalmente
conozco 2 tipos
</para>

<para>

<itemizedlist>
<listitem>

<para>
Terminales Braille dirigidos por hardware.
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Terminales Braille dirigidos por software.
</para>
</listitem>

</itemizedlist>

</para>

<para>
El primer tipo funciona cuando el ordenador está en modo texto y lee la
memoria de pantalla directamente. Véase la sección <xref linkend="term-bra-hard"/>. 
</para>

<para>
El segundo tipo de terminales Braille es similar, en varios sentidos, a la
pantalla de un terminal normal del tipo de los que soporta Linux
automáticamente. Desafortunadamente, necesitan software especial para
hacerlos utilizables. 
</para>

<para>
Hay dos paquetes que ayudan con esto. El primero, <literal remap="tt">BRLTTY</literal>, trabaja con
bastantes tipos de pantallas Braille y los autores están dispuestos a
soportar más si la información necesaria se encuentra disponible.
Actualmente <literal remap="tt">BRLTTY</literal> soporta la serie <literal remap="tt">CombiBraille</literal> de Tieman B.V.,
la serie <literal remap="tt">ABT3</literal> de Alva B.V., y las series <literal remap="tt">PowerBraille</literal> y
<literal remap="tt">Navigator</literal> de Telesensory Systems Inc. El uso del <literal remap="tt">Braille Lite</literal> de
Blazie Engineering como pantalla Braille está desaconsejado, pero el
soporte puede ser renovado a petición.  Véase la sección <xref linkend="term-bra-soft"/>. 
</para>

<para>
El otro paquete que conozco es el <literal remap="tt">Braille Enhanced Screen</literal>.  Está
diseñado para trabajar en sistemas UNIX así como Linux. Esto debería
permitir al usuario acceder a una terminal Braille con muchas
características útiles, como la capacidad de ejecutar diferentes programas
en distintas 'terminales virtuales' al mismo tiempo. 
</para>

</sect3>

<sect3 id="sintvoz">
<title>Síntesis de voz</title>

<para>
La síntesis de voz toma, normalmente, un texto ASCII y lo convierte en
salida hablada real. Es posible tener esto implementado como hardware o
software. Desafortunadamente, las herramientas de síntesis de voz de libre
distribución para Linux no son, como se sabe, lo suficientemente buenas
como para usarlas como único medio de salida. 
</para>

<para>
La alternativa es la síntesis por hardware. La principal herramienta que
conozco es <literal remap="tt">DECtalk</literal>, de Digital, manejado por <literal remap="tt">Emacspeak</literal>. Sin
embargo, ahora (marzo del 97) se acaba de anunciar un manejador para el
<literal remap="tt">Doubletalk</literal>. Usando <literal remap="tt">Emacspeak</literal>, el acceso total a las facilidades
de Linux es bastante sencillo. Esto incluye el uso normal de la interfaz
de comandos, un navegador web y varias otras características similares,
como email. Aunque con programas que no entiende actúa solamente como un
lector de texto plano (similar al de IBM para PC), con los que si entiende
puede proporcionar un control mucho más sofisticado. Véase la sección <xref linkend="emacspeak"/>. 
</para>

</sect3>

<sect3 id="consoleout">
<title>Controlar la salida de la consola</title>

<para>
Cuando se inicia, Linux imprime todos sus mensajes en la pantalla normal
(pantalla visual), aunque esto se podría cambiar si alguien con
conocimientos básicos para programar el núcleo quisiera.  Esta forma de
arranque implica que es imposible para la mayoría de los dispositivos
Braille obtener información sobre lo que Linux está haciendo antes de que
el sistema esté completamente operativo. 
</para>

<para>
Unicamente en ese momento podrá arrancar el programa necesario para su
accesibilidad. Si se usa el <literal remap="tt">BRLTTY</literal>, y se ejecuta muy pronto en el
proceso de arranque, a partir de ese momento se podrán leer los mensajes
en la pantalla. La mayoría del software y el hardware todavía tendrán que
esperar a que el sistema esté completamente listo. Esto hace que el hecho
de administrar un sistema Linux sea difícil, pero no imposible, para una
persona con discapacidades visuales. Sin embargo, una vez que el sistema
está listo, se puede hacer un desplazamiento hacia atrás pulsando (en el
dispositivo de teclado por defecto)  
</para>

<para>

<screen>
	SHIFT+RePag
</screen>

</para>

<para>
Hay un sistema Braille que puede utilizar la consola directamente, llamado
<literal remap="tt">Braillex</literal>. Está diseñado para leer directamente de la memoria de
pantalla. Desafortunadamente el desplazamiento normal del terminal se
tropieza con esto. Si está usando un núcleo superior al 1.3.75,
sencillamente teclee
</para>

<para>

<screen>
	linux no-scroll
</screen>

</para>

<para>
en el prompt de LILO o configure LILO para que lo haga automáticamente. Si
tiene una versión anterior de Linux, vaya a la sección <xref linkend="parcheo"/>. 
</para>

<para>
Otra cosa útil que se puede hacer es utilizar sonidos para indicar cuándo
se llega a cada etapa del proceso de arranque. (sugerencia de T.V. Raman) 
</para>

</sect3>

<sect3 id="roc">
<title>Reconocimiento óptico de caracteres</title>

<para>
Existe un programa de Reconocimiento Optico de Caracteres (OCR) de libre
distribución para Linux llamado <literal remap="tt">xocr</literal>. En principio, si fuese
suficientemente bueno, este programa permitiría a los discapacitados
visuales leer libros normales hasta cierto punto (la precisión del OCR
nunca es suficiente...). Sin embargo, de acuerdo con la documentación,
este programa necesita una preparación para reconocer la fuente en
particular que se va a utilizar y yo no tengo ni idea de cómo va este
programa ya que no tengo el hardware para probarlo. 
</para>

</sect3>

</sect2>

<sect2 id="invi-linux">
<title>Empezando con Linux</title>

<para>
Empezar a aprender Linux puede parecer difícil e intimidatorio para
alguien que proviene de un entorno <literal remap="tt">DOS</literal> o de ninguno. Hacer lo
siguiente puede ayudar: 
</para>

<para>

<itemizedlist>
<listitem>

<para>
Aprender a usar Linux (o UNIX) en el sistema de otra persona antes
de montar el nuestro.

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Inicialmente controlar Linux desde la propia terminal Braille o de
voz. Si planea usar la voz, tendrá que aprender Emacs antes. Aunque
también puede ir aprendiendo sobre la marcha. Vea más abajo. 

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Si proviene de un entorno <literal remap="tt">MS-DOS</literal>, lea el <emphasis remap="bf">DOS2Linux
Mini-HOWTO</emphasis> (véase <xref linkend="howto"/>). 
</para>
</listitem>

</itemizedlist>

</para>

<para>
El <emphasis remap="bf">Emacspeak HOWTO</emphasis> de Jim Van Zandt <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:jrv@vanzandt.mv.com"
>jrv@vanzandt.mv.com</ulink
></literal> cubre
esto con más detalle (véase <xref linkend="howto"/>).
</para>

<para>
Si planea usar <literal remap="tt">Emacspeak</literal>, debería saber que <literal remap="tt">Emacspeak</literal> no le
enseña <literal remap="tt">Emacs</literal>, así que sería muy útil un conocimiento previo de
<literal remap="tt">Emacs</literal>. Dicho esto, ciertamente no se necesita saber mucho sobre
<literal remap="tt">Emacs</literal> para usar <literal remap="tt">Emacspeak</literal>. De hecho, una vez que <literal remap="tt">Emacspeak</literal>
está instalado y ejecutándose, proporciona una ágil interfaz ante el rico
conjunto de documentación en línea incluyendo las 'info pages', y hace más
fácil aprender lo que necesita. 
</para>

<para>
'En resumen: comenzar a usar Emacspeak necesita un poco de aprendizaje. 
Convertirse en un gurú del Emacs y del Emacspeak, sobre todo si pretende
usarlo como reemplazo de las X Window como hago yo implicará conocer
muchas extensiones Emacs; pero esto es un proceso incremental, y no
necesita hacerse en un día' - T.V. Raman
</para>

<para>
Otra opinión que puede ser interesante son las cintas de entrenamiento
<literal remap="tt">RNIB</literal>, que incluyen una sobre el tema UNIX. Estas se pueden obtener de
</para>

<para>

<screen>
	RNIB
	Customer Sevices
	PO Box 173
	Peterborough
	Cambridgeshire PE2 6WS
	Tel: 01345 023153	(posiblemente solo funcione en el Reino
Unido)
</screen>

</para>

</sect2>

<sect2 id="invi-braille">
<title>Dispositivos Braille</title>

<para>
Linux debería ser la plataforma perfecta desde la que manejar un
dispositivo Braille. Hay varias herramientas de formateo destinadas
específicamente para un dispositivo de anchura fija. Un dispositivo
Braille puede ser conectado al puerto serie utilizando los mecanismos de
impresión estándar de Linux. Para más información, véase el <emphasis remap="bf">Linux
Printing HOWTO</emphasis>. 
</para>

<para>
Hay un paquete de software de libre distribución de la 'National
Federation for the Blind' americana disponible para Linux que actúa como
un traductor multilingue de grado II, llamado <literal remap="tt">NFBtrans</literal>. Véase la
sección <xref linkend="nfbtrans"/>. 
</para>

</sect2>

</sect1>

<sect1>
<title>Problemas de oído</title>

<para>
La mayor parte del tiempo no hay problemas para que una persona con
dificultades auditivas utilice un ordenador. Casi toda la salida es
visual. Sin embargo hay situaciones en las que se usa una salida de audio.
Para estas ocasiones, el problema se puede solventar utilizando en su
lugar una salida visual. 
</para>

<sect2>
<title>Campanas visuales</title>

<para>
Tradicionalmente, los ordenadores hacen <literal remap="tt">'bip'</literal> cuando algún programa
les envía un código especial. Normalmente esto se usa para conseguir la
atención del usuario y para poco más.  La mayoría del tiempo es posible
reemplazar esto por un destello de la pantalla (o emulador de terminal),
aunque la forma de hacer esto es muy variable. 
</para>

<para>
<variablelist>

<varlistentry>
<term>xterm (bajo X)</term>
<listitem>
<para>
para xterm se puede cambiar la configuración pulsando
el botón central del ratón mientras se tiene pulsada la tecla <literal remap="tt">CTRL</literal>, o
poniendo una línea con
</para>


<screen>
'XTerm*visualBell: true'
</screen>

<para>
(sin las comillas, claro!) en el fichero <literal remap="tt">.Xdefaults</literal> del directorio
propio.
</para>
</listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
<term>la consola</term>
<listitem>
<para>
la consola es ligeramente más compleja. Por favor vea el
<emphasis remap="bf">Visual Bell Mini HOWTO</emphasis> de Alessandro Rubini, disponible con el resto
de documentación Linux (véase <xref linkend="doc"/>). Generalmente la configuración se tiene que hacer para cada
aplicación, o si no, cambiando el mismo núcleo de Linux.
</para>
</listitem>
</varlistentry>
</variablelist>
</para>

</sect2>

</sect1>

<sect1>
<title>Problemas físicos</title>

<para>
Muchos de estos problemas tienen que considerarse individualmente. Las
necesidades del individuo, las formas en que puede generar una entrada y
otros factores varían tanto que todo lo que este HOWTO puede ofrecer es un
conjunto general de indicaciones sobre software útil y experiencias. 
</para>

<sect2>
<title>Imposibilidad de usar un ratón/puntero</title>

<para>
La movilidad limitada puede hacer difícil usar un ratón.  Para algunas
personas, un dispositivo <literal remap="tt">trackball</literal> puede ser una buena solución, pero
para otras la única posibilidad como dispositivo de entrada es el teclado
(o incluso algo que simule un teclado). Para un uso normal de Linux, esto
no debería ser un problema (véase la sección <xref linkend="teclado"/>), pero para los usuarios de X,
esto puede causar graves problemas bajo determinadas circunstancias.
</para>

<para>
Afortunadamente, el manejador de ventanas <literal remap="tt">fvwm</literal> ha sido diseñado para
el uso sin puntero y la mayoría de las cosas pueden hacerse así. Yo mismo
lo hago así cuando pierdo mi ratón (¡no pregunte!) o sencillamente no
quiero usarlo. <literal remap="tt">Fvwm</literal> está incluido en todas las distribuciones Linux
que conozco. El uso de otros programas dependerá de su capacidad para
aceptar pulsaciones de teclas. Muchos programas de X lo hacen para todas
las funciones. Otros muchos no. Los botones de ratón persistentes, que se
supone que están presentes en la versión actual de X facilitan todo esto. 
</para>

<sect3>
<title>Imposibilidad de usar un teclado</title>

<para>
La gente que no puede usar un teclado normalmente, puede a veces usarlo
mediante dispositivos especiales de adaptación como punteros bucales. Esto
requiere una configuración especial del teclado.  Véase la sección <xref linkend="teclado"/>. 
</para>

<sect4>
<title>Otros dispositivos de entrada (sólo sistema X Window) </title>

<para>
Para algunos, el teclado no se puede usar en absoluto, y solo están
disponibles dipositivos señaladores. En este caso, no hay posible solución
para la consola Linux, y deberán ser usadas las X.  Si se pudiese hacer
que la entrada de las X usase el dispositivo y el software correcto para
convertir la entrada del dispositivo señalador en caracteres (todavía no
lo he visto) entonces cualquier dispositivo señalador podría ser usado sin
un teclado. 
</para>

<para>
Hay un cierto número de dispositivos que merecen ser considerados para tal
entrada, como pantallas táctiles, o punteros oculares.  Muchos de estos
necesitarán que se escriba un manejador de dispositivo para ellos. Esto no
es terriblemente difícil si la documentación necesaria está disponible,
pero requiere a alguien con buen nivel de programación en C. Véase la
<emphasis remap="bf">Linux Kernel Hacker's Guide</emphasis> y otro material de referencia sobre el
núcleo para más información. Una vez listo, debería ser posible utilizar
estos dispositivos como un ratón normal. 
</para>

</sect4>

</sect3>

<sect3>
<title>Controlar hardware físico desde Linux</title>

<para>
El principal grupo de interés es el Linux Lab Project.  Generalmente, la
mayor parte del hardware GPIB (un interfaz estándar para el equipamiento
científico, también conocido como el bus IEEE)  puede ser controlado. Esto
da mucho potencial a proyectos de accesibilidad muy ambiciosos. Por lo que
yo sé, todavía no se ha intentado ninguno.
</para>

</sect3>

</sect2>

<sect2>
<title>Reconocimiento de voz</title>

<para>
El reconocimiento de voz es una herramienta muy poderosa para habilitar el
uso del ordenador. Hay dos sistemas de reconocimiento de voz para Linux,
que yo conozca, <literal remap="tt">ears</literal>, descrito como 'el reconocimiento no es óptimo,
pero está bien para jugar y será mejorado', y <literal remap="tt">AbbotDemo</literal> 'un sistema
de reconocimiento de voz continua e independiente del usuario' que es
mucho más interesante, aunque no está disponible para uso comercial sin un
acuerdo previo.  Véase el Linux Software Map para más detalles (véase <xref linkend="doc"/>). 
</para>

</sect2>

<sect2 id="teclado">
<title>Configurar especialmente el teclado</title>

<sect3>
<title>Sistema X Window</title>

<para>
El último servidor X que viene con Linux incluye numerosas características
que pueden ayudar en la entrada de datos. Estas características incluyen
<literal remap="tt">StickKeys</literal>, <literal remap="tt">MouseKeys</literal>, <literal remap="tt">RepeatKeys</literal>, <literal remap="tt">BounceKeys</literal>,
<literal remap="tt">Slowkeys</literal> y <literal remap="tt">TimeOut</literal>. Estas permiten la adaptación del teclado a
las necesidades del usuario.  Se proporcionan como parte de la extensión
XKB en versiones de X superiores a la 6.1. Para averiguar su versión y
comprobar si tiene la extensión instalada, puede probar
</para>

<para>

<screen>
	xdpyinfo -queryExtensions
</screen>

</para>

</sect3>

<sect3>
<title>Librarse de la repetición automática</title>

<para>
Para quitar la repetición de teclas en la consola de Linux ejecute el
siguiente comando (creo que tiene que ejecutarse una vez por consola;  un
buen sitio donde ponerlo sería en los ficheros de login, <literal remap="tt">.profile</literal> o
<literal remap="tt">.login</literal> del directorio propio). 
</para>

<para>

<screen>
	setterm -repeat off
</screen>

</para>

<para>
Para librarse de la repetición automática en cualquier servidor X, se
puede usar el comando
</para>

<para>

<screen>
	xset -r
</screen>

</para>

<para>
que se puede meter en el fichero que se ejecuta al iniciar las X (a veces
<literal remap="tt">.xsession</literal> o <literal remap="tt">.xinit</literal>) 
</para>

<para>
Ambos comandos merecen ser investigados para encontrar más formas de
cambiar el comportamiento de la consola. 
</para>

</sect3>

<sect3>
<title>Macros / Mucha entrada, pocas pulsaciones de teclas</title>

<para>
A veces en situaciones como esta, el mayor problema es la velocidad de
entrada de datos. Aquí el objetivo primordial es conseguir el mayor número
de comandos con el menor número de teclas pulsadas.  Para usuarios de la
interfaz de comandos (<literal remap="tt">bash/tcsh</literal>), se debería mirar las páginas
del manual, en particular la forma que tiene Linux de completar comandos y
nombres de ficheros (pulse la tecla <literal remap="tt">TAB</literal> y el <literal remap="tt">bash</literal> tratará de
adivinar qué viene después).  Para información sobre macros que
proporcionan secuencias de comandos con solo pulsar una tecla, mire el
<emphasis remap="bf">Keystroke HOWTO</emphasis>. 
</para>

</sect3>

<sect3>
<title>Teclas persistentes</title>

<para>
Las teclas persistentes son una característica que permite a alguien que
solo pueda pulsar un botón a la vez, utilizar un teclado con todas las
teclas modificadoras como <literal remap="tt">SHIFT</literal> y <literal remap="tt">CTRL</literal>.  Estas teclas, en lugar
de tener que mantenerlas presionadas mientras se pulsa la otra tecla, se
convierten en algo como el <literal remap="tt">BLOQ MAYUS</literal>, y se mantienen pulsadas solas,
mientras la otra tecla es pulsada. Entonces pueden liberarse o seguir
pulsadas, dependiendo de lo que se necesite.  Para información sobre cómo
preparar esto, véase el <emphasis remap="bf">Linux Keyboard HOWTO</emphasis>, especialmente la
sección 'Solo puedo usar un dedo para escribir' (sección 15 en la versión
que tengo yo).  - Información por Toby Reed.
</para>

</sect3>

</sect2>

</sect1>

<sect1>
<title>Temas generales de programación</title>

<para>
La mayoría de los puntos que merecen tener en cuenta son los mismos cuando
se escribe software diseñado para ser de utilidad para la accesibilidad
que cuando se intenta seguir un buen diseño.
</para>

<sect2>
<title>Intente proporcionar múltiples interfaces</title>

<para>
Si su software es utilizable sólo mediante una interfaz gráfica, puede
llegar a ser muy difícil usarlo por alguien que no ve. Si es utilizable
sólo mediante línea de comando, alguien que no pueda teclear tendrá muchos
problemas.
</para>

<para>
Proporcione atajos de teclado así como el uso del puntero X normal
(generalmente el ratón). Entonces puede estar casi seguro de que los
usuarios podrán generar pulsaciones de teclado de un modo u otro.
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Haga el software configurable.</title>

<para>
Si es sencillo cambiar las fuentes, entonces las personas podrán
cambiarlas a una que puedan leer. Si se puede cambiar el esquema de
colores, será más probable que la gente que tenga problemas para
distinguirlos pueda usarlo. Si se pueden cambiar las fuentes fácilmente,
entonces los personas con discapacidades visuales encontrarán su software
más útil. 
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Pruebe el software con los usuarios</title>

<para>
Si un cierto número de personas cada una con diferentes tipos de problemas
de accesibilidad prueban su software, será más fácil señalar fallos
específicos. Obviamente, esto no será práctico para todo el mundo, pero
siempre puede valer como indicación. 
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Diferencie la salida</title>

<para>
En la medida de lo posible, haga que cada parte del programa sea
claramente identificable. Dé un formato específico a los mensajes de error
para poder identificarlos. Bajo X, asegúrese de que cada parte de su
ventana tenga un nombre de forma que cualquier software lector de pantalla
pueda identificarlo. 
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Licencias</title>

<para>
Parte del software para Linux (aunque ninguno de los programas clave) 
tiene licencia del tipo 'no para uso comercial'. Esto puede ser bastante
malo para una persona que comienza a utilizar el software para uso
personal, y entonces empieza a ser capaz de realizar un trabajo que de
otro modo no podría. Esto podría posibilitarle una liberación sobre las
dependencias económicas y de otros tipos que tiene respecto a otras
personas. Incluso si el autor del software es favorable a hacer
excepciones, esto hace al usuario vulnerable tanto a cambios en las
condiciones comerciales (que alguna compañía compre los derechos) como al
rechazo de la gente para la que pudiera trabajar (algunas compañías son
demasiado paranoicas en lo que se refiere a las licencias). Es mucho mejor
evitar este tipo de licencias en la medida de lo posible. Se puede obtener
protección frente a un abuso comercial mediante licencias más específicas
como la Licencia Pública de GNU, o la Licencia Artística. 
</para>

</sect2>

</sect1>

<sect1>
<title>Otras informaciones</title>

<sect2 id="doc">
<title>Documentación de Linux</title>

<para>
La documentación de Linux es necesaria para su uso, y la mayoría de los
documentos aquí mencionados deberían estar incluidos en las versiones
recientes de Linux, en cualquier distribución. 
</para>

<para>
Si quiere conseguir la documentación de Internet, hay varios lugares.
Estos deberían tener un reflejo en la mayoría de los lugares de descarga
FTP más importantes. 
</para>

<para>

<itemizedlist>
<listitem>

<para>
ftp.funet.fi (128.214.6.100) : /pub/OS/Linux/doc/
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
tsx-11.mit.edu (18.172.1.2) : /pub/linux/docs/
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
sunsite.unc.edu (152.2.22.81) : /pub/Linux/docs/
</para>
</listitem>

</itemizedlist>

</para>

<sect3>
<title>La Linux Info-Sheet</title>

<para>
Una explicación simple y efectiva de lo que es Linux. Es una de las cosas
que debe ojear cuando quiera explicar por qué quiere Linux y para qué
sirve.
</para>

<para>
La Linux Info Sheet está disponible en 
 <literal remap="tt"><ulink
url="ftp://sunsite.unc.edu/docs/howto/translations/spanish/InfoSheet-Como"
>ftp://sunsite.unc.edu/docs/howto/translations/spanish/InfoSheet-Como</ulink
></literal>
y en sus servidores réplica.
</para>

</sect3>

<sect3>
<title>El Meta PUF (preguntas de  uso frecuente) de Linux</title>

<para>
Lista de otras fuentes de información, mucho más completa que esta. El
Meta PUF está disponible en <literal remap="tt"><ulink
url="ftp://sunsite.unc.edu/docs/howto/translations/spanish/MetaFaq-Como"
>ftp://sunsite.unc.edu/docs/howto/translations/spanish/MetaFaq-Como</ulink
></literal>
y en sus servidores réplica.
</para>

</sect3>

<sect3 id="lsm">
<title>El mapa de software para Linux (Linux software map, LSM)</title>

<para>
Es la lista de software disponible para Linux en Internet. La mayoría de
los programas que aquí se citan se encontraron así. El LSM está disponible
en <literal remap="tt"><ulink
url="http://www.boutell.com/lsm"
>http://www.boutell.com/lsm</ulink
></literal>, de forma que se pueden realizar
búsquedas sobre él.  También está disponible en forma de fichero de texto
en todos los demás lugares FTP mencionados en <xref linkend="doc"/>. 
</para>

</sect3>

<sect3 id="howto">
<title>Los COMOs (HOWTOs) de Linux</title>

<para>
Los COMOs son la principal documentación de Linux. Este Accesibilidad-COMO
es un ejemplo. 
</para>

<para>
El servidor web del Proyecto de Documentación de Linux (Linux
Documentation Project, LDP) que genera esta información es <literal remap="tt"><ulink
url="http://sunsite.unc.edu/mdw/linux.html"
>http://sunsite.unc.edu/mdw/linux.html</ulink
></literal>. Hay además algunas
compañías que los proporcionan en forma de libro. Contacte con un
distribuidor local de Linux para más detalles. 
</para>

<para>
Los COMOs de Linux estarán en el directorio HOWTO en cualquiera de los
lugares FTP mencionados en la sección <xref linkend="doc"/>.
</para>

</sect3>

<sect3>
<title>El PUF de Linux</title>

<para>
Es una lista de 'preguntas de uso frecuente' con sus respuestas, que
debería resolver las dudas más comunes. El PUF está disponible en
<literal remap="tt"><ulink
url="http://www.cl.cam.ac.uk/users/iwj10/linux-faq/"
>http://www.cl.cam.ac.uk/users/iwj10/linux-faq</ulink
></literal> así como en
todos los lugares FTP mencionados en <xref linkend="doc"/>. 
</para>

</sect3>

</sect2>

<sect2>
<title>Listas de correo electrónico</title>

<para>
Hay dos listas específicas de Linux, que yo conozca, cubriendo estos
temas. Hay algunas más que merece la pena consultar, que cubren el uso del
ordenador más generalmente. Ocasionalmente, si se envía un mensaje a estas
listas, ocurrirá que yo lo lea y pueda incluir más información en el
Accesibilidad-COMO, así que no es necesario que me envíe otra copia a mí,
a menos que sea urgente.
</para>

<sect3>
<title>La lista <literal remap="tt">linux-access</literal> (inglés)</title>

<para>
Es una lista amplia que cubre temas de accesibilidad en Linux. Se creó
para 'satisfacer las necesidades de usuarios y desarrolladores del sistema
Linux y su software, que bien estén de algún modo discapacitados o bien
quieran ayudar a hacer Linux más accesible'. Para subscribirse, envíe un
mensaje a <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:majordomo@ssv1.union.utah.edu"
>majordomo@ssv1.union.utah.edu</ulink
> </literal> y en el cuerpo del mensaje (no
en el tema), ponga:
</para>

<para>

<screen>
	subscribe linux-access &#60;su_direccion_de_correo_electronico&#62;
</screen>

</para>

</sect3>

<sect3>
<title>La lista <literal remap="tt">linux-blind</literal> (inglés)</title>

<para>
Es una lista de correo que cubre el uso de Linux por usuarios invidentes. 
Hay una importante recopilación de software importante y útil en los
archivos de la lista. Para subscribirse, envíe un mensaje a <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:blinux-list-request@redhat.com"
>blinux-list-request@redhat.com</ulink
> </literal>
</para>

<para>
con el tema (subject) <literal remap="tt">'help'</literal> (sin las comillas). Esta es una lista
moderada. 
</para>

</sect3>

</sect2>

<sect2 id="www">
<title>Referencias en la WWW</title>

<para>
La web cambia rápidamente, debido a su propia naturaleza. Si está leyendo
este documento en una versión antigua, algunos de estos lugares estarán
desfasados. La versión original que mantengo en la web no debería pasarse
más de un mes o dos sin actualizar, así que referénciela, por favor. 
</para>

<para>
<variablelist>

<varlistentry>
<term>Documentación de Linux</term>
<listitem>
<para>
<literal remap="tt"><ulink
url="http://sunsite.unc.edu/mdw/linux.html"
>http://sunsite.unc.edu/mdw/linux.html</ulink
></literal>
</para>
</listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
<term>Accesibilidad Linux en la web</term>
<listitem>
<para>
<literal remap="tt"><ulink
url="http://www.tardis.ed.ac.uk/&#732;mikedlr/access"
>http://www.tardis.ed.ac.uk/&#732;mikedlr/access</ulink
></literal>
</para>
</listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
<term>Todas las versiones de los COMOs en</term>
<listitem>
<para>
<literal remap="tt"><ulink
url="http://www.tardis.ed.ac.uk/&#732;mikedlr/access/HOWTO"
>http://www.tardis.ed.ac.uk/&#732;mikedlr/access/HOWTO</ulink
></literal>
Preferiblemente, sin embargo, descárguelos de uno de los principales
lugares FTP de Linux. Si se produce un exceso de tráfico, tendré que
quitar estas páginas y cambiarlas a algún otro sitio.
</para>
</listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
<term>El proyecto de documentación y desarrollo BLINUX</term>
<listitem>
<para>
<literal remap="tt"><ulink
url="http://leb.net/blinux/"
>http://leb.net/blinux/</ulink
></literal> 'El
propósito del proyecto de documentación y desarrollo BLINUX es servir de
catalizador que avive y acelere el desarrollo del software y la
documentación que permitirá al usuario invidente utilizar su propia
estación de trabajo Linux'.
</para>
</listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
<term>Página web de <literal remap="tt">Emacspeak</literal></term>
<listitem>
<para>
<literal remap="tt"><ulink
url="http://cs.cornell.edu/home/raman/emacspeak/emacspeak.html"
>http://cs.cornell.edu/home/raman/emacspeak/emacspeak.html</ulink
></literal>
</para>
</listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
<term>Página no oficial de <literal remap="tt">BRLTTY</literal></term>
<listitem>
<para>
<literal remap="tt"><ulink
url="http://www.sf.co.kr/t.linux/new/brltty.html"
>http://www.sf.co.kr/t.linux/new/brltty.html</ulink
></literal>
</para>
</listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
<term>Yahoo (uno de los mayores catálogos de Internet)</term>
<listitem>
<para>
<literal remap="tt"><ulink
url="http://www.yahoo.com/Society_and_Culture/Disabilities/Adaptive_Technology/"
>http://www.yahoo.com/Society_and_Culture/Disabilities/Adaptive_Technology/</ulink
></literal>
</para>
</listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
<term>El proyecto Linux Lab</term>
<listitem>
<para>
<literal remap="tt"><ulink
url="http://www.fu-berlin.de/&#732;clausi/"
>http://www.fu-berlin.de/&#732;clausi/</ulink
></literal>
</para>
</listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
<term>Las páginas BLYNX: ficheros de apoyo de Lynx para usuarios invidentes
y discapacitados visuales</term>
<listitem>
<para>
<literal remap="tt"><ulink
url="http://leb.net/blinux/blynx"
>http:/leb.net/blinux/blynx</ulink
></literal>
</para>
</listitem>
</varlistentry>
</variablelist>
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Distribuidores</title>

<para>
Hay un distribuidor en el Reino Unido del Braillex:  <emphasis remap="it">Alphavision
Limited</emphasis>.
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Fabricantes</title>

<sect3>
<title>Alphavision</title>

<para>
Creo que son fabricantes. El RNIB los señala como distribuidores, pero
otros dicen que fabrican el <literal remap="tt">Braillex</literal>. 
</para>

<para>

<screen>
	Alphavision Ltd
	Seymour House
	Copyground Lane
	High Wycombe
	Bucks HP12 3HE
	England
	UK
	tlfno: +44 1494-530 555
</screen>

</para>

<sect4>
<title>Productos AT con soporte para Linux de Alphavision</title>

<para>
<literal remap="tt">Braillex</literal>
</para>

</sect4>

</sect3>

<sect3>
<title>Blazie Engineering</title>

<para>
El <literal remap="tt">Braille Lite</literal> estaba soportado en la versión original del
<literal remap="tt">BRLTTY</literal>. Este soporte se ha interrumpido. Si tiene uno y quiere
utilizarlo con Linux podría ser posible usando dicha versión del
software. 
</para>

<para>

<screen>
	Blazie Engineering
	105 East Jarrettsville Rd.
	Forest Hill, MD 21050
	U.S.A.
	tlfno:	+1 (410) 893-9333
	fax:		+1 (410) 836-5040
	bbs:		+1 (410) 893-8944
</screen>

</para>

<para>
Correo electrónico: <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:info@blazie.com"
>info@blazie.com</ulink
></literal>
</para>

<para>
WWW: <literal remap="tt"><ulink
url="http://www.blazie.com/"
>http://www.blazie.com</ulink
></literal>
</para>

<sect4>
<title>Productos AT de Blazie</title>

<para>
<literal remap="tt">Braille Lite</literal> (sin soporte)
</para>

</sect4>

</sect3>

<sect3>
<title>Digital Equipment Corporation</title>

<para>

<screen>
	Digital Equipment Corporation
	P.O. Box CS2008
	Nashua
	NH 03061-2008
	U.S.A
	tlfno:       +1 800-722-9332
	servicio técnico: +1 800-722-9332
	fax:        +1 603-884-5597
</screen>

</para>

<para>
WWW: <literal remap="tt"><ulink
url="http://www.digital.com/"
>http://www.digital.com</ulink
></literal>
</para>

<sect4>
<title>Productos AT con soporte para Linux de DEC</title>

<para>
<literal remap="tt">DECTalk Express</literal>
</para>

</sect4>

</sect3>

<sect3>
<title>Kommunikations-Technik Stolper GmbH</title>

<para>

<screen>
	KTS Stolper GmbH
	Herzenhaldenweg 10
	73095 Albershausen
	Germany
	tlfno:	+49 7161 37023
	fax:		+49 7161 32632
</screen>

</para>

<sect4>
<title>Productos AT con soporte Linux de KGT</title>

<para>
<literal remap="tt">Brailloterm</literal>
</para>

</sect4>

</sect3>

</sect2>

</sect1>

<sect1>
<title>Paquetes de software</title>

<para>
Las referencias de esta sección están sacadas directamente del mapa de
software para Linux (LSM) que se puede encontrar en cualquier servidor del
proyecto de documentación Linux y que lista la práctica totalidad del
software existente para Linux.
</para>

<sect2 id="emacspeak">
<title>Emacspeak</title>

<para>
<literal remap="tt">Emacspeak</literal> es la parte de software de una interfaz de voz para Linux. 
Cualquier programa basado en caracteres, como un paginador web, un cliente
telnet u otro editor pueden ser utilizados con <literal remap="tt">Emacspeak</literal>. La
principal diferencia entre <literal remap="tt">Emacspeak</literal> y un lector de pantalla normal
para sistemas del estilo del DOS es que además incluye características
extra. Está basado en el editor <literal remap="tt">Emacs</literal>. 
</para>

<para>
Un editor de texto normalmente es únicamente un programa que permite
cambiar el contenido de un fichero, por ejemplo, añadiendo información
nueva a una carta. <literal remap="tt">Emacs</literal> está, de hecho, más allá de cualquier editor
de texto normal, y por eso es mucho más útil de lo que parece. Se puede
ejecutar cualquier otro programa desde <literal remap="tt">Emacs</literal>, obteniendo la salida
que se genere en el emulador de terminal de <literal remap="tt">Emacs</literal>. 
</para>

<para>
La razón de que <literal remap="tt">Emacs</literal> sea el mejor entorno para <literal remap="tt">Emacspeak</literal> es que
puede entender la organización de la pantalla e interpretar
inteligentemente el significado de, por ejemplo, un calendario, que de
otra forma no sería más que una embrollada matriz de números. El creador
del paquete se las arregla para manejar completamente su propia máquina
Linux, llevando toda la administración desde <literal remap="tt">Emacs</literal>. También lo usa
para controlar una amplia variedad de software y dispositivos directamente
desde su máquina. 
</para>

<para>
<literal remap="tt">Emacspeak</literal> se incluye en la distribución Debian de Linux, y aparece
como contribución en la Slackware. Esto significa que está disponible en
varias de las distribuciones de Linux con formato CDROM. A la fecha de
publicación de este documento la versión debería ser la 5 o superior, pero
en el momento de escribir estas líneas, solo dispongo de la versión 4 para
examinar. 
</para>

<para>

<itemizedlist>
<listitem>

<para>
 Título: <literal remap="tt">Emacspeak</literal> - interfaz de salida de voz para <literal remap="tt">Emacs</literal>

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
 Versión: 4.0

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
 Fecha: 30 Mayo 96

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
 Descripción: <literal remap="tt">Emacspeak</literal> es el primer sistema de salida de voz
que permite a alguien que no puede ver trabajar directamente en un sistema
UNIX. (Hasta ahora, la única opción posible para un discapacitado visual
era utilizar un PC parlante como terminal).  <literal remap="tt">Emacspeak</literal> está
construido sobre Emacs. Una vez iniciado <literal remap="tt">Emacs</literal> con <literal remap="tt">Emacspeak</literal>
cargado, se obtiene información hablada sobre cualquier cosa que se haga.
Su capacidad dependerá de cómo de bien pueda usted usar <literal remap="tt">Emacs</literal>. No hay
nada que no se pueda hacer desde <literal remap="tt">Emacs</literal> :-) 

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
 Palabras clave: discapacidad accesibilidad invidente voz lenguaje
Emacs

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
 Autor: <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:raman@adobe.com"
>T.V. Raman</ulink
></literal>

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
 Mantenido por: <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:jrv@vanzandt.mv.com"
>Jim Van Zandt</ulink
></literal>

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
 Lugar principal:
<literal remap="tt"><ulink
url="ftp://sunsite.unc.edu/apps/sound/speech/emacspeak-4.0.tgz"
>ftp://sunsite.unc.edu/apps/sound/speech/emacspeak-4.0.tgz</ulink
></literal> 124
Kb.

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
 Otros lugares: 

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
 Lugar original:  <literal remap="tt"><ulink
url="http://www.cs.cornell.edu/pub/raman/emacspeak/emacspeak.tar.gz"
>http://www.cs.cornell.edu/pub/raman/emacspeak/emacspeak.tar.gz</ulink
></literal>
123kB <literal remap="tt"><ulink
url="http://www.cs.cornell.edu/Info/People/raman/emacspeak/emacspeak.tar.gz"
>http://www.cs.cornell.edu/Info/People/raman/emacspeak/emacspeak.tar.gz</ulink
></literal>

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
 Plataformas: DECTalk Express o DEC Multivoice Speech Synthesizer,
GNU FSF Emacs 19 (versión 19.23 o superior) y TCLX 7.3B (Extended TCL) 

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
 Licencia: GNU Public License
</para>
</listitem>

</itemizedlist>

</para>

</sect2>

<sect2 id="brltty">
<title>BRLTTY</title>

<para>
Es un programa para utilizar un terminal Braille de puerto serie. Ha sido
ampliamente probado y usado, y soporta varios tipos diferentes de hardware
(véase <xref linkend="lsm"/>). 
</para>

<para>
De su mantenimiento se encarga Nikhil Nair <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:nn201@cus.cam.ac.uk"
>nn201@cus.cam.ac.uk</ulink
></literal>.  Las
otras personas trabajando en ello son Nicole Pitre <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:nico@cam.org"
>nico@cam.org</ulink
></literal> y Stephane Doyon
<literal remap="tt"><ulink
url="mailto:doyons@jsp.umontreal.ca"
>doyons@jsp.montreal.ca</ulink
></literal>. Envíeles cualquier comentario. 
</para>

<para>
Los autores están dispuestos a añadir soporte para más dispositivos, así
que si usted posee uno, piense en ponerse en contacto con ellos.
Seguramente necesitarán información sobre la programación del dispositivo,
así que si puede contactar con el fabricante de su dispositivo y
conseguirla, será más fácil que le puedan ayudar. 
</para>

<para>
Una breve lista de características (de su fichero LEAME) que le interesará
</para>

<para>

<orderedlist>
<listitem>

<para>
Completa implementación de las facilidades estándar de revisión de
pantalla. 

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Una amplia gama de características añadidas opcionales, que incluyen
cursor parpadeante y letras de imprenta, congelación de la pantalla para
una lectura tranquila, enlaces de hipertexto, capacidad de localización
del texto marcado, etc. 

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Guía inteligente del cursor. Esto permite un fácil movimiento del
ratón en editores de texto, etc. sin mover las manos de la pantalla
Braille. 

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Función 'Cortar y Pegar', particularmente útil para copiar nombres
de fichero largos, comandos complejos, ... 

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Ayuda en línea.

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Soporte de múltiples códigos Braille.

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Diseño modular, que permite una relativa facilidad para la adición
de manejadores de otros dispositivos Braille, o incluso portarlo a otras
plataformas tipo Unix. 
</para>
</listitem>

</orderedlist>

</para>

<para>

<itemizedlist>
<listitem>

<para>
Título: BRLTTY - Software de acceso a un sistema UNIX para personas
invidentes mediante un terminal Braille software

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Versión: 1.0.2, 17 Septiembre 96

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Fecha: 17 Septiembre 96

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Descripción: BRLTTY es un demonio que proporciona acceso a una
consola UNIX para una persona invidente mediante un terminal Braille
software (véase el fichero LEAME para una explicación completa). BRLTTY
sólo funciona con aplicaciones en modo texto. Confiamos en que este
sistema será ampliado para soportar otros dispositivos Braille, y
posiblemente, incluso otras plataformas tipo UNIX. 

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Palabras clave: Braille consola accesibilidad invidente

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Autor:


<itemizedlist>
<listitem>

<para>
Nikhil Nair <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:nn201@cus.cam.ac.uk"
>nn201@cus.cam.ac.uk</ulink
></literal>
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Nicolas Pitre <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:nico@cam.org"
>nico@cam.org</ulink
></literal>
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Stephane Doyon <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:doyons@jsp.umontreal.ca"
>doyons@jsp.montreal.ca</ulink
></literal>
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
James Bowden <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:jrbowden@bcs.org.uk"
>jrbowden@bcs.org.uk</ulink
></literal>
</para>
</listitem>

</itemizedlist>


</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
 Plataformas: Linux (núcleo 1.1.92 o superior) sobre un PC o un DEC
Alpha. 

No soporta X/gráficos. 

Dispositivos Braille soportados (sólo puerto serie)


<itemizedlist>
<listitem>

<para>
Tieman B.V.: CombiBraille 25/45/85;
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Alva B.V.: serie ABT3xx;

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
 Telesensory Systems Inc.:PowerBraille 40 (no 65/80), Navigator
20/40/80 (solo la última versión de firmware??). 

</para>
</listitem>

</itemizedlist>


</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
 Licencia: GNU Public License

</para>
</listitem>

</itemizedlist>

</para>

</sect2>

<sect2 id="screen">
<title>screen</title>

<para>
<literal remap="tt">screen</literal> es una parte estándar de software que permite a varios
programas diferentes ejecutarse a la vez en un terminal. Ha sido mejorada
para soportar algunos terminales Braille (los de Telesensory)
directamente. 
</para>

</sect2>

<sect2 id="rsynth">
<title>rsynth</title>

<para>
Es una utilidad de síntesis de voz que aparece en el mapa de software de
Linux. Parece que no funciona lo suficientemente bien como para que la use
una persona con discapacidades visuales. Utilice hardware en su lugar, o
intente mejorarlo... una utilidad de síntesis de voz de libre distribución
sería realmente útil. 
</para>

</sect2>

<sect2 id="xocr">
<title>xocr</title>

<para>
<literal remap="tt">xocr</literal> es un paquete que implementa el reconocimiento óptico de
caracteres (OCR) para Linux. Como sucede con <literal remap="tt">rsynth</literal>, no creo que sea
un paquete aceptable como único dispositivo de entrada para una persona
con discapacidades visuales. Sospecho que el algoritmo utilizado necesita
que lo supervise alguien que pueda comprobar que está leyendo
correctamente. Me encantaría que me demostrasen que me equivoco. 
</para>

</sect2>

<sect2 id="xzoom">
<title>xzoom</title>

<para>
<literal remap="tt">xzoom</literal> es una lupa de pantalla, del mismo estilo que <literal remap="tt">xmag</literal>, pero
lo sufucientemente mejor como para ser muy útil para una persona con
problemas visuales. Las mayores desventajas de <literal remap="tt">xzoom</literal> son que no puede
agrandarse a sí mismo, que algunos de los controles de teclado son
incompatibles con <literal remap="tt">fvwm</literal>, el manejador de ventanas usual de Linux, y
que su configuración por defecto no tiene soporte de red (esto se puede
arreglar a cambio de perder algo de velocidad). Aparte de esto, es
excelente. Produce aumentos continuos que permiten, por ejemplo, desplazar
un documento arriba y abajo, mientras se mantiene aumentada la sección que
se está leyendo. Como alternativa, se puede mover una pequeña caja por la
pantalla, aumentando su contenido y permitiendole buscar la zona que desea
ver. <literal remap="tt">xzoom</literal> también está disponible en formato rpm, en los lugares de
descarga de Red Hat, haciendo muy fácil su intalación. 
</para>

<para>

<itemizedlist>
<listitem>

<para>
 Título: xzoom

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
 Versión: 0.1

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
 Fecha: 30 Marzo 96

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
 Descripción: xzoom puede aumentar (un número entero de veces),
rotar (un múltiplo de 90 grados) y reflejar sobre los ejes X o Y áreas de
la pantalla X11, y mostrarlas en su ventana. 

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
 Palabras clave: X11 zoom aumentar xmag

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
 Autor: Itai Nahshon <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:nahshon@best.com"
>nahshon@best.com</ulink
></literal>

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
 Mantenido por: Itai Nahshon <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:nahshon@best.com"
>nahshon@best.com</ulink
></literal>

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
 Lugar principal: <literal remap="tt"><ulink
url="ftp://sunsite.unc.edu/pub/Linux/X11/xutils/xzoom-0.1.tgz"
>ftp://sunsite.unc.edu/pub/Linux/X11/xutils/xzoom-0.1.tgz</ulink
></literal>

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
 Plataformas: Linux + X11. Sólo soporta modos de 8 bits. Probado
únicamente en Linux 1.3.* con el manejador XSVGA 3.1.2. Necesita la
extensión XSHM. 

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
 Licencia: libre distribución. 
</para>
</listitem>

</itemizedlist>

</para>

</sect2>

<sect2 id="nfbtrans">
<title>NFBtrans</title>

<para>
<literal remap="tt">NFBTrans</literal> es un programa de traducción Braille multigrado distribuido
por la 'National Federation for the Blind' en los E.E.U.U. Es de libre
distribución, con la esperanza de que alguien lo mejore. Los idiomas
soportados son inglés americano, inglés, español, ruso, esperanto, alemán,
hebreo bíblico (!) y griego clásico, pero se pueden añadir otros solamente
con añadir una tabla de traducción.  También soporta temas de ordenadores
y matemáticas. Yo he conseguido compilarlo en Linux, pero al no tener un
traductor Braille, por ahora no he podido probarlo. 
</para>

<para>
<literal remap="tt">NFBTrans</literal> está disponible en 
</para>

<para>
<literal remap="tt"><ulink
url="ftp://nfb.org/ftp/nfb/braille/nfbtrans/"
>ftp://nfb.org/ftp/nfb/braille/nfbtrans/</ulink
></literal>
</para>

<para>
Después de descargarlo, será necesario compilarlo.
</para>

<sect3>
<title>Compilación de NFBTrans en Linux</title>

<para>
He enviado este parche al responsable del <literal remap="tt">NFBTrans</literal> y dice que lo ha
incluido, así que si consigue una versión posterior a la 740, posiblemente
no tenga que hacer nada especial. Basta con seguir las instrucciones
incluidas en el paquete. 
</para>

<para>

<screen>
	unzip -L NFBTR740.ZIP	# o el nombre del fichero que tenga
	mv makefile Makefile
</screen>

</para>

<para>
Después escriba lo siguiente en un fichero (por ejemplo, <literal remap="tt">patch-file</literal>) 
</para>

<para>

<screen>
	*** nfbpatch.c.orig     Tue Mar 12 11:37:28 1996
	--- nfbpatch.c  Tue Mar 12 11:37:06 1996
	***************
       	*** 185,190 ****
       	--- 185,193 ----
           return (finfo.st_size);
        }                /* filelength */

       	+ #ifndef linux
       	+ /* pretty safe to assume all linux has usleep I think ?? this should be
       	+ done properly anyway */
       	#ifdef SYSVR4
       	void usleep(usec)
       	int usec;
       	***************
       	*** 195,200 ****
       	--- 198,204 ----
       	UKP  }                /* usleep */	

        #endif
      	+ #endif

        void beep(count)
        int count;
</screen>

</para>

<para>
y ejecute
</para>

<para>

<screen>
       patch &#60; patch-file
</screen>

</para>

<para>
despues escriba
</para>

<para>

<screen>
       make
</screen>

</para>

<para>
y pulse <literal remap="tt">RETURN</literal>, y el programa debería compilarse.
</para>

</sect3>

</sect2>

<sect2 id="unwindows">
<title>UnWindows</title>

<para>
<literal remap="tt">UnWindows</literal> es un paquete de utilidades de accesibilidad para X, que
proporciona muchas facilidades para los discapacitados visuales (no
invidentes). Incluye una lupa de pantalla y otras utilidades
personalizables que ayudan a localizar el puntero. 
</para>

<para>
UnWindows se puede descargar desde
</para>

<para>
<literal remap="tt"><ulink
url="ftp://ftp.cs.rpi.edu/pub/unwindows/"
>ftp://ftp.cs.rpi.edu/pub/unwindows/</ulink
></literal>
</para>

<para>
Con la configuración por defecto, el paquete no funcionará en Linux porque
utiliza algunas características de las máquinas Sun. Sin embargo, algunas
utilidades funcionan y yo me las he arreglado para portar la mayoría de
las demás, así que este paquete podría ser interesante para algunos. Mi
versión va a ser incorporada al original, o si no, estará disponible en
los archivos BLINUX (véase <xref linkend="www"/>).
La única utilidad que todavía no funciona es la utilidad de configuración. 
</para>

<para>
En mi versión los programas, en lugar de generar ellos mismos los sonidos,
llaman a otros programas. Estos programas pueden ser, por ejemplo
</para>

<para>

<screen>
	play /usr/lib/games/xboing/sounds/ouch.au
</screen>

</para>

<para>
que provocará que se oiga el sonido 'ouch' de <literal remap="tt">xboing</literal>. Por ejemplo, se
podría hacer esto cuando el puntero llegue al borde superior izquierdo de
la pantalla. 
</para>

<sect3 id="dynamag">
<title>dynamag</title>

<para>
<literal remap="tt">dynamag</literal> es una lupa de pantalla. Véase la sección sobre lupas de
pantalla (<xref linkend="lupa"/>). Este
programa me funcionó en la distribución normal. 
</para>

</sect3>

<sect3 id="coloreyes">
<title>coloreyes</title>

<para>
<literal remap="tt">coloreyes</literal> facilita encontrar el puntero del ratón. Consiste en un par
de ojos que miran siempre en la dirección del puntero (como <literal remap="tt">xeyes</literal>).
Esto no funciona en la distribución normal, pero parece que la versión de
prueba sí que lo hace. 
</para>

</sect3>

<sect3 id="border">
<title>border</title>

<para>
<literal remap="tt">border</literal> es un programa que detecta cuándo el puntero del ratón ha
llegado al borde de la pantalla y produce un sonido diferente dependiendo
del borde del que se trate. La versión disponible utiliza un sistema de
sonido específico de Sun. He cambiado esto de forma que en lugar de eso,
se limita a ejecutar un comando, que puede ser cualquier programa de
sonido de Linux. 
</para>

</sect3>

<sect3 id="un-twm">
<title>un-twm</title>

<para>
El manejador de ventanas es un programa especial que controla la posición
de todas las ventanas (programas) mostrados en la pantalla X. <literal remap="tt">un-twm</literal>
es una versión especial que producirá un sonido cada vez que el puntero
entre en una ventana diferente. El sonido dependerá de a qué ventana se ha
entrado. La versión distribuida no funciona en Linux porque, como
<literal remap="tt">border</literal>, se basa en las capacidades de audio de Sun. Por supuesto, yo
tengo una versión especial que estará disponible para cuando lea esto. 
</para>

</sect3>

</sect2>

</sect1>

<sect1>
<title>Hardware</title>

<sect2 id="term-bra-hard">
<title>Terminales Braille dirigidos por hardware</title>

<para>
Son terminales Braille que pueden leer la memoria de pantalla directamente
en modo texto. Es posible usarlos para trabajar con Linux en casi
cualquier cosa que un usuario con visión normal pueda hacer en la consola,
incluida la instalación. Sin embargo tiene un problema con el
desplazamiento del núcleo normal de Linux, por lo que hace falta
parchearlo. Véase <xref linkend="parcheo"/>. 
</para>

<sect3>
<title>Braillex</title>

<para>
<literal remap="tt">Braillex</literal> es un terminal diseñado para leer directamente de la memoria
de pantalla, así como para evitar cualquier problema con programas de
MSDOS con comportamientos peculiares. Si se puede ver por pantalla,
entonces este terminal debería ser capaz de mostrarlo en Braille. En
Linux, desafortunadamente, el manejo de la pantalla se hace de diferente
forma que en MS-DOS, así que hay que cambiar algunas cosas. 
</para>

<para>
Para conseguir que funcione este terminal, hay que aplicar el parche de la
sección <xref linkend="parcheo"/>. Una vez hecho, el
<literal remap="tt">Braillex</literal> se convierte en una de las mejores formas de usar Linux, ya
que permite acceder a toda la información que una persona sin problemas de
visión pudiera leer. Otras terminales no comienzan a funcionar hasta que
el sistema está completamente arrancado. 
</para>

<para>
El <literal remap="tt">Braillex</literal> está disponible en dos versiones según la disposición de
los caracteres, 80x1 ó 40x2), y hay un modelo, el <emphasis remap="it">IB 2-D</emphasis>, que tiene
además una barra vertical para mostrar información sobre todas las líneas
de la pantalla (usando 4 puntos programables por línea). 
</para>

<para>

<itemizedlist>
<listitem>

<para>
Precio: 8.995 libras esterlinas (unos 2 millones de pesetas), o
11495 libras (unos 2 millones y medio de pesetas) 
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
 Fabricante: Alphavision Limited (Reino Unido) 
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
	Distribuidores:	????
</para>
</listitem>

</itemizedlist>

</para>

</sect3>

<sect3>
<title>Brailloterm</title>

<para>
'Pero qué diablos es <literal remap="tt">Brailloterm</literal>? 
</para>

<para>
Es un dispositivo de salida Braille refrescable, fabricado por KTS
Kommunikations-Technik Stolper GmbH. Tiene 80 caracteres Braille en una
única línea. Cada carácter tiene 8 puntos que se combinan (arriba/abajo)
para representar una letra. Por defecto, <literal remap="tt">Brailloterm</literal> muestra la línea
en la que se encuentra el cursor.  Puedo usar funciones de
<literal remap="tt">Brailloterm</literal> para ver cualquier línea de la pantalla.' - Jose Vilmar
Estacio deSouza <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:jvilmar@embratel.net.br"
>jvilmar@embratel.net.br</ulink
></literal>
</para>

<para>
Jose continúa diciendo que el terminal también puede usar el puerto serie
bajo DOS, pero que para ello necesita programas especiales. No sé si
funcionará alguno de los de Linux. 
</para>

<para>
Como en el caso de <literal remap="tt">Braillex</literal>, se necesita aplicar un parche al núcleo
para que funcione. Véase la sección <xref linkend="parcheo"/>. 
</para>

<para>

<itemizedlist>
<listitem>

<para>
 Precio: unos 23.000 marcos alemanes / 15.000 dólares USA (un par de
millones de pesetas) 

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
 Fabricante: Kommunikations-Technik Stolper GmbH

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
 Distribuidores: ???? 
</para>
</listitem>

</itemizedlist>

</para>

</sect3>

<sect3 id="parcheo">
<title>Parchear el núcleo para <literal remap="tt">Braillex</literal> y <literal remap="tt">Brailloterm</literal>
</title>

<para>
Posiblemente esto se pueda aplicar a otros terminales que lean
directamente la memoria de pantalla para funcionar bajo MS-DOS.  Envíeme
un mensaje para confirmar cualquier terminal que le funcione. Esto no es
aplicable y provocará la pérdida de algunas características para aquellos
terminales manejados por software <literal remap="tt">BRLTTY</literal>. 
</para>

<para>
He oído que este parche se aplica a todos los núcleos versión 1.2.x.
Debería funcionar también en núcleos desde versiones 1.1.x hasta la
1.3.72, únicamente con un aviso del comando <literal remap="tt">patch</literal> (he comprobado que
el parche funciona e la versión 1.3.68 al menos). 
</para>

<para>
Desde la versión 1.3.75, el parche ya no hace falta porque el núcleo puede
configurarse para que no haya desplazamiento con <literal remap="tt">'linux no-scroll'</literal>
como parámetro del LILO. Véase el <emphasis remap="bf">Boot Prompt HOWTO</emphasis> para más
detalles. 
</para>

<para>

<screen>
 	*** drivers/char/console.c~     Fri Mar 17 07:31:40 1995
       	--- drivers/char/console.c      Tue Mar  5 04:34:47 1996
       	***************
       	*** 601,605 ****
        static void scrup(int currcons, unsigned int t, unsigned int b)
        {
       	!       int hardscroll = 1;

               if (b &#62; video_num_lines || t &#62;= b)
       	--- 601,605 ----
         static void scrup(int currcons, unsigned int t, unsigned int b)
         {
     	 !       int hardscroll = 0;

               if (b &#62; video_num_lines || t &#62;= b)

</screen>

</para>

<para>
Para aplicarlo:
</para>

<para>

<orderedlist>
<listitem>

<para>
escriba las líneas de código anteriores en un fichero de texto (por
ejemplo, <literal remap="tt">patch-file</literal>) 

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
cambie al directorio <literal remap="tt">drivers/char</literal> de las fuentes de su
núcleo

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
ejecute


<screen>
	patch &#60; patch-file
</screen>


</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
compile su núcleo como de costumbre.
</para>
</listitem>

</orderedlist>

</para>

<para>
Después de aplicar estos parches, debería poder utilizar el terminal
Braille para leer la consola de Linux. 
</para>

<para>
Dicho en palabras, el parche significa <emphasis remap="it">cambia el 1 por 0 en la primera
línea de la función</emphasis> <literal remap="tt">scrup</literal>, <emphasis remap="it">que más o menos estará por la línea
603 del fichero</emphasis> <literal remap="tt">drivers/char/console.c</literal>. La parte importante del
comando <literal remap="tt">patch</literal> es que el programa entiende esto, y que sabe adivinar
qué hacer cuando un desarrollador de Linux cambie algo en ese fichero.
</para>

<para>
Si lo que quiere es usar un núcleo más moderno con el desplazamiento
completamente deshabilitado (en lugar de la solución de los parámetros),
utilice el siguiente parche. Esto no funciona para núcleos anteriores al
1.3.75. 
</para>

<para>

<screen>
       *** console.c~  Fri Mar 15 04:01:45 1996
       --- console.c   Thu Apr  4 13:29:48 1996
       ***************
       *** 516,520 ****
         unsigned char has_wrapped;          /* all of videomem is data of fg_console */
         static unsigned char hardscroll_enabled;
       ! static unsigned char hardscroll_disabled_by_init = 0;

         void no_scroll(char *str, int *ints)
       --- 516,520 ----
         unsigned char has_wrapped;          /* all of videomem is data of fg_console */
         static unsigned char hardscroll_enabled;
       ! static unsigned char hardscroll_disabled_by_init = 1;

         void no_scroll(char *str, int *ints)
</screen>

</para>

</sect3>

</sect2>

<sect2 id="term-bra-soft">
<title>Terminales Braille dirigidos por software</title>
<para>
Los principios de operación de estos terminales están muy cerca de un
terminal CRT como el <literal remap="tt">vt100</literal>. Se conectan al puerto serie y se debe
ejecutar en el ordenador un programa que les envíe la salida. Por el
momento hay dos conocidos programas para Linux. <literal remap="tt">BRLTTY</literal> (véase la
sección <xref linkend="brltty"/>) y <literal remap="tt">Braille enhanced screen</literal>.
</para>

<sect3>
<title>Tieman B.V.</title>

<sect4>
<title>CombiBraille</title>

<para>
Este terminal Braille está soportado por el software <literal remap="tt">BRLTTY</literal>.  Existen
3 versiones con 25, 45 o 48 caracteres. Los 5 caracteres extra sobre un
dispositivo estándar se utilizan para informar del estado. 
</para>

<para>

<itemizedlist>
<listitem>

<para>
 Precio: unas 4600 libras esterlinas (900.000 pts) 
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
 Fabricantes: Tieman B.V. 
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
 Distribuidores: Concept Systems, Nottingham, Inglaterra (tlfno: 
+44 115 925 5988) 
</para>
</listitem>

</itemizedlist>

</para>

</sect4>

</sect3>

<sect3>
<title>Alva B.V.</title>

<para>
La serie ABT3xx está soportada en <literal remap="tt">BRLTTY</literal>. Sólo se ha confirmado que
funcione la ABT340 por el momento. Por favor, envíe información sobre
otros modelos a los autores del <literal remap="tt">BRLTTY</literal>. 
</para>

<para>

<itemizedlist>
<listitem>

<para>
	Precio:	
<itemizedlist>
<listitem>

<para>
20 caracteres - 2200 libras (500.000 pts);
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
40 caracteres - 4500 libras (900.000 pts);
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
80 caracteres - 8000 libras (1.600.000 pts);
</para>
</listitem>

</itemizedlist>


</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
 Fabricante: Alva

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
 Distruibuidor: Professional Vision Services LTD, Hertshire,
Inglaterra (tlfno: +44 1462 677331) 
</para>
</listitem>

</itemizedlist>

</para>

</sect3>

<sect3>
<title>Dispositivos de Telesensory Systems Inc.</title>

<para>
<literal remap="tt">BRLTTY</literal> y <literal remap="tt">screen</literal> soportan dispositivos Telesensory, ya que esta
empresa ha proporcionado la información necesaria para ello. 
</para>

<sect4>
<title>Powerbraille</title>

<para>
Hay 3 modelos, el 40, el 65 y el 80. Sólo se sabe que el <literal remap="tt">BRLTTY</literal>
soporta el modelo 40. 
</para>

<para>

<itemizedlist>
<listitem>

<para>
	Precio:	
<itemizedlist>
<listitem>

<para>
20 caracteres - 2200 libras (500.000 pts);
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
40 caracteres - 4500 libras (900.000 pts);
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
80 caracteres - 8000 libras (1.600.000 pts);
</para>
</listitem>

</itemizedlist>


</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
 Fabricante: Alva

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
 Distribuidor: Professional Vision Services LTD, Hertshire,
Inglaterra

(tlfno: +44 1462 677331)
</para>
</listitem>

</itemizedlist>

</para>

</sect4>

<sect4>
<title>Navigator</title>

<para>
Hay 3 modelos, de 20, 60 y 80 caracteres. Se sabe que las nuevas versiones
funcionan con <literal remap="tt">BRLTTY</literal>, pero no se ha confirmado si esto pasa también
con versiones anteriores (firmware anterior). 
</para>

<para>

<itemizedlist>
<listitem>

<para>
	Precio: 80 caracteres - 7800 libras esterlinas (1.500.000 pts)
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
	Fabricante: Alva
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
	Distribuidor: Professional Vision Services LTD, Hertshire, England
(+44 1462 677331)
</para>
</listitem>

</itemizedlist>

</para>

</sect4>

</sect3>

<sect3>
<title>Braille Lite</title>

<para>
Más portable que un terminal. Podría, sin embargo, usarse con el
<literal remap="tt">BRLTTY</literal> versión 0.22 (pero no con versiones más nuevas) como si se
tratase de un terminal Braille normal.  Desafortunanadamente, muchas de
las características del <literal remap="tt">CombiBraille</literal> no se pueden usar con
<literal remap="tt">Braille Lite</literal>. Esto significa que debería evitarse su uso en la medida
de lo posible. 
</para>

<para>

<itemizedlist>
<listitem>

<para>
	Precio: 3.395 dólares (unas  600.000 pesetas)
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
	Fabricante: Blazie Engineering
</para>
</listitem>

</itemizedlist>

</para>

</sect3>

</sect2>

<sect2>
<title>Herramientas de síntesis de voz</title>

<para>
Normalmente se conectan al puerto serie de un PC. Entre sus cualidades
están:
</para>

<para>

<itemizedlist>
<listitem>

<para>
Etiquetas Braille en los componentes
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Varias voces para permitir que que cada parte de un documento sea
fácilmente distinguible
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Uso con auriculares (no disponible en todos los modelos)
</para>
</listitem>

</itemizedlist>

</para>

<para>
El mayor problema es la calidad del lenguaje. Esto es mucho más importante
para alguien que usa la síntesis de voz como su fuente principal de
información que para alguien que únicamente está jugueteando. Por esta
razón, T.V. Raman únicamente recomienda <literal remap="tt">DECTalk</literal>. Sería bueno disponer
de alternativas aceptables. 
</para>

<sect3>
<title>DECTalk Express</title>

<para>
Es un dispositivo hardware de síntesis de voz. Se recomienda usarlo con
<literal remap="tt">Emacspeak</literal> y de hecho, éstos son los únicos dispositivos que funcionan
con el paquete Emacspeak por el momento. Este dispositivo tiene todas las
cualidades deseables que a mi se me ocurren.  El único defecto que le
encuentro por el momento es el precio. 
</para>

<para>

<itemizedlist>
<listitem>

<para>
 Precio: 1.195 dólares (millón y medio largo de pesetas) 

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
 Fabricante: Digital Equipment Corporation
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
 Distribuidores: Varios. Me gustaría conocer detalles únicamente de
aquellos que tengan soporte específico para Linux y con distribución
internacional, por favor. Si no es el caso, póngase en contacto con
organizaciones locales, la misma empresa Digital o las páginas web de
<literal remap="tt">Emacspeak</literal>. 

</para>
</listitem>

</itemizedlist>

</para>

</sect3>

<sect3>
<title>Accent SA</title>

<para>
Es una herramienta de Aicom Corporation. Se está tratando de escribir un
driver para ella, pero hace falta ayuda. Visite la dirección <literal remap="tt"><ulink
url="http://www.cyberspc.mb.ca/&#732;astrope/speak.html"
>http://www.cyberspc.mb.ca/&#732;astrope/speak.html</ulink
></literal> si cree que
puede ser de utilidad. 
</para>

</sect3>

<sect3>
<title>Chip SPO256-AL2 Speak and Spell</title>

<para>
Hay interés en la utilización de este chip en circuitos de habla
integrada. Estoy interesado en conocer si alguien lo ha encontrado útil.
David Sugar <literal remap="tt">dyfet@tycho.com</literal> ha producido un paquete de software,
<literal remap="tt">speak-0.2pl1.tar.gz</literal>. Sospecho que la calidad de la salida no es lo
suficientemente buena para un uso regular. 
</para>

</sect3>

</sect2>

</sect1>

<sect1>
<title>Agradecimientos</title>

<para>
Gran parte de este documento se ha creado a partir de información
encontrada en Internet, en buscadores como Yahoo y Alta Vista de Digital. 
La mayoría de la información referente a paquetes de software ha sido
hallada de la misma forma. También se ha recopilado información de los
folletos del Royal National Institute for the Blind. T.V. Raman, autor del
<literal remap="tt">Emacspeak</literal> ha contribuido con comentarios, información y textos,
además de ponerme en contacto con personas que conoce en Internet. 
</para>

<para>
Kenneth Albanowski <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:kjahds@kjahds.com"
>kjahds@kjhads.com</ulink
></literal> ha proporcionado el parche necesario para
el <literal remap="tt">Brailloterm</literal> e información sobre él. 
</para>

<para>
Roland Dyroff de S.u.S.E. GmbH (creadores y sistribuidores de S.u.S.E
Linux (ingés/alemán)) ha examinado KPS Stolper GmbH a petición mía y ha
conseguido detalles de hardware e información sobre el <literal remap="tt">Brailloterm</literal>. 
</para>

<para>
Las mayores y más cuidadosas comprobaciones sobre este documento fueron
realizadas por James Bowden, <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:jrbowden@bcs.org.uk"
>jrbowden@bcs.org.uk</ulink
></literal> y Nikhil Nair <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:nn201@cus.cam.ac.uk"
>nn201@cus.cam.ac.uk</ulink
></literal>, los
autores del <literal remap="tt">BRLTTY</literal> que han sugerido un gran número de correcciones
así como información suplementaria sobre algunos temas. 
</para>

<para>
Los participantes en las listas <literal remap="tt">blinux</literal> y <literal remap="tt">linux-access</literal> han
contribuido en este documento proporcionándome información.
</para>

<para>
Mark E. Novak del centro Trace R&amp;D <literal remap="tt"><ulink
url="http://trace.wisc.edu/"
>http://trace.wisc.edu</ulink
> </literal> me guió
hacia numerosos paquetes de software e información que yo no conocía.
Además me dió ideas sobre la estructura del documento que yo he
incorporado parcialmente y sobre lo que debería haber hecho más. 
</para>

<para>
También han contribuido Nicolas Pitre y Stephane Doyon.
</para>

<para>
Numerosas personas han contribuido con comentarios en información.  Las
contribuciones específicas están referenciadas en el documento. 
</para>

<para>
Esta versión fue especialmente creada para el libro de RedHat Dr.  Linux,
ya que yo y otros autores del LDP fuimos avisados de su inminente
publicación. Esto es de agradecer, debido a que información errónea o
desfasada dura mucho más en un libro que en Internet. 
</para>

<para>
Sin duda, usted también ha contribuido y no le he mencionado. No se
preocupe, fue un accidente. Lo siento. Avíseme y le añadiré a la siguiente
versión. 
</para>

</sect1>

<sect1 id="Grupos">
<title>Anexo: El INSFLUG </title>

<para>
El <emphasis>INSFLUG</emphasis> forma parte del grupo internacional 
<emphasis remap="it">Linux Documentation Project</emphasis>, 
encargándose de las traducciones al castellano de los Howtos (Comos),
así como la producción de documentos originales en aquellos casos
en los que no existe análogo en inglés.
</para>

<para>
En el <emphasis remap="bf">INSFLUG</emphasis> se orienta preferentemente a la traducción de documentos
breves, como los <emphasis>COMOs</emphasis> y <emphasis>PUFs</emphasis> (<emphasis remap="bf">P</emphasis>reguntas de
<emphasis remap="bf">U</emphasis>so <emphasis remap="bf">F</emphasis>recuente, las <emphasis remap="it">FAQs</emphasis>. <literal remap="tt">:)</literal> ), etc.
</para>

<para>
Diríjase a la sede del INSFLUG para más información al respecto.
</para>

<para>
En la sede del INSFLUG encontrará siempre las <emphasis remap="bf">últimas</emphasis> versiones 
de las traducciones:  <literal remap="tt"><ulink
url="http://www.insflug.org"
>www.insflug.org</ulink
></literal>. Asegúrese de comprobar cuál es la última versión 
disponible en el Insflug antes de bajar un documento de un servidor réplica.
</para>

<para>
Se proporciona también una lista de los servidores
réplica (<emphasis remap="it">mirror</emphasis>) del Insflug más cercanos a Vd.,  
e información relativa a otros recursos en castellano.
</para>

<para>
Francisco José Montilla, <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:pacopepe@insflug.org"
>pacopepe@insflug.org</ulink
></literal>.
</para>

</sect1>

</article>
