%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Sección: StarWriter %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Características generales:
%				Autocorrección
%				Impresión
%				Lectura de archivos Word
%
% Caracteristicas mas avanzadas:
%				DirectCursor
%				Autotexto

\section{Starwriter: Procesador de textos}


\subsection{Introducción:}

StarWriter es un procesador de textos\footnote{%
Un procesador de textos es un programa con el que se generan diferentes documentos
de texto como, cartas, informes o incluso el presente libro
} avanzado, con el que se pueden crear diferentes tipos de documentos en los
que se pueden insertar tablas, esquemas, gráficos, etc. Tambien cuenta con plantillas \footnote{%
Una plantilla es el esqueleto de un modelo de documento en el que vamos insertando
nuestro texto, esto se explica en el apartado \ref{Uso de Plantillas} 
} que simplifican la creación de: cartas, folletos, artículos, informes, curriculum
vitae, libros, etc. Además de las anteriores existen multitud de utilidades
que facilitan el uso del procesador, como son el autocorrector, el autoformato,
etc.

Un punto muy importante a favor de StarWriter es la compatibilidad con los documentos
guardados con formatos propietarios como Microsoft Word, no obstante siempre
se podrán exportar documentos de cualquier procesador de texto guardandolo en
formato de texto Enriquecido (RTF\footnote{%
RTF: formato de texto enriquecido, es un formato estandar que puede ser entendido
por la practica totalidad de editores de texto.
}). StarWriter posee un sisema de ayuda que puede ser consultado de forma contextual
(pulsando \boton{F1}) mientras se edita el documento o buscando en los temas de ayuda.
Se debe tener en cuenta que se puede acceder a todas las funcionalidades del
editor a través de los diferentes menús con el ratón como con diferentes combinaciones
de teclas, denominadas teclas rápidas, que permitirán realizar cualquier tarea
de una forma mucho más rápida y eficaz.

\subsection{Como empezar:}

Este es el aspecto que tiene la pantalla del StarWriter, antes de comenzar a crear
nuestro documento vamos a determinar para que sirven los principales menús que
encontramos en la aplicación.

%\figura{StarWriter}{principal_p.eps}


\subsubsection{Especificaciones del menú principal:}

%IMAGEN DE LA BARRA SUPERIOR

\begin{description}
\item [\textmd{Archivo:}]Este menú se utiliza para abrir, cerrar, imprimir o crear
asistentes para documentos, para cerrar StarWriter hay pulsar en este menú la
opción cerrar.
\item [\textmd{Editar:}]Sirve para modificar el texto, cortar, pegar, seleccionar,
buscar y remplazar, etc.
\item [\textmd{Ver:}]Es posible ver el documento a distinta escala, tener acesso directo
a los archivos del usuario a traves del beamer, ver la regla, la barra de estado,
los submenús de las barras de herramientas.
\item [\textmd{Insertar:}]Con este menú se insertan campos, simbolos, encabezados,
indices, notas, referencias, tablas, imagenes, objetos.
\item [\textmd{Formato:}]Modificación de los parrafos, caracteres, páginas, el estilo
y aplicación del autoformato.
\item [\textmd{Herramientas:}]Aquí se encuentra el diccionario de sinonimos, la ortografia,
la numeración de capitulos y páginas, actualizar el documento y las macros\footnote{%
Una macro es una utilidad que creamos para automatizar tareas repetitivas.
}.
\item [\textmd{Ventana:}]Sirve para ir de una ventana a otra, es decir cuando se tiene
abierto más de un documento se tiene la posilididad de desplazarse de uno a
otro, verlos en cascada, azulejearlos que es verlos todos a la vez en la pantalla,
ver dos documentos en horizontal o en vertical, cerrar todas la ventanas a la
vez y ver cuantos documentos se tienen abiertos.
\item [\textmd{Ayuda:}]Para obtener ayuda sobre el contenido o sea sobre StarWriter,
tener el asistente abierto mientras escribimos, o la ayuda activa que al posicionar
el cursor sobre un icono da una explicación de para que se utiliza (está sin
traducir al castellano).
\end{description}

\subsection{Uso de la ayuda: }


\subsection{El documento:}

Una vez que se ha abierto StarOffice, para abrir una sesión de StarWriter hay
que abrir un documento ya sea nuevo o existente.


\subsubsection{Como crear un nuevo documento:}

Para crear un documento nuevo simplemente se hace doble click sobre el icono
Nuevo Texto y aparecerá el nuevo documento. Tambien se puede abrir un nuevo
documento seleccionando en el menú \menu{Archivo} la opción \menu{Nuevo} y elegir
\menu{Texto} .


\subsubsection{Como abrir un documento existente:}

Con StarWriter existe la posibilidad de trabajar con documentos de formatos
muy diferentes, como pueden ser los documentos de Microsoft Word, html, TXT,
RTF, Winword, etc. Para abrir un documento existente se pulsa en \menu{Archivo}
y se elige \menu{Abrir} y aparecerá un cuadro de dialogo en el que aparece la
ubicación de los archivos en nuestro ordenador, se elige la ruta correcta y
el nombre del archivo y se pulsa abrir o utilizamos las teclas rápidas \boton{Ctrl-O}.

%Figura 5.3.2.: Abrir documento existente


\subsubsection{Guardar, guardar como:}

La primera vez que se guarda un documento hay que darle un nombre y decidir
su ubicación (donde se quiere guardar). Guardar como, se utiliza para guardar
el documento con un nombre de archivo, por ejemplo: Manual.doc, y en una localización
determinada en el sistema de archivos, por ejemplo: \comando{/home/usuario/StarWriter/personal/trabajos/Manual.doc},
para Guardar Como se pulsa sobre \menu{Archivo} y después sobre \menu{Guardar como},
y se elige la ruta y el nombre del archivo en el cuadro de dialogo.

Guardar, se utiliza para conservar los cambios que se realizan en el documento
mientras se escribe, para guardar se pulsa sobre \menu{Archivo} y después sobre
\menu{Guardar} y todos los cambios serán guardados.

%Figura 5.3.3.: Guardar como.


\subsubsection{Edición y formateado de un documento:}

Como se ha comentado anteriormente el texto puede formatearse mientras se escribe
o una vez que se ha terminado la edición del documento. Si se quiere formatear
el texto mientras se escribe se activa la orden, por ejemplo activar \boton{negritas},
y una vez acabado se desactiva la opción. Para formatearlo una vez que terminado
hay que seleccionar el texto o la parte del texto que queramos modificar, para
señalarlo basta con colocar el puntero del ratón al comienzo del texto y pulsando
el botón derecho arrastrar el ratón hasta el final de la selección, tambien
se puede seleccionar mediante los cursores manteniendo la tecla de mayusculas
pulsada.

Para ver el documento en una escala mayor o menor se utiliza....Para cambiar
el tamaño y tipo de letra (una vez seleccionada) se pulsa \boton{Formato}......y
aparecerá un cuadro de dialogo en el que se puede elegir el tamaño de la letra,
el tipo de fuente, Negrita, cursiva, etc. Una vez seleccionados los cambios
pulsamos \boton{Aceptar} y se modificará el texto seleccionado. Para ver las marcas
del texto de principio o fin de párrafo, tabulaciones, sangrías, etc., se pulsa
en \menu{Ver} y después se selecciona ......... (Caracteres no Imprimibles)


\subsubsection{Trabajar con tablas:}

Para insertar una tabla en un documento se selecciona \menu{insertar} y se pulsa
\menu{tabla}, aparecerá un cuadro de diálogo.... 

Para modificar el aspecto de la tabla en el documento se selecciona \menu{Formato},
\menu{Tabla} y en el cuadro de diálogo se pulsa en la pestaña Tabla.......

%Figura 5.3.4.: Vista Previa.

Para cambiar el ancho de las columnas..... Para cambiar los bordes..... El grosor
o estilo de las líneas.....color..... sombras.......Como introducir texto en
las casillas.........., formato del texto de la tabla ......


\subsubsection{Imprimir un documento:}

Para poder imprimir correctamente un documento se debe tener previamente configurada
la impresora que se vaya a utilizar\footnote{%
La impresora se configura siendo Administrador y desde el escritorio de StarOffice
(Desktop)
}. Antes de imprimir el documento es conveniente que veamos el aspecto que va
ha tener una vez impreso, para previsualizarlo se pulsa en \menu{Archivo} y después
en \menu{Vista preliminar}, en la pantalla aparece una barra de herramientas
donde existen una serie de botones con los que podremos por ejemplo ampliar
el documento, mostrar varias páginas en pantalla, etc. Para ver el documento
se puede pulsar el icono con forma de prismáticos.

%Figura 5.3.4.: Vista Previa.

Una vez visualizado el documento, para imprimir se selecciona \menu{Archivo}
y después \menu{Imprimir}, se puede pulsar el icono de la impresora, abriendose
un cuadro de dialogo en el que se puede ver una serie de opciones de impresión,
impresora, propiedades de la impresora, donde elegiremos el formato del papel,
la orientación, el area de impresión, el número de copias, etc. También se
puede utilizar la serie de teclas \boton{Ctrl-P}

%Figura 5.3.5.: Cuadro de Dialogo de Impresión.


\subsection{\label{Uso de Plantillas}Uso de plantillas:}

%Figura 5.3.6.: Plantillas.


\subsection{Teclas rapidas:}


\subsection{Salir de StarWriter:}

Para salir de StarWriter, se pulsa \boton{Archivo} y se elige \boton{Salir}, pudiendose
utilizar también las teclas rápidas \boton{Ctrl-Q}. Si el documento no se ha guardado
previamente aparecerá un cuadro de dialogo
 que preguntando si se quieren guardarlos cambios realizados en el documento, seleccionando \boton{Si} los cambios serán
almacenados y se cerrara la aplicación, si por el contrario elegimos \boton{No}
los cambios no son guardados y se perderá todas las modificaciones realizadas
en el documento, finalmente si se pulsa \boton{Cancelar} se retornará al documento.

%Figura 5.3.6.: Salir de StarWriter.

%Figura 5.3.7.: Cuadro de Dialogo para Salir
% \end{document}
