%%% Parte de la Guia Completa a Linux ver 1.2.2
%%% de Jaime E. Gomez <jgomez@uniandes.edu.co>
%%% http://linuxcol.uniandes.edu.co/infolinux/docs/guia_linux/guia_linux.html
\porcion{?'Qué es GNU/Linux?}
\autor{\jeg}
\colaborador{\NC}
\revisor{\LLC}
\traductor{}

GNU/Linux es un sistema operativo desarrollado inicialmente para la
arquitectura de procesadores 386 de {\bf Intel}. Actualmente es 
el sistema
operativo que más plataformas soporta, incluyendo procesadores
de diversos proveedores y arquitecturas como 
Alpha (AXP) de {\bf DEC}/{\bf Compaq},
RS6000 de {\bf IBM}, 
M68K y PowerPC de {\bf Motorola} usados por {\bf Apple} e {\bf IBM}, 
IA64 o Itanium de {\bf Intel}, 
Sparc y Ultra Sparc de {\bf Sun}, 
procesadores MIPS usados por {\bf Silicon Graphics}, {\bf IBM}, {\bf DEC}
y muchos otros. 
Sin embargo, la versión más utilizada sigue siendo
sobre la arquitectura i386 y sus equivalentes, incluyendo la familia 
Pentium (Clásico, Pro, II , III y IV) de {\bf Intel}, la familia K6 (I, II y III),
y la familia Athlon (Duron y Athlon) de {\bf AMD}, los 686 y M6 de {\bf Cyrix},
los Winchip de {\bf IDT} y otros compatibles.

Es de esperarse que este panorama cambie a corto plazo con la 
introducción en el mercado de computadores de escritorio de los 
procesadores de 64 bits: la reducción de precio de los Alpha y su 
licenciamiento a {\bf Samsumg}; el Itanium de {\bf Intel} ya 
empieza a aparecer en servidores y en el 2002, {\bf AMD} lanzará los
propios (SledgeHammer/ClawHammer) del que el diseño ya se encuentra
listo y es publicitado en la red con el nombre de x86-64. 
Por esa razón, esta guía está primordialmente orientada hacia
la instalación en 
un PC, aunque no deja de ser útil como referencia para cualquier otra 
plataforma: una vez
instalado, GNU/Linux se utiliza y administra de la misma manera en cualquiera de 
ellas.

Podríamos definir GNU/Linux como un sistema operativo basado en la filosofía
de diseño de UNIX y por esto muestra una cantidad de características
como multiusuario, multitarea, memoria protegida, de consumo de recursos
bajo demanda, etc. Como puede verse, no es nada obsoleto como algunas 
personas han tratado de afirmar: un auto último modelo es tecnología 
de punta aún cuando se base en los mismos principios alguna 
vez descritos y puestos en práctica por Daimler en 1898. 
Este se ha actualizado, mejorado, perfeccionado al nivel que todos
conocemos hoy en día.

Al definirlo multitarea y multiusuario implica que puede haber 
varios usuarios utilizando un computador al mismo tiempo, y varios
procesos ejecutándose a la vez. Siendo rigurosos, a menos que se tenga un
computador con más de un procesador no es posible ejecutar varios procesos
al mismo tiempo. Sin embargo el cambio entre un proceso y otro es tan rápido que
dan la impresión de estar ejecutándose a la vez.

Como se ha mencionado antes, GNU/Linux es un sistema operativo que se
desarrolló para 386. Por lo tanto los requerimientos mínimos son un
procesador 386 o superior. GNU/Linux necesita al menos 4 Mbytes de memoria
para poder ejecutarse, sin embargo con 4 Mbytes solo servirá para realizar
tareas simples como enrutador o servidor de impresión sin interfaz
gráfica de usuario. Es necesario tener 8 Mbytes o más para disponer de
una interfaz gráfica. El espacio en disco duro requerido depende de lo
que se quiera hacer y los programas que se deseen instalar. Una
instalación mínima del sistema pueden ser sólo 40 Mbytes, pero se
recomiendan al menos unos 200 Mbytes de disco para una instalación 
pequeña.
Considerando las distribuciones esto puede cambiar: por ejemplo 
con {\bf Slackware} es posible tener instalaciones mínimas de 40 Mbytes, 
mientras que {\bf SuSE} pide 80 Mb y con {\bf RedHat} o {\bf Mandrake}
es necesario 
alrededor de 300 Mb para el contenido mínimo. En el otro extremo 
pueden usarse hasta 2 Gbytes de RAM en el kernel 2.2 y hasta 64 Gb 
en el 2.4, mientras que {\bf Mandrake} en su versión libre puede 
llegar a ocupar 2.3 Gb en disco y los paquetes disponibles para 
{\bf Debian} podrían superar fácilmente los 10 Gb.

