%%% Parte de la Guia Completa a Linux ver 1.2.2
%%% de Jaime E. Gomez <jgomez@uniandes.edu.co>
%%% http://linuxcol.uniandes.edu.co/infolinux/docs/guia_linux/guia_linux.html
\porcion{Historia}
\autor{\jeg}
\colaborador{\NC}
\revisor{\LLC}
\traductor{}

GNU/Linux es usualmente denominado como un UNIX más. La respuesta a esto es
un SI y un NO. GNU/Linux es un sistema operativo ``tipo'' UNIX, pero
no es un UNIX como tal, como se verá a continuación. 

La historia comienza con Ken Thompson en el año 1969 en el grupo
de investigación de {\bf Bell Labs}. Para usar un 
computador que estaba sin utilizar (un PDP-7), escribe la primera
versión de UNIX. Al instante, se une al grupo el reconocido 
Dennis Ritchie que había trabajado anteriormente en MULTICS. Muchas
de las características de UNIX son heredadas de MULTICS como el 
interpretador de comandos ({\it shell}) y la organización de
directorios, aunque también se tomó ejemplo de otros sistemas
operativos como el MIT CTSS y del sistema XDS-940.

Thompson y Ritchie fueron felices en los años venideros trabajando
en UNIX, portándolo a máquinas más grandes (PDP-11/20), desarrollando
el lenguaje {\bf C}, escribiendo gran parte del sistema en este 
lenguaje y agregándole funcionalidades como el {\it multiprogramming}.
Como era tan ampliamente usado en {\bf Bell Labs}, progresivamente
se fue filtrando a diversas universidades, tomando un nombre,
una versión y en ocasiones un {\it release}: Unix Versión 6 de 1976. 
Una anécdota divertida es que el número de la versión lo daba el manual: 
{UNIX Programmer's Manual} y no tenía nada que ver con el desarrollo
del código fuente del sistema.

En 1978 el proyecto fue asumido por el USG ({\it UNIX Support Group}) 
dentro de {\bf AT\&T}, organización superior a {\bf Bell Labs}, con
la versión 7 del sistema. Este grupo continúa trabajando en el sistema
agregando características como el {\bf Sun} NFS y {\it stream I/O system},
hasta la versión 9 en 1989, la última liberada por este grupo.
Para el exterior: Universidades y Gobierno, se tenía otra familia de
distribuciones que inicia con el {\it Sistema III} en 1982 que era
muy similar a la Versión 7 interna. Esta evoluciona a {\it Sistema V}
en 1983. El USG también evoluciona y se convierte en el
USDL (Unix System Development Lab) el cual continúa liberando versiones
del {\it Sistema V}: {\it Release} 2 en 1984 y {\it Release} 3 en 1987.

Las características de UNIX, sobre todo su modularidad, llaman la
atención de muchas compañías y organizaciones, principalmente 
universidades, creando sus propios grupos de investigación y desarrollo 
de UNIX. La principal es la {\bf Universidad de California} en Berkeley 
que da origen a la familia BSD ({\it Berkeley Software Distributions}), 
la cual llega a trabajar con DARPA ({\it Defense Advanced Research Projects Agency}) 
para desarrollar la versión 4BSD. En Berkeley se desarrollan tanto 
el \verb+C-Shell+ como el editor \verb+ex/vi+.

El desarrollo de BSD y Sistema V continúa de forma paralela en muchas 
compañías dando origen a la diversidad que se conoce en UNIX: 
{\bf DEC} ({\it Digital Equipment Corporation}) desarrolla \verb+Ultrix+ para 
su plataforma VAX para luego reemplazarla por OSF/1 en plataformas
Alpha AXP y luego por DEC/UNIX; {\bf Sun Microsystems} produce \verb+Sun OS+
para su plataforma Sparc y luego \verb+Solaris+ para Sparc/UltraSparc; {\bf Microsoft}
reescribe UNIX para máquinas 8088 dando origen a al familia XENIX que
influencia (no lo suficiente) a Windows NT; {\bf IBM} crea AIX para
toda su familia, desde PC's hasta {\it mainframes} y la genealogía
continúa extensamente: 
la familia BSD con FreeBSD, NetBSD y OpenBSD,
IRIX de {\bf Silicon Graphics}, 
HPUX de {\bf Hewlett Packard},
UNICOS de {\bf Cray}, 
MacOS X de {\bf Apple},
Open Server y Unixware de {\bf SCO} ({\it Santa Cruz Operations}), 
inclusive versiones académicas como XINU y Minix. 
Y esto se sigue moviendo. En la figura ~\ref{fig_genea_unix} se
puede observar una genealogía incompleta del sistema UNIX \cite{silberschatz}.

%% REVISAR
%\figura
%{Genealogía Incompleta de UNIX}
%{fig_genea_unix}
%{width=12cm}{Introduccion/genealogia.png}


Linux no comparte ni código, ni origen con ningún UNIX, pero si su
filosofía de diseño influenciado directamente por Minix\footnote{El
código de Minix no fue usado por Torvalds porque este estaba protegido
por licencias bastante restrictivas}. Se continúa basando en
herramientas pequeñas de propósito específico modulares y
eficientes. Y el peligro de separación en proyectos o líneas de
desarrollo diferentes como ocurrió en la historia de UNIX es mínimo:
el código es abierto y por lo tanto no hay secretos que proteger. Está
protegido por la licencia GNU/GPL, que obliga a publicar todos los
cambios, mejoras o arreglos que se le hagan y siempre se sigue la
política de conciliación más que la confrontación.

No se puede dejar de mencionar el autor de Linux, un finlandés llamado
Linus Torvalds. Que cuando empezó ha desarrollar Linux era un
estudiante universitario que hizo una primera versión de Linux para
conocer mejor su nuevo 386. Esta es una de las razones probables; pero
el motivo primario de la creación de Linux ha sido motivo de múltiples
leyendas. Linus hizo público el código fuente del sistema operativo en
Septiembre de 1991 y poco a poco fue sumando voluntarios a su proyecto
hasta tomar la envergadura actual: cerca de 4 millones de líneas de
código.

