\porcion{?`De dónde salió Linux?, ?`Quién es Linus Torvalds?}
\autor{}
\colaborador{}
\revisor{}
\traductor{}

Linux hace su aparición a principios de la década de los noventa, era
el año 1991 y por aquel entonces un estudiante de informática de la
Universidad de Helsinki (Finlandia), llamado Linus Torvalds empezó a
programar para su tesis final un núcleo para sistema operativo.

Este comienzo estuvo inspirado en Minix, un pequeño sistema Unix
desarrollado por el profesor Andrew Tanenbaum. Las primeras
discusiones sobre Linux fueron en el grupo de noticias
\sitio{comp.os.minix}, en estas discusiones se hablaba sobre todo del
desarrollo de un pequeño sistema Unix para usuarios de Minix que
querían más.

Linus nunca anunció la versión 0.01 de <<Linux>> (agosto 1991)
porque no era ni siquiera ejecutable, solamente incluía los principios
del núcleo; estaba escrito en lenguaje ensamblador y asumía que el
usuario tenía acceso a un sistema Minix para su compilación.

El 5 de octubre de 1991, Linus anunció la primera versión <<Oficial>>
de Linux (versión 0.02). Esta vez, Linus pudo ejecutar Bash (GNU
Bourne Again Shell) y gcc (El compilador GNU de C), pero no mucho más
funcionaba. En este estado de desarrollo ni siquiera se pensaba en
términos de soporte, documentación, e incluso distribución.  Después
de la versión 0.03, Linus saltó en la numeración hasta la 0.10. Desde
entonces, más y más programadores a través de Internet empezaron a
trabajar en el proyecto y, después de sucesivas revisiones, Linus
incrementó el número de versión hasta la 0.95 en Marzo de 1992.

Más de un año después, en Diciembre de 1993, el núcleo del sistema
estaba en la versión 0.99 y la versión 1.0 no llegó hasta el 14 de
marzo de 1994.

Una vez que el núcleo estuvo <<usable>>, los programadores comenzaron a
buscar aplicaciones y utilidades para agregar y hacer el sistema más
útil, ese es el momento en que entra el proyecto GNU, iniciado en 1984
por la Free Software Foundation (FSF), entidad creada por Richard
M. Stallman (o simplemente RMS), con el fin de hacer un sistema
operativo libre. Dado que existía ya mucho software en el proyecto
GNU, los programadores comenzaron a unir el núcleo Linux con dichas
herramientas GNU, conformando lo que hoy conocemos como sistema
\emph{GNU/Linux} (o simplemente Linux, como se suele llamar
equivocadamente).

La versión actual del núcleo es la 2.4\footnote{a mediados de marzo
  del 2001} y sigue avanzando día a día con la meta de perfeccionar y
mejorar el sistema.
