<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1" ?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook V4.1.2//EN"
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.1.2/docbookx.dtd">

<article>

<articleinfo>

<title>Cómo Intentar configurar un servidor de news con INN+SUCK</title>

<author>
<firstname>Autor: Pedro P. Fábrega Martínez, <ulink
url="mailto:pfabrega@arrakis.es"
>pfabrega@arrakis.es</ulink
></firstname>
</author>

<pubdate>Versión 1.1 Fecha 8-98</pubdate>

<abstract>

<para>
Este documento explica como configurar un servidor de news en su máquina
Linux. Está enfocado para las personas que usan Linux en casa y les
gustaría tener un pequeño servidor local. También para quien quiera dar
servicio de noticias a una red local con direcciones privadas. Este
documento no va dirigido a quienes quieren ejecutar un servidor de news en
una gran red, aunque la mayoría de las cosas las podría aplicar también. Por último, se supone que quien pretende instalar inn+suck tiene ya
ciertos conocimientos no elementales. 
</para>

</abstract>

</articleinfo>

<sect1>
<title>Descargo</title>

<para>
Antes de comenzar, indicar que esto me funciona, con <literal remap="tt"><ulink
url="http://www.redhat.com"
>RedHat 5.0</ulink
></literal>, puede que las
configuraciones sean mejorables, pero estas satisfacen mis necesidades
actuales, de dar servicio de news a una red local de varios equipos con
unos 10 grupos de news de internet y algunos locales.
</para>

<para>
Además no se asume ningún tipo de responsabilidad de ningún daño
ocasionado por estas instrucciones.
</para>

<para>
Por ejemplo, si te cabreas porque no sale, pegas un puñetazo, este hace
saltar por la ventana un bolígrafo, que al darle al operario de teléfonos
se le cae la escalera, esta golpea unos cables de alta tensión, se produce
un sobrecarga de la línea, la sobrecarga calienta el sistema de
refrigeración de la central nuclear y se produce una explosión
termonuclear, yo, no quiero saber nada, que quede claro.
</para>

</sect1>

<sect1>
<title>Introducción</title>

<sect2>
<title>Descripción</title>

<para>
Para instalar un servidor de news en su equipo Linux, usando este método,
va a necesitar dos paquetes, <emphasis remap="bf">INN</emphasis> y <emphasis remap="bf">suck</emphasis>.
</para>

<sect3>
<title>inn</title>

<para>
<emphasis remap="bf">INN</emphasis> (InterNetNews) es un systema completo de <emphasis remap="bf">Usenet</emphasis> para
las <emphasis remap="bf">Noticias de InterNet</emphasis>. Dispone de un demonio <literal remap="tt">innd</literal> que
gestiona entradas y salidas y otro demonio <literal remap="tt">nnrpd</literal> que gestiona las
lecturas. Dispone también de una serie de utilidades, a alguna de las
cuales haremos referencia en este documento. Además, mantiene por separado
los hosts que leen noticias de aquellos que nos las proporcionan, un
detalle a tener en cuenta a la hora de la configuración.  
</para>

</sect3>

<sect3>
<title>suck</title>

<para>
Para realizar la comunicación de nuestro servidor local y el servidor
remoto utilizaremos otro programa llamado <literal remap="tt">suck</literal>, en particular yo
lo he hecho con el <literal remap="tt">suck-3.9.2</literal>. En el momento de confeccioonar
este documetno era la última versión y no había intenciones de sacar
ninguna nueva. 
</para>

<para>
Este paquete dispone de todo lo que es necesario para obtener news de un
servidor <literal remap="tt">NNTP</literal> remoto, y enviar artículos de tu servidor al
servidor remoto. 
</para>

<para>
El principal uso de suck es dar noticias a un servidor local <literal remap="tt">INN</literal>
o <literal remap="tt">CNEWS</literal>, sin necesidad de que el servidor remoto <literal remap="tt">NNTP</literal> te
tenga configurado como <literal remap="tt">"feed"</literal>. <literal remap="tt">NO</literal> está diseñado para
alimentarse de 10,000 grupos y 3GB de artículos al día. 
</para>

</sect3>

</sect2>

<sect2>
<title>¿Dónde puedo conseguirlos ?</title>

<para>
<literal remap="tt">INN</literal> forma parte de prácticamente todas las distribuciones de
<literal remap="tt">Linux</literal>. Sólo tiene que seleccionarlo como uno más de los
componentes de la instalación o instalarlo con la utilidad de paquetes que
tenga su distribución si no lo hizo en su mom ento.
</para>

<para>
Si de todas formas le interesan las fuentes de <literal remap="tt">INN</literal>, para
actualizarse o cualquier otra cosa, las puede encontrar en
</para>

<para>
<literal remap="tt"><ulink
url="ftp://ftp.vix.com/pub/inn"
>  ftp://ftp.vix.com/pub/inn</ulink
></literal>
</para>

<para>
o en réplicas que puede encontrar en <literal remap="tt"><ulink
url="http://www.isc.org/inn.html"
>http://www.isc.org/inn.html</ulink
></literal>. Por ejemplo : 
</para>

<para>
<literal remap="tt"><ulink
url="ftp://ftp.xlink.net/pub/mirror.inn/"
>ftp://ftp.xlink.net/pub/mirror.inn/</ulink
></literal>
</para>

<para>
La versión <literal remap="tt">INN1.5.1</literal> tiene algunos problemas de seguridad. Hay un
parche para solucionar esto en <literal remap="tt"><ulink
url="http://miquels.www.cistron.nl/inn/"
>http://miquels.www.cistron.nl/inn/</ulink
></literal>
</para>

<para>
Si quiere obtener utilidades adicionales para <literal remap="tt">INN</literal> puede mirar en
<literal remap="tt"><ulink
url="tp://ftp.isc.org/isc/inn/unoff-contrib"
>tp://ftp.isc.org/isc/inn/unoff-contrib</ulink
></literal>
</para>

<para>
Suck se puede encontrar en: 
</para>

<para>
<literal remap="tt"><ulink
url="ftp://tsx-11.mit.edu/pub/linux/sources/sbin/suck-3.9.2.tar.gz"
>ftp://tsx-11.mit.edu/pub/linux/sources/sbin/suck-3.9.2.tar.gz</ulink
></literal>
</para>

<para>
<literal remap="tt"><ulink
url="ftp://sunsite.unc.edu/pub/Linux/system/news/transport"
>ftp://sunsite.unc.edu/pub/Linux/system/news/transport</ulink
></literal> o en
cualquier réplica de Sunsite. 
</para>

</sect2>

</sect1>

<sect1>
<title>Método</title>

<sect2>
<title>configuración de INN </title>

<para>
Una vez que <literal remap="tt">INN</literal> está instalado necesitamos los ficheros de
configuración de <literal remap="tt">INN</literal>. Estos ficheros de configuración están
normalmente en <literal remap="tt">/usr/lib/news</literal>, pero esto puede depender de la
distribución. En mi caso 
</para>

<para>

<screen>
# ls -la /usr/lib/news

drwxrwxr-x   3 news     news         1024 May 19 21:38 .
drwxr-xr-x  63 root     root         8192 Jun 17 15:39 ..
drwxrwxr-x   5 news     news         1024 May 19 21:38 bin
-r--r-----   1 news     news         5206 Oct 20  1997 innshellvars
-r--r-----   1 news     news         6816 Oct 20  1997 innshellvars.csh
-r--r-----   1 news     news         6452 Oct 20  1997 innshellvars.pl
-r--r-----   1 news     news         7098 Oct 20  1997 innshellvars.tcl
-r-xr-x---   1 news     news         4728 Oct 20  1997 parsecontrol
-rwxr-xr-x   1 news     news        18040 Oct 20  1997 rnews      

# ls -la /etc/news

drwxrwxr-x   2 news     news         1024 Jun 15 01:53 .
drwxr-xr-x  28 root     root         4096 Jul 26 12:21 ..
-r--r-----   1 news     news          265 Oct 20  1997 actsync.cfg
-r--r-----   1 news     news          371 Oct 20  1997 actsync.ign
-r--r-----   1 news     news        26879 Oct 20  1997 control.ctl
-r--r--r--   1 news     news          491 Oct 20  1997 distrib.pats
-r--r-----   1 news     news         1537 Oct 20  1997 expire.ctl
-r--r-----   1 news     news          260 May 22 18:22 hosts.nntp
-r--r-----   1 news     news          161 Oct 20  1997 hosts.nntp.nolimit
-r--r--r--   1 news     news          831 May 24 22:05 inn.conf
-r--r-----   1 news     news         2978 Oct 20  1997 innwatch.ctl
-r--r--r--   1 news     news          633 Oct 20  1997 moderators
-r--r--r--   1 news     news         3843 Jun 15 01:53 newsfeeds
-r--r-----   1 news     news          114 May 20 15:37 nnrp.access
-r--r-----   1 news     news          583 Oct 20  1997 nntpsend.ctl
-r--r--r--   1 news     news          388 Oct 20  1997 overview.fmt
-r--r-----   1 news     news          596 Oct 20  1997 passwd.nntp
</screen>

</para>

<para>
Observe que los ficheros son propiedad de <literal remap="tt">news</literal>. Compruébelo en su
caso, y también que existan el usuario <literal remap="tt">news</literal> y el grupo
<literal remap="tt">news</literal>. 
</para>

<para>
A continuación vemos los ficheros que necesitan alguna modificación:
</para>

<sect3>
<title><literal remap="tt">inn.conf</literal> </title>

<para>
Voy a poner un listado de mi <literal remap="tt">inn.conf</literal>, que además resulta
autoexplicativo. 
</para>

<para>

<screen>
$ cat /etc/news/inn.conf

##  $Revision: 1.1.1.2 $
##  inn.conf -- inn configuration data
##  Formato:
##      &#60;parametro&#62;:&#60;espacio&#62;&#60;valor&#62;
##  Usados por varios programas y libinn. Se definen los siguientes
##                                                       parametros:
##      domain          Dominio local, sin punto inicial.
##      fromhost        Que poner en la linea From ; por defecto es FQDN
##                      del host local.
##      moderatormailer Donde enviar los post moderados, si no lo encuentra
##                      en el fichero de moderadores; vea moderators(5).
##      pathhost        Que poner en las cabeceras Path y Xref headers; por
##                      defecto es el FQDN del host local.
##      organization    Si $ORGANIZATION no existe. Lo que pone en 
##                      la cabecera Organization si esta en blanco.
##      server          Si $NNTPSERVER no existe. Host servidor NNTP local 
##                      al que conectarse.

organization:   Servidor en mired.es

server:         localhost

domain: mired.es

## tengo un alias del localhost CNAME news.mired.es

pathhost: news.mired.es
</screen>

</para>

</sect3>

<sect3>
<title><literal remap="tt">newsfeeds</literal> </title>

<para>

<screen>
##  $Revision: 1.1.1.2 $

##  newsfeeds - determine where Usenet articles get sent
##  Formato:
##      site[/excluido,excluido...]\
##              :modelo,modelo...[/distrib,distrib...]\
##              :flag,flag...\
##              :param
## Lista de flags:
##      &#60;size           El articulo debe ser menor de size bytes.
##      Aitems          Comprobacion de articulo -- d (necesita la 
##                      cabecera Distribution)
##                      p (no verifica los sitios de la cabecera Path).
##      Bhigh/low       Tamanio interno del bufferr antes de escribir a la
##                      salida.
##      H[count]        El articulo debe tener menos de count saltos; 1 por
##                      defecto.
##      Isize           Tamanio interno del buffer (si nos suministra un
##                      fichero)
##      Nm              Solo grupos moderados que verifican el modelo
##      Nu              Solo grupos no moderados que verifican el modelo
##      Ssize           Inicia spooling si la cola tiene mas de size bytes.
##      Ttype           Tipo de suministro -- f (fichero) m (embudo; los
##                      nombres de parametro indican la entrada real ) 
##                      p (pipe a programa) c (envio a stdin
##                      de los sub-prcesos del parametro); x (como c, pero
##                      maneja comandos en stdin).
##      Witems          Que escribir -- b (tamanio en bytes del articulo) 
##                      f (rutas completas )
##                      g (primer newsgroup) m (Message-ID) n (path relativo)
##                      s (sitio que suministra el articulo) t (hora recibida)
##                      * (nombres de embudos o sitios que obtienen el articulo
##                      N (Cabecera Newsgroups ) D (Cabecera Distribution
##                      H (todas las cabeceras) O (overview data) 
##                      R (replicado de datos).

## Los campos de parametro dependen del flag T. Para Tf, las rutas
## relativas son del directorio .Para Tp y Tc, es ejecutar un comando de
## shell. 

## Si un Tm se refiere a esta entrada (que tendra su propio parametro T )
## entonces "*" se expande a todos los sitios embudo lanzados por este. 

## Este fichero es complicado -- vea newsfeeds.5!

##  Este es el sitio local.
##  El campo modelo da la lista de suscripcion para todos los otros
##  sitios.
##  Le puede interesar poner !control,!junk,!&#60;local&#62;.* alli. El subcampo
##  distrib limita los articulos entrantes.
##
##  Puede tener tambien ME/mal.site: para rehusar articulos de un sitio
##  particular (que verifique la entrada Path: ). Se pueden poner aqui
##  pseudo-sitios para REHUSAR ciertos tipos de mensajes cancelados.
##  (Vea la "Cancel FAQ" news.admin.net-abuse.misc):

##      cyberspam       Cancela Spam, post binarios
##      spewcancel      just munged articles from runaway gateways
##      bincancel       Cancela post binarios a grupos no binarios 
##

##  Observe que rehusar articulos significa que no los ofrece a los sitios
##  a los que el servidor les suministra 

## Por defecto todo a todos salvo para junk, control, cualquiera con "local" 
## como el prefijo de grupo de noticias (i.e. verifica "localhost.loquesea") o
## grupos bajo foo. Los articulos posteados a cualquier grupo bajo
## alt.binaries.warez no se propagaran, incluso si son cross posted.

ME\

        :*,@alt.binaries.warez.*,!junk,!control*,!local*,!foo.*\
                /world,usa,na,gnu,bionet,pubnet,u3b,eunet,vmsnet,inet,ddn,k12\
::
 
## Crea los enlaces para los artss posted 
crosspost:*:Tc,Ap,WR:/usr/lib/news/bin/crosspost -s -

##  News overview
overview!:*:Tc,WO:/usr/lib/news/bin/overchan

# Suministra todos los post origen moderados a un archivo. 
#source-archive!:!*,*sources*,!*wanted*,!*.d\

#       :Tc,Wn:/usr/news/bin/archive -f -i /usr/spool/news.archive/INDEX


# Suministra todos los post no internos a nearnet; los envia off-line via
# nntpsend o send-nntp.
#nic.near.net\
#       :!junk/!foo\
#       :Tf,Wnm:nic.near.net

# Un enlace que suministra en tiempo real
#uunet\
#       :/!foo\
#       :Tc,Wnm:/usr/news/bin/nntplink -i stdin news.uu.net

# Capture all Foo, Incorporated, postings
#capture\
#       :*/foo\
#       :Tp,H2:/usr/news/local/capture %s

news.servidor-isp.es\
:!junk,!control:Tf,Wnm:news.servidor-isp.es


#foros.euskaltel.es/news.euskaltel.es\
#:*,!control,!junk,!fido.*,!subnet.*/!local\
#:Tf,Wnm:foros.euskaltel.es
.
</screen>

</para>

<para>
Vamos a ver si aclaramos algo esto. Por ejemplo la siguiente entrada:
</para>

<para>

<screen>
noticias.servidor-isp.es/news.servidor-isp.es\ 
:*,!mios.*/!mios\ 
:Tf,Wnm:
</screen>

</para>

<para>
Para ser sincero parece complejo, pero vamos a aclararlo:
</para>

<para>
<literal remap="tt">noticias.servidor-isp.es</literal> es el nombre del equipo suministrador.
<literal remap="tt">/news.servidor-isp.es</literal> es un alias del anterior.
</para>

<para>
Esto es importante ya que <literal remap="tt">INN</literal> usa la cabecera <literal remap="tt">"Path"</literal>
para asegurarse de que los artículos no se envían más de una vez al mismo
sitio. De esta forma cualquier artículo que tenga
<literal remap="tt">noticias.servidor-isp.es</literal> o <literal remap="tt">news.servidor-isp.es</literal> no se
enviarán. Como son dominios registrados, estamos seguros de que ningún
otro sitio inserta estas cabeceras.
</para>

<para>
La segunda línea indica qué artículos se enviarán a este sitio
<literal remap="tt">*,!mios.*</literal> quiere decir que se enviarán a
<literal remap="tt">news.servidor-isp.es</literal> todos los salvo los de aquellos grupos que
empiezan por <literal remap="tt">mios.</literal>. El segundo <literal remap="tt">/!mios</literal> significa que los
artículos con una cabecera <literal remap="tt">Distribution</literal> de ``mios'' tampoco se
enviarán a <literal remap="tt">nes.servidor-isp.es</literal>.
</para>

<para>
El último campo especifica exactamente el tipo de suministro.  <literal remap="tt">Tf</literal>
quiere decir que es un fichero. Salvo casos muy especiales, que uno ya
debe saber lo que hace, siempre pondremos esto. <literal remap="tt">Wnm</literal> significa que
el path relativo y el <literal remap="tt">Message-ID</literal> del artículo se escribirán en
este fichero. La <literal remap="tt">n</literal> significa <literal remap="tt">nombre de path relativo</literal>,
la <literal remap="tt">m</literal> es el <literal remap="tt">Message-ID</literal> del artículo. 
</para>

<para>
Ahora en nuestro servidor, cada artículo destinado a
<literal remap="tt">news.servidor-isp.es</literal> tendrá su nombre de fichero y su
<literal remap="tt">Message-ID</literal> en el fichero
<literal remap="tt">/var/spool/news/out.going/noticias.servidor-isp.es.</literal>. 
</para>

</sect3>

<sect3>
<title><literal remap="tt">nnrp.access</literal> </title>

<para>
En este fichero necesita especificar a qué equipos se les permite enviar y
recibir noticias desde su equipo. Para que el sistema funcione puede poner
permisos globales de lectura y envío a los distintos hosts añadiendo unas
simples líneas como las siguientes (ojo esto no son los permisos de
fichero, lea más abajo). 
</para>

<para>

<screen>
## hosts:permiso:username:password:modelos 

## hosts: Direccion de red o nombre de hosts

## permiso: 
##              R    El cliente puede leer articulos
##              P    El cliente puede enviar articulos

## username:clave este campo especifica que clave tiene que utilizar el usuario 
## para enviar articulos.

## modelos: este campo indica a que grupos puede acceder el usuario
##

## Por defecto no permitiriamos el acceso a nadie. 
## Puede depender de la instalacion

## *:: -no- : -no- :!*

##  host:perm:user:pass:groups

##  los hosts mired no tiene password, cualquiera puede leer.
## *.mired.es:Read Post:::*

##  Una determinada estacion no puede accedor a los grupos es.alt.
## pardillo.mired.es:RP:usuario:hdys:*,!es.alt.*

# Permitir el acceso a localhost
localhost:Read Post:::*

# Permitimos el acceso a todo el mundo
*:Read Post:::*
</screen>

</para>

<para>
Para las pretensiones de este documento no necesitamos más, en
consecuencia ponemos un comentario al resto de las líneas (usando un
<literal remap="tt">#</literal> al principio de línea).
</para>

<para>
Otro detalle. Si el fichero contiene claves no debería tener permiso de
lectura a otros. 
</para>

</sect3>

<sect3>
<title><literal remap="tt">hosts.nntp</literal> </title>

<para>
En este fichero especificamos los lugares que nos suministran noticias,
matizando, los sitios que suministran noticias a <literal remap="tt">INN</literal>. 
</para>

<para>
El proceso que seguiremos será usar suck para transferir los artículos de
los grupos selecconados hacia nuestro host. Una vez en nuestro host estos
artículos se le envían a <literal remap="tt">INN</literal>. 
</para>

<para>
Como somos nosotros mismos los que proporcionamos las noticias, tenemos
que especificar nuestro propio host como el sitio que nos suministra las
noticias. Por ejemplo, si su host se llama <literal remap="tt">news.mired.es</literal>, tendría
que poner: 
</para>

<para>

<screen>
##  $Revision: 1.1.1.2 $

##  hosts.nntp - nombres y direcciones que nos suministran noticias 

##  Formato
##      &#60;host&#62;:
##      &#60;host&#62;:&#60;password&#62;

##  &#60;host&#62; puede ser una IP o nombre.; no admite plantilla. 
##  Cualquier host no incluido aqui no es gestionado por nnrpd.

 
news.mired.es:

localhost:
</screen>

</para>

</sect3>

<sect3>
<title><literal remap="tt">active</literal> </title>

<para>
Este archivo contiene información sobre los grupos de noticias que
gestiona este host. Por defecto viene con una lista de miles de posibles
grupos de noticias. Suele estar ubicado en <literal remap="tt">/var/lib/news</literal>. 
</para>

<para>
Se organiza en líneas de cuatro campos. 
</para>

<para>

<itemizedlist>
<listitem>

<para>
El primer campo es el nombre del grupo de noticias. Los grupos que
comienzan por "to." (vea <literal remap="tt">innd(8)</literal>). 

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
El segundo campo es el número de artículo más alto que se ha usado
en el grupo. 

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
El tercero es el número de artículo bajo del grupo. 

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
El cuarto campo puede ser uno de los siguientes indicadores


<screen>
 y        Se permiten los post locales
 n        Solo se permiten post remotos, no locales
 m        El grupo es moderado
 j        Los art se mantienen. se pasan.
 x        No se pueden postear articulos a este grupo
=fict.bar Los articulos van localmente al grupo ``fict.bar'' 
</screen>

</para>
</listitem>

</itemizedlist>

</para>

<para>
Notas: si el número de artículo más bajo es mayor que el más alto,
entonces no hay artículos en el grupo. Para facilitar el trabajo, los
campos numéricos tienen una longitud fija, añadiéndosele ceros. Este
fichero, aunque se puede editar, es mejor gestionarlo con
<literal remap="tt">ctlinnd</literal>. 
</para>

<para>
Cuando instalamos el servidor necesitamos estas cuatro líneas. Más tarde
veremos como añadir más grupos. 
</para>

<para>

<screen>
         general 0000000000 0000000001 y
         control 0000000001 0000000001 y
         junk 0000000000 0000000001 y
         to 0000000000 0000000001 y
</screen>

</para>

<para>
Disponemos de un programa llamado <literal remap="tt">makeactive</literal> que nos puede ser útil
(<literal remap="tt">man makeactive</literal>).
</para>

</sect3>

</sect2>

<sect2>
<title>Verificaciones</title>

<para>
Ahora debemos ejecutar un programa llamado <literal remap="tt">inncheck</literal> que comprobará si
la configuración es correcta.
</para>

<para>
Como puede que las distintas distribuciones usen cada una de ellas su
propia ubicación, podemos poner
</para>

<para>

<screen>
type inncheck
</screen>

</para>

<para>
o 
</para>

<para>

<screen>
find /usr -name inncheck
</screen>

</para>

<para>
Cuando haya hecho todo esto, puede iniciar su servidor <literal remap="tt">INN</literal> (si no
lo está ya) ejecutando el programa
</para>

<para>

<screen>
./rc.news
</screen>

</para>

<para>
que puede encontrar en <literal remap="tt">/usr/lib/news/etc</literal> o en
<literal remap="tt">/usr/libexec/inn</literal> (o bien <literal remap="tt">/etc/rc.d/news</literal> start, o bien
<literal remap="tt">/etc/rc.d/innit.d/inn</literal> start, o bien ...) 
</para>

<para>
En mi caso
</para>

<para>

<screen>
$ ls /usr/lib/news/bin/

actmerge        ctlinnd         inncheck        newsrequeue     sendxbatches
actsync         ctlrun          innconfval      nntpget         shlock
actsyncd        cvtbatch        innstat         nntpsend        shrinkfile
archive         expire          innwatch        overchan        tally.control
auth.dir        expireover      innxbatch       pgpverify       tally.unwanted
batcher         expirerm        innxmit         prunehistory    writelog
buffchan        fastrm          makeactive      rnews
control         filechan        makegroup       scanlogs
convdate        getlist         makehistory     scanspool
crosspost       grephistory     news.daily      sendbatch   
</screen>

</para>

<para>
Si todo va bien, inn esta en ejecución. Ahora tiene que añadir grupos de
noticias. Los grupos de noticias se añaden con <literal remap="tt">ctlinnd</literal>, que añadirá
una entrada al fichero active. No intente añadir grupos manualmente. 
</para>

<para>
Para un sólo grupo podemos hacer:
</para>

<para>

<screen>
ctlinnd newgroup es.comp.os.linux
</screen>

</para>

<para>
y para crear grupos exclusivos de nuestra red local podemos hacer
</para>

<para>

<screen>
ctlinnd newgroup local.primero.linux
</screen>

</para>

<para>
Tenga en cuenta que nuestro ISP no conoce el grupo local.primero.linux,
por lo que no debiera de llegarle. Esto ya lo hicimos en
<literal remap="tt">/etc/news/newsfeeds</literal> con
</para>

<para>

<screen>
ME\
        :*,@alt.binaries.warez.*,!junk,!control*,!local*,!foo.*\
                /world,usa,na,gnu,bionet,pubnet,u3b,eunet,vmsnet,inet,ddn,k12\
::
</screen>

</para>

<para>
Si vamos a dar de alta muchos grupos en un sistema en funcionamiento
conviene detener el servidor <literal remap="tt">ctlinnd pause</literal>. Vea <literal remap="tt">man ctlinnd</literal>, es
de suma importancia.
</para>

<para>
También podemos eliminar grupos de nuestro servidor:
</para>

<para>

<screen>
ctlinnd rmgroup es.comp.os.mswindows
</screen>

</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Estaciones cliente</title>

<para>
Ahora ya está disponible inn como servidor de news. En el equipo servidor
podemos acceder a él como <literal remap="tt">localhost</literal>. En equipos clientes se pone
nuestro equipo servidor como su servidor de noticias. Si no tenemos un
servidor DNS ni archivos hosts adecuados en los clientes tendremos que
poner directamente la dirección del equipo servidor como servidor de
noticias en cada equipo cliente.
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Instalar suck</title>

<para>
Una vez descomprimidas las fuentes tenemos el directorio
<literal remap="tt">suck-3.9.2/</literal> y nos vamos a él. 
</para>

<para>
Cómo instalarlo
</para>

<para>

<orderedlist>
<listitem>

<para>
Ejecutamos el script <literal remap="tt">./configure</literal>
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Modifique <literal remap="tt">suck_config.h</literal> - hay un montón de cosas configurables 
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Compílelo:  (<literal remap="tt">make</literal> , <literal remap="tt">make install</literal>)
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Defina un <literal remap="tt">sucknewsrc</literal> con los grupos que quiera cargar del
servidor (Si ya está INN en funcionamiento use la opción <literal remap="tt">-A -hl
localhost</literal> y se generará el <literal remap="tt">sucknewsrc</literal>). En comentarios se
especifica algo más.

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Edite el fichero <literal remap="tt">sample/get.news.innxmit</literal>, ponga su servidor
de noticias y asegúrese de que los path son correctos. La ejecución de
suck para bajar artículos del servidor y el envío de los artículos locales
se hacen mediante este script. Cópielo en en el path de ejecución para
mayor comodidad y haga


<screen>
   
   chown news.news get.news.innxmit
   chmod o-x get.news.innxmit
   chmod ug+x get.news.innxmit
</screen>


</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
<literal remap="tt">make install_sman</literal> para instalar la documentación en
castellano.
</para>
</listitem>

</orderedlist>

</para>

<sect3>
<title><literal remap="tt">get.news.innxmit</literal></title>

<para>
Este es el programa que va a gestionar nuestras transferencias con el ISP
</para>

<para>

<screen>
#!/bin/sh
#
#ANTES DE USAR - compruebe que todos los paths definidos son correctos

REMOTE_HOST=news.servidor-isp.es
LOCAL_HOST=localhost
SPOOLDIR=/var/spool/news                # directorio base para artteados
NEWSDIR=/usr/lib/news/                  # directorio base para binarios de news 
BASEDIR=/var/lib/news/                  # directorio base para scripts y ficheros de datos 
CTLINND=${NEWSDIR}/bin/ctlinnd          # ubicacion
SHLOCK=${NEWSDIR}/bin/shlock            # location of binary
TMPDIR=${BASEDIR}                       # ubicacion ficheros de suck
MSGDIR=${BASEDIR}/Msgs                  # donde poner mensajes multifichero
SITE=news.servidor-isp.es               # nombre del sitio que nos suministra

 
OUTGOING=${SPOOLDIR}/out.going/${SITE}  # articulos para enviar
OUTGOINGNEW=${OUTGOING}.new             # fichero de lista temporal
OUTGOINGFAIL=${OUTGOINGNEW}.fail        # fichero con indicaciones de fallos
SCRIPT=${BASEDIR}/put.news              # filtro para rpost
OUTFILE=/tmp/news/tmp$$                 # usado por rpost como articulo tras el filtrado
LOCKFILE=${BASEDIR}/getnews.lock        # fichero de bloqueo para prevenir instancias
NEWSGROUP=news                          # que grupo posee los ficheros de 
                                        # out.going
TESTHOST=/usr/local/bin/testhost
RPOST=/usr/local/bin/rpost
SUCK=/usr/local/bin/suck

# Si ya estamos en ejecucion, abortar

trap 'rm -f ${LOCKFILE} ; echo "Abortando" ; exit 1' 1 2 3 15
${SHLOCK} -p $$ -f ${LOCKFILE}

if [ $? -ne 0 ]; then
        echo "Ya estoy en ejecucion, no puedo ejecutarme mas de una vez"
        exit
fi

# Esta el host local funcionando para que podamos enviar los mensajes que
# cargamos? 

${TESTHOST} ${LOCAL_HOST} -s
LOCAL_RESULT=$?

# esta el host remoto listo para bajarnos mensajes? 

${TESTHOST} ${REMOTE_HOST} -s
REMOTE_RESULT=$?

if [ ${REMOTE_RESULT} -eq 0 -a ${LOCAL_RESULT} -eq 0 ]; then

# bajar mensajes

${SUCK} ${REMOTE_HOST} -c -A -bp -hl ${LOCAL_HOST} -dt ${TMPDIR} -dm ${MSGDIR} -dd ${BASEDIR}
        SUCK_STATUS=$?

        if [ ${SUCK_STATUS} -eq 0 ]; then
                echo "Articulos Bajados"
 
       elif [ ${SUCK_STATUS} -eq 1 ]; then
                echo "No hay articulos para bajar"

       elif [ ${SUCK_STATUS} -eq 2 ]; then
                echo "Respuesta inesperada del servidor remoto a un comando"

       elif [ ${SUCK_STATUS} -eq 4 ]; then
                echo "No puedo hacer una autorizacion NNTP "

       elif [ ${SUCK_STATUS} -eq -1 ]; then
                echo "General failure"
        fi

# Ahora nos bajamos los mensajes

        if [ -s ${OUTGOING}  -o -s ${OUTGOINGNEW} ]; then
                ${TESTHOST} ${REMOTE_HOST} -s
                if [ $? -ne 0 ]; then
                        echo "El host remoto no respponde al post"
                else

# esto es necesario por INND para que el fichero outgoing sea 
# vaciado adecuadamente y tengamos uno en blanco para seguir trabajando 
# cuando terminemos

                        if [ ! -s ${OUTGOINGNEW} ]; then
                                mv ${OUTGOING} ${OUTGOINGNEW}
                                ${CTLINND} flush ${SITE}
                        fi

# mensajes de outgoing para postear

${RPOST} ${REMOTE_HOST} -d -b ${OUTGOINGNEW} -p ${SPOOLDIR} -f \$\$o=${OUTFILE} ${SCRIPT} \$\$i ${OUTFILE}

           ERRLEV=$?

                if [ ${ERRLEV} -eq 0 ]; then
                     echo "Articulos posteados remotamente"
                     rm ${OUTFILE}

                elif [ ${ERRLEV} -eq 1 ]; then
                     echo "Error posteando un mensaje"

                elif [ ${ERRLEV} -eq 2 ]; then
                     echo "No puedo obtener autorizacion NNTP con el servidor remoto"

                elif [ ${ERRLEV} -eq 3 ]; then
                   echo "Respuesta inesperada del servidor a un comando en la autorizacion NNTP"

                elif [ ${ERRLEV} -eq -1 ]; then
                   echo "Error Fatal "
                        fi

 

            if [ -f ${OUTGOINGFAIL} ]; then
                  mv ${OUTGOINGFAIL} ${OUTGOINGNEW}       # so we can re do it
                  chown news.${NEWSGROUP} ${OUTGOINGNEW}
                  chmod 664 ${OUTGOINGNEW}
                        fi
                fi
        fi

        echo "Ya puede colgar el modem"

fi

rm -f ${LOCKFILE}
</screen>

</para>

</sect3>

<sect3>
<title>Ejecutar suck</title>

<para>
Simplemente ejecute como root
</para>

<para>

<screen>
su -c get.news.innxmit news
</screen>

</para>

<para>
y primero bajará los grupos de noticias indicados en sucknewsrc y enviará
los artículos posteados localmente. 
</para>

</sect3>

</sect2>

</sect1>

<sect1>
<title>Comentarios</title>

<sect2>
<title>sucknewsrc </title>

<para>
Este fichero contiene información sobre qué grupos de noticias se deben
transferir desde el servidor remoto de noticias + el mensaje más alto que
se ha bajado, v.g. 
</para>

<para>

<screen>
control 236
junk 970
test 1
to 116
es.comp.os.linux 16149
es.comp.lenguajes.c 1235
es.comp.lenguajes.c++ 1631
es.comp.lenguajes.java 1819
esp.comp.so.linux 1715
</screen>

</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Caducidad de los mensajes:</title>

<para>
Es importante estar seguro de que los artículos caducan, que <emphasis remap="it">expiran</emphasis>. 
De esto se
encarga script <literal remap="tt">news.daily</literal>. El fichero <literal remap="tt">expire.ctl</literal>
describe la duración de los artículos. Veamos algunos ejemplos de este
fichero: 
</para>

<para>

<screen>
/remember/:20 
</screen>

</para>

<para>
Esta línea le dice a expire que mantenga las entradas de los artículos en
history al menos 20 días. 
</para>

<para>

<screen>
*:A:1:7:21 
</screen>

</para>

<para>
Esta es la línea por defecto. Indica que por defecto, un articulo se tenga
un mínimo de un día, la expiración es 7 días (se aplica si no hay cabecera
<literal remap="tt">Expires</literal>), y el máximo que es mantenido el artículo que son 21
días.
</para>

<para>

<screen>
local.*:A:1:14:28 
</screen>
 
</para>

<para>
Esta línea sólo se aplica a los grupos local. Por defecto los artículos
permanecerán 14 días, 28 como máximo. 
</para>

<para>
Tiene que tener en cuenta que las línea de <literal remap="tt">expire.ctl</literal> deben tener
las entradas mes primero y las más específicas al final. 
</para>

<para>
En mi RedHat 5.0 tengo 
</para>

<para>

<screen>
# ls -la /etc/cron.daily/

total 12

drwxr-xr-x   2 root     root         1024 Jun 12 17:41 .
drwxr-xr-x  28 root     root         4096 Jul 26 12:21 ..
-rwxr-xr-x   1 root     root           54 Oct 20  1997 inn-cron-expire
-rwxr-xr--   1 root     root          732 Jun 12 17:40 internet
-rwxr-xr-x   1 root     root           51 Oct 21  1997 logrotate
</screen>

</para>

<para>
y 
</para>

<para>

<screen>
cat /etc/cron.daily/inn-cron-expire

#!/bin/sh
su - news -c "/usr/lib/news/bin/news.daily"
</screen>

</para>

<para>
Si por alguna circunstancia no queremos ejecutar <literal remap="tt">news.daily</literal> mediante
cron deberemos hacerlo a mano. Si no se ejecuta este programa se le
notificará al administrador mediante mail.
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Espacio en disco</title>

<para>
Normalmente los artículos se guardan en <literal remap="tt">/var/spool/news</literal>. Debe
prever espacio de almacenamiento. Esto habrá que estudiarlo para cada caso
en particular. Si va a bajar sólo unos pocos grupos entonces puede que no
haya problemas. Si quiere dar acceso a una red local con muchos grupos de
noticias puede que tenga que dedicar una partición a <literal remap="tt">/var/spool</literal>
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Otras cosas</title>

<para>
Todo se ejecuta como usuario <literal remap="tt">news</literal> salvo lanzar y detener el
servicio con <literal remap="tt">rc.news</literal>. 
</para>

<para>
En caso de que aparezca el mensaje : 
</para>

<para>

<screen>
inndstart: inndstart cant bind Address already in use 
</screen>

</para>

<para>
puede que o bien innd esté ya en uso o que el puerto esté ocupado. En este
último caso habrá que comentar la línea corresppondiente a <literal remap="tt">nntp</literal>
en <literal remap="tt">/etc/inetd.conf</literal> y reiniciar <literal remap="tt">inetd</literal> con la señal
<literal remap="tt">HUP</literal> ( <literal remap="tt">kill -HUP pid_de_inetd</literal>)
</para>

<para>
Hay muchas cosas que quedan por configurar, pero para esto habrá que
recurrir a
</para>

<para>

<screen>
man suck
man innd
man inn.conf 
</screen>

</para>

<para>
etcétera.
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Autor</title>

<para>
El autor de este mini-como es Pedro Pablo Fábrega Martínez
(<literal remap="tt"><ulink
url="mailto:pfabrega@arrakis.es"
>pfabrega@arrakis.es</ulink
></literal>) 
</para>

<para>
Este mini-como una recopilación de documentos disponibles en internet y de
mi propia experiencia.
</para>

<para>
También indicar que existen unas FAQ de innd: 
</para>

<para>
<literal remap="tt"><ulink
url="ftp://ftp.blank.org/pub/innfaq/"
>ftp://ftp.blank.org/pub/innfaq/</ulink
></literal>
</para>

<para>
y en Europa:
</para>

<para>
<literal remap="tt"><ulink
url="ftp://ftp.xlink.net/pub/news/docs/"
>ftp://ftp.xlink.net/pub/news/docs/</ulink
></literal>
</para>

<para>
Se admiten comentarios para mejorar este documento.
</para>

<para>
Los insultos y groserías pueden redirigirse directamente a
<literal remap="tt">/dev/null</literal>
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Derechos de Autor</title>

<para>
Este documento está a disposición de cualquiera bajo los términos
indicados en la licencia pública <literal remap="tt">GNU</literal>. En resumen, puede copiar y
usar este documento sin restricciones siempre que no se apropie
intelectualmente de él o de parte e imponer restricciones adicionales a su
distribución. 
</para>

<para>
Hay partes que son de otros autores y estos son, en consecuencia,
propietarios intelectuales de su obra. Yo me reservo la propiedad de mis
aportaciones. 
</para>

</sect2>

</sect1>

<sect1 id="Grupos">
<title>Anexo: El INSFLUG </title>

<para>
El <emphasis>INSFLUG</emphasis> forma parte del grupo internacional 
<emphasis remap="it">Linux Documentation Project</emphasis>, 
encargándose de las traducciones al castellano de los Howtos (Comos),
así como la producción de documentos originales en aquellos casos
en los que no existe análogo en inglés.
</para>

<para>
En el <emphasis remap="bf">INSFLUG</emphasis> se orienta preferentemente a la traducción de documentos
breves, como los <emphasis>COMOs</emphasis> y <emphasis>PUFs</emphasis> (<emphasis remap="bf">P</emphasis>reguntas de
<emphasis remap="bf">U</emphasis>so <emphasis remap="bf">F</emphasis>recuente, las <emphasis remap="it">FAQs</emphasis>. <literal remap="tt">:)</literal> ), etc.
</para>

<para>
Diríjase a la sede del INSFLUG para más información al respecto.
</para>

<para>
En la sede del INSFLUG encontrará siempre las <emphasis remap="bf">últimas</emphasis> versiones 
de las traducciones:  <literal remap="tt"><ulink
url="http://www.insflug.org"
>www.insflug.org</ulink
></literal>. Asegúrese de comprobar cuál es la última versión 
disponible en el Insflug antes de bajar un documento de un servidor réplica.
</para>

<para>
Se proporciona también una lista de los servidores
réplica (<emphasis remap="it">mirror</emphasis>) del Insflug más cercanos a Vd.,  
e información relativa a otros recursos en castellano.
</para>

<para>
Francisco José Montilla, <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:pacopepe@insflug.org"
>pacopepe@insflug.org</ulink
></literal>.
</para>

</sect1>

</article>
