<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1" ?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook V4.1.2//EN"
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.1.2/docbookx.dtd">

<article>

<articleinfo>

<title>Mp3-Como para Linux</title>

<author>
<firstname>Philip Kerr, <ulink
url="mailto:phil@websentric.com"
>phil@websentric.com</ulink
>

Traducido por: Ariel Graneros, <ulink
url="mailto:larocka@yahoo.com"
>larocka@yahoo.com</ulink
></firstname>
</author>

<pubdate>v1.10, Septiembre de 1999. Traducción: Diciembre 1999</pubdate>

<abstract>

<para>
Este texto, describe el hardware, software y procedimientos necesarios
para comprimir y escuchar archivos MP3 bajo Linux
</para>

</abstract>

</articleinfo>

<sect1 id="intro">
<title>Introducción. </title>

<para>
Este documento describe el hardware, software y procedimientos necesarios
para codificar y escuchar archivos de sonido en formato MP3, desde Linux.
</para>

</sect1>

<sect1 id="copyright">
<title>Derechos de autor de este documento. </title>

<para>
Los derechos de autor para la versión en inglés de este documento,
pertenecen a Philip Kerr, 1999.
</para>

<para>
A menos que se indique lo contrario, los Copyrights de los documentos
Linux HOWTO, pertenecen a sus respectivos autores. Los Linux-HOWTOs
pueden ser reproducidos y distribuidos en todo o en parte, por
cualquier medio físico o electrónico, en tanto esta declaración de los
derechos de autor acompañe al documento en todas sus copias. Se
permite y alienta también, la redistribución comercial, en cuyo caso,
el autor quisiera recibir información respecto a estas.
</para>

<para>
Cualquier traducción, trabajo derivado, o agregado que incorporasen
cualquier documento de los Linux-HOWTO, debe ir con una copia de este
copyright. Esto es, no puede producirse otro trabajo basado en un
HOWTO, e imponer restricciones adicionales a su distribución. Se
permitirá la excepción a estas reglas bajo ciertas condiciones;
contáctese con el coordinador del HOWTO, en la dirección que se indica
más abajo. En breve, quisiéramos promover la difusión de esta
información a través de tantos medios como sea posible. Pero de todos
modos, retendremos los derechos de autoría de los COMOs, y pedimos se
nos informe de cualquier plan de redistribuirlos.
</para>

<para>
Ante cualquier duda, contacte a Tim Bynum, el coordinador de los Linux-HOWTOs,
a <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:linux-howto@metalab.unc.edu"
>linux-howto@metalab.unc.edu</ulink
></literal> via email.
</para>

</sect1>

<sect1 id="donde">
<title>Dónde obtener este documento. </title>

<para>
La versión original más reciente de este documento puede obtenerla en el LDP
(<emphasis remap="it">Linux Documentation Project</emphasis>) en: <literal remap="tt"><ulink
url="http://metalab.unc.edu/LDP/"
>http://metalab.unc.edu/LDP/</ulink
></literal>.
</para>

<para>
La versión en castellano más reciente, puede obtenerla en el Insflug
<literal remap="tt"><ulink
url="http://www.insflug.org/documentos/MP3-Como/"
>http://www.insflug.org/documentos/MP3-Como/</ulink
></literal>
</para>

</sect1>

<sect1 id="reconoc">
<title>Reconocimientos. </title>

<para>
Para escribir este Como, tuve que devorar el <emphasis remap="it">Sound-HOWTO(Sonido-COMO)</emphasis>
de Jeff Tranter y el <emphasis remap="it">Sound-Playing-HOWTO (Reproduccion-de-Sonido-COMO)</emphasis>
de Yoo. C. Chung.
</para>

<para>
Gracias también a los autores de otros HOWTOs cuyo trabajo, sirvió de
referencia al mío:
</para>

<para>
<emphasis remap="it">Linux System Administrators Guide</emphasis> de Lars Wirzenius.
</para>

<para>
<emphasis remap="it">Linux Network Administrators Guide</emphasis> de Olaf Kirch.
</para>

<para>
<emphasis remap="it">Multi Disk System Tuning HOWTO</emphasis> de Stein Gjoen.
</para>

</sect1>

<sect1 id="disclaim">
<title>Renuncia de responsabilidad.
</title>

<para>
Use la información contenida en este documento, bajo su propio riesgo.
Declino cualquier responsabilidad por los contenidos de este
documento. El uso de los conceptos, ejemplos, y/u otro contenido del
presente texto, es completamente bajo su propio riesgo.
</para>

<para>
Las licencias de Copyright pertenecen a sus dueños, a menos que se
especifique expresamente lo contrario. La sola mención, no pretende
afectar la validez de cualquier marca comercial o marca registrada.
</para>

<para>
La mención de productos o marcas de fábrica, no implica garantías de
ningún tipo. Se le recomienda hacer copias de seguridad de su sistema,
antes de realizar cambios o instalaciones importantes, además de
hacerlo regularmente.
</para>

</sect1>

<sect1 id="hardware">
<title>Requisitos de hardware en cuanto a rendimiento.
</title>

<para>
El procesamiento digital de Audio, es una tarea que absorbe mucho de
los recursos del sistema, y de sus capacidades de E/S. Recomiendo como
mínimo, una máquina con procesador de tipo Pentium.
</para>

<para>
Si está usted por codificar audio desde una fuente analógica, una
tarjeta de sonido PCI, le dará los mejores resultados. La diferencia
en el rendimiento de E/S entre placas ISA y PCI, es muy significativa,
mas de 132 Mbits/seg en el caso de tarjetas PCI (valor tomado del
<emphasis remap="it">PCI-HOWTO</emphasis>). Naturalmente, mientras mejor sea la calidad de la placa
sonido en cuanto a su relación señal-ruido, mejor será la calidad de
los archivos MP3 que se obtenga. He estado usando una SoundBlaster
PCI128, y la cambié por una SoundBlaster Live Value; ambas tienen
excelente desempeño, pero la Live tiene una relación S/R bastante
superior, suficiente para un trabajo semi-profesional. Recuerde la
vieja máxima del procesamiento de datos: «¡Si entra basura, sale
basura!».
</para>

<para>
Cuando grabe señales analógicas de audio a su disco duro,
procedimiento conocido como d2d o <emphasis remap="it">Direct-To-Disk</emphasis> (Directamente al
disco), el rendimiento de su disco e interface serán críticos. Si
utiliza un sistema basado en tecnología IDE, modo 4 o Ultra-DMA,
procure que sean tan veloces como pueda en su tasa de transferencia.
</para>

<para>
La solución ideal sería emplear un sistema basado en SCSI, puesto que
sus interfaces y discos obtienen de lejos, mejores rendimientos,
cercanos en trabajo constante a valores de entre 5mbits/sec para
SCSI I hasta 80mbits/sec para SCSI Ultra2 Wide. Los discos IDE podrán
alcanzar velocidades de 8.3 MB/s a 33 MB/s para Ultra-ATA, pero
recuerde que esos son sólo valores de pico. Los valores promedio son
bastante menores. Si puede hacerse con un disco SCSI AV, hágalo. Los
discos AV tienen el sistema de cabezas de lecto-escritura optimizado
para la trasferencia constante de datos. Los otros discos, tanto IDE
como SCSI, no pueden soportar la transferencia constante de datos,
debido al calentamiento.
</para>

<para>
Claro que un disco que posee caché, dará mejores resultados que otro
que no lo tenga, actuando como búfer para los casos en que el
desempeño de las cabezas se vea excedido por las necesidades de
transferencia.
</para>

<para>
Si su disco no cumple con las especificaciones de arriba, su grabación
estará plagada de ruidos y saltos, en las partes en que el disco no
haya podido escribir la señal digitalizada. Si piensa dedicarse a
grabar sucesos irrepetibles, como recitales en vivo, será mejor que
invierta en tecnología SCSI.
</para>

<para>
Otra causa de fallos en la escritura directa al disco, es un sistema
sobrecargado. Las tareas corriendo en segundo plano pueden frenar
momentáneamente al sistema. Se recomienda correr tan pocas tareas en
segundo plano como se pueda, en particular servicios basados en redes.
Para más información acerca de la configuración de los servicios de
red, así como scripts de inicio, refiérase a las guías del
<emphasis remap="it">Administrador de Redes</emphasis> y <emphasis remap="it">Administrador del Sistema</emphasis>.
</para>

<para>
El trabajo de la memoria de intercambio puede enlentecer también el
sistema, así que lo mejor será que instale tanta memoria RAM como pueda; 
le recomiendo 32Mb como mínimo, pero de seguro le vendría bien un poco más.
</para>

<para>
Para los que quieren obtener lo máximo de sus sistemas, optimizar el
kernel probablemente no sea una mala idea.
</para>

<para>
Si bien las especificaciones de hardware de más arriba, le dejarán
ante un equipo mínimamente decente para sus trabajos de codificar
información de audio, no dude experimentar con equipos más viejos/más
pequeños, si no tiene nada mejor a mano.
</para>

<para>
Es un buen desafío para un <emphasis remap="it">sysadmin</emphasis>, lograr resultados satisfactorios
de un equipo más pequeño.
</para>

<para>
Otro factor importante es el cableado de audio. Los cables y
conectores baratos, de baja calidad, producirán como resultado,
grabaciones de calidad pobre. Si su tarjeta admite el uso de
conectores RCA, prefiéralos. Usar conectores dorados, y mantener los
cables de audio apartados de los de alimentación o datos, ayudará a evitar
interferencias y elevar la calidad (si no tiene más remedio, crúcelos a 90
grados).
</para>

<para>
Pero tenga en cuenta que la fortuna que gaste en el mejor de los
cableados, se perderá si el resto del equipo no ha sido optimizado.
</para>

<para>
Para extraer la información de audio desde la unidad de CD-ROM, la
velocidad será factor determinante del tiempo que tome la lectura de los datos
desde los discos. Una lectora de simple velocidad, será demasiado lenta, a
menos que se arme Vd. de mucha paciencia.
</para>

<para>
Si su CD no tiene capacidad de extracción de audio por el bus de datos, no
está todo perdido; la unidad de CD-ROM se puede conectar a la tarjeta de
sonido, bien sea utilizando el conector interno, o uniendo la salida de
auriculares de la lectora, con la entrada de línea de la placa de audio. Regule
el volumen de los auriculares hasta que no note distorsión. 
</para>

<para>
Aunque ni los niveles de salida ni la impedancia de la toma de auriculares son
iguales a los de línea, estos se compensan, y se pueden obtener resultados
aceptables, y esto aplica  para cualquier otro dispositivo con salida de
auriculares, como por ejemplo, walkmans, sintonizadores de radio portátiles.
minidiscs portátiles, etc. De todos modos, sólo debe ser utilizado como último
recurso, cuando no haya otro medio.
</para>

<para>
Para obtener información detallada acerca de cómo configurar su placa de
sonido, sería muy aconsejable la lectura del <emphasis remap="it">Sound-HOWTO</emphasis> (Su traducción,
<emphasis remap="it">Sonido-COMO</emphasis> está disponible en <literal remap="tt"><ulink
url="http://www.insflug.org/documentos/Sonido-Como"
>http://www.insflug.org/documentos/Sonido-Como</ulink
></literal>).
</para>

</sect1>

<sect1 id="software">
<title>Requisitos de software
</title>

<para>
Convertir las señales de audio a MP3s supone normalmente un proceso de
dos etapas, la primera es la de grabar el audio a formato WAV, y la
segunda es convertir el archivo WAV, a MP3. Dependiendo del formato
desde el que quiera convertir: CD o audio directo, precisará
herramientas distintas para obtener su archivo WAV.
</para>

<para>
Si pretende codificar desde la entrada de audio, precisará un programa
que grabe la entrada de audio de su tarjeta de sonido, y la almacene
como archivo WAV en su disco duro. A continuación algunas herramientas
que pueden ser de utilidad:
</para>

<para>

<itemizedlist>
<listitem>

<para>
<literal remap="tt">wavrec</literal> se distribuye como parte de <literal remap="tt">wavplay</literal>, 
disponible para descargar de:

<literal remap="tt"><ulink
url="ftp://sunsite.unc.edu/pub/Linux/apps/sound/players/"
>ftp://sunsite.unc.edu/pub/Linux/apps/sound/players/</ulink
></literal>

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
<literal remap="tt">cdda2wav</literal>
Para convertir Audio CD a formato WAV, acción conocida como <emphasis remap="it">rippeo</emphasis> o
extracción:

<literal remap="tt"><ulink
url="http://metalab.unc.edu/pub/Linux/apps/sound/cdrom/"
>http://metalab.unc.edu/pub/Linux/apps/sound/cdrom/</ulink
></literal>

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
<literal remap="tt">cdparanoia</literal>

<literal remap="tt"><ulink
url="http://www.xiph.org/"
>http://www.xiph.org/</ulink
></literal>

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Para convertir archivos WAV a formato MP3:

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
<emphasis remap="it">Blade's MP3 Encoder</emphasis> (<literal remap="tt">bladeenc</literal>)

<literal remap="tt"><ulink
url="http://bladeenc.cjb.net"
>http://bladeenc.cjb.net</ulink
></literal>

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Para escuchar (reproducir) sus archivos MP3, necesitará un reproductor:


<itemizedlist>
<listitem>

<para>
<emphasis remap="it">Xmms</emphasis> (Conocido desde sus principios como <emphasis remap="it">X11Amp</emphasis>)

<literal remap="tt"><ulink
url="http://www.xmms.org"
>http://www.xmms.org</ulink
></literal>

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
<emphasis remap="it">Xaudio</emphasis>

<literal remap="tt"><ulink
url="http://www.xaudio.com"
>http://www.xaudio.com</ulink
></literal>
</para>
</listitem>

</itemizedlist>


</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Necesitaría también un programa de mezcla (it/mixer/); <emphasis remap="it">Xmixer</emphasis>
funciona muy bien, y se incluye con la mayoría de las distribuciones.
</para>
</listitem>

</itemizedlist>

</para>

</sect1>

<sect1>
<title>Configuración de su sistema.</title>

<para>
Esta sección, describirá los conceptos básicos para preparar un sistema Linux,
para grabar sonido desde la entrada correspondiente, o desde el lector de
CD-ROM.
</para>

<para>
Basaré esta descripción en mi sistema Linux Intel, corriendo RedHat 5.2, pero
el asunto de la distribución que se use, no hace diferencia.  Trabajaré en
breve, sobre la versión para plataformas Sparc. (Si tiene éxito con este COMO,
hágamelo saber).
</para>

<para>
Desde luego que un requisito razonable, a esta altura, es una tarjeta de sonido
funcionando. Insisto nuevamente en la lectura del <emphasis remap="it">Sound-HOWTO</emphasis>
(<emphasis remap="it">Sonido-COMO</emphasis>, <literal remap="tt"><ulink
url="http://www.insflug.org/documentos/Sonido-Como"
>http://www.insflug.org/documentos/Sonido-Como</ulink
></literal>) de Jeff Tranter, para
una buena lectura posterior del <emphasis remap="it">Sound-Playing-HOWTO</emphasis>, (<literal remap="tt"><ulink
url="http://www.insflug.org/documentos/Reproduccion-De-Sonido-Como"
>http://www.insflug.org/documentos/Reproduccion-De-Sonido-Como</ulink
></literal> de Yoo.
C. Chung.
</para>

<para>
Los COMOs que menciono, cubrirán el tema de hacer funcionar la tarjeta de
sonido, mucho mejor de lo que podría hacerlo yo aquí.
</para>

<sect2 id="setupanlg">
<title>Configuración para la captura analógica de audio.
</title>

<para>
Primeramente, configure su fuente de sonido. Hay muchas maneras de enviar audio
a su PC Linux, y algunas de las mas comunes son:
</para>

<para>
De <emphasis remap="it">Line Out</emphasis> a <emphasis remap="it">Line In</emphasis>. (Salida de Línea. a Entrada de Línea). La
mayoría de los sistemas de audio, posee un conector de salida de línea. El
nivel de los conectores de línea, es un estándar que especifica el voltaje y la
corriente que puede emitir un dispositivo. Si mal no recuerdo, se trata de
500mA para sistemas domésticos y semi-profesionales, y 750mA, para
equipamientos profesionales. Supongo que el estándar en tarjetas de sonido,
ronda los 500mA, pero las tarjetas más nuevas, puede que se adhieran al segundo
estándar. No habrá mucha diferencia a menos que trabaje con niveles de señal
muy altos.
</para>

<para>
Los niveles de Línea, normalmente se usan para conectar entre sí equipos
Hi-Fi y amplificadores, así que aparatos como Platinas de cinta (<emphasis remap="it">Decks</emphasis>),
Sintonizadores de Radio, Reproductores de discos compactos, DAT
y MiniDisc, deberían poder conectarse sin problemas. 
</para>

<para>
Los tocadiscos (giradiscos) o bandejas, debido a que poseen un nivel de salida
distinto (<emphasis remap="it">Phono</emphasis>) pueden tener algún tipo de problema. Lea más adelante
para obtener mas información.
</para>

<para>
También podría capturar audio de un VCR. Casi todos los equipos de este
tipo, poseen un conector para la salida de sonido, o bien es posible
obtener una salida de linea del conector SCART, si tuviera uno.
</para>

<para>
<emphasis remap="it">Salida de grabación a Ent. de Línea</emphasis>, <emphasis remap="it">Salida de Linea a Entrada de
Cinta</emphasis> del amplificador de potencia. Esta configuración reemplaza la grabadora
de cinta convencional que se conecta al equipo de potencia, por su PC con
Linux. La salida de Linea a la entrada de Cinta, permite monitorear el nivel de
señal.
</para>

<para>
Micrófonos en la entrada de Micrófono. Los voltajes generados por los
micrófonos, suelen ser mucho menores que los de línea, así que si planea
conectar su Micro a la entrada de línea, puede que jamás grabe nada en
absoluto.
</para>

<para>
<emphasis remap="bf">¡¡ATENCIÓN, hacer las cosas al revés, es decir, conectar señales con nivel
de Línea en la entrada de Mic., puede dañar seriamente su tarjeta de sonido!!</emphasis>
</para>

<para>
Los tocadiscos o giradiscos (España), bandejas o tornamesas (Latino-América)
proporcionan un tipo de señal de salida denominada <emphasis remap="it">Phono</emphasis>, y la diferencia
de este tipo de señal no radica sólo en en nivel de la misma, sino en su
impedancia y en un tipo especial de ecualización posterior necesaria
(<emphasis remap="it">RIAA</emphasis>). Si conecta un tocadiscos directamente a una toma de línea, no sólo
puede dañar el sistema, sino que la grabación será pésima. Si desea digitalizar
discos de vinilo, tiene 3 opciones:
</para>

<para>

<itemizedlist>
<listitem>

<para>
Conectar el tocadiscos a la entrada de <emphasis remap="it">Phono</emphasis> de su amplificador, y la
salida <emphasis remap="it">Rec Out</emphasis> del amplificador a la <emphasis remap="it">Línea In</emphasis> de su tarjeta de
sonido:


<screen>
  Tocadiscos     	    Amplificador                       PC
+------------+       +--------------------+          +-----------+
|   Out      |       |  Phono    Rec Out  |          |  Line In  |
|    R (·)-------------&#62;(·) R     R (·)-----------------&#62;(·) R   |
|            |       |                    |          |           |
|    L (·)-------------&#62;(·) L     L (·)-----------------&#62;(·) L   | 
|            |       |                    |          |           |
+------------+       +--------------------+          +-----------+  
</screen>


o alternativamente, si tiene entrada/salida Tape/DAT/MiniDisc, y un conmutador
de selección de fuente de grabación: conecte la toma <emphasis remap="it">Tape Out</emphasis> en lugar de
<emphasis remap="it">Rec out</emphasis> a la entrada de línea del PC, y la salida (<emphasis remap="it">line out</emphasis> del PC a
la toma Tape In; de este modo podrá escuchar el PC en el equipo, y direccionar
al PC la fuente que quiera usando el conmutador de fuente de grabación (<emphasis remap="it">rec
out selector</emphasis>).

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Si no tiene amplificador con entrada Phono, puede utilizar una pequeña
mesa de mezclas, que tenga entrada Phono, y llevar la salida maestra a la
entrada de línea del PC. No obstante, la calidad de la preecualización RIAA de
las mismas, así como su relación señal ruido suele dejar bastante que desear.

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Existen preamplificadores con ecualización RIAA, que proporcionan señal
de linea a partir de una de Phono.

</para>
</listitem>

</itemizedlist>

</para>

<para>
Así mismo cuanto mejor sea la calidad de la cápsula/aguja (<emphasis remap="it">stylus</emphasis>) que
ponga en su tocadiscos, mejor sonido obtendrá. Stanton es una marca aceptable
bastante popular y no muy cara.
</para>

<para>
Para utilizar Órganos y sintetizadores, se conectan a la entrada de línea
<emphasis remap="it">(Line In)</emphasis>. Las guitarras van por Línea, pasando por una Caja de Inyección,
usada para elevar la señal a nivel de Linea).
</para>

<para>
Antes de conectar nada a su tarjeta de sonido, cerciórese de que los
niveles de volumen de todo, estén al mínimo, y si se tratase de micrófonos,
que estén apagados, o bien, lejos de los parlantes/altavoces.
</para>

</sect2>

<sect2 id="setupcd">
<title>Configuración del CD-ROM para la captura de audio.
</title>

<para>
Preparar el sistema para extraer el audio de sus CDs, es en realidad un
procedimiento bastante fácil.
</para>

<para>
Si puede oír los CDs que reproduce, a través de los parlantes/altavoces y/o el
amplificador que conecta a su tarjeta de sonido, es muy posible que pueda
también grabar de ellos.
</para>

</sect2>

<sect2 id="setupxtra">
<title>Configuraciones adicionales.
</title>

<para>
Debe entrar en su sistema como lo hace siempre, y usando un programa de mezcla,
ajustar los niveles adecuados de sonido para que la grabación suene bastante
fuerte, pero sin saturar. Yo utilizo mi oído. Con el tiempo, sabrá cuáles son
los niveles óptimos para su equipo en particular.
</para>

<para>
Insisto en que debe usted deshabilitar cualquier servicio innecesario, o
incluso iniciar el sistema en modo monousuario, en especial cuando codifique a
MP3 desde una fuente de audio. Esto es para asegurar que los servicios activos
serán los menos, y también los retrasos del sistema, a la hora de grabar.
</para>

<para>
Yo conseguí un disco SCSI separado, exclusivamente para hacer mis grabaciones
en él; lo referiré como <literal remap="tt">/mnt/mp3</literal>. Hice esto, fundamentalmente por el
rendimiento que se gana, al usar dispositivos SCSI. Por otro lado, grabando en
un disco dedicado, se asegura que las cabezas no saltarán de repente a otro
punto del disco mientras grabe.
</para>

<para>
Si precisa información respecto a cómo conectar múltiples discos en un sistema
Linux, sírvase leer el <emphasis remap="it">Multi-Disk-HOWTO</emphasis>, de Stein GJoen. Puede ayudarle.
</para>

</sect2>

</sect1>

<sect1 id="encodelin">
<title>Codificación desde la entrada de audio.
</title>

<para>
Antes que nada, cerciórese de que cuenta con espacio suficiente en el disco
duro. Tenga en cuenta que las grabaciones en calidad CD, 44.1 KHz, 16 bit
estéreo, ocupan algo de 5Mb. por minuto.
</para>

<para>
Yo normalmente grabo en calidad DAT, es decir 48KHz 16 bit stereo.
</para>

<para>
Usando <literal remap="tt">wavrec</literal>, uso la sintaxis siguiente:
</para>

<para>

<screen>
/usr/local/bin/wavrec -t 60 -s 48000 -S /mnt/mp3/temp.wav
</screen>

</para>

<para>
La primera parte es la ruta específica a <literal remap="tt">wavrec</literal>. <literal remap="tt">-t 60</literal> indica
cuanto tiempo se debe grabar, en segundos.
</para>

<para>
La tercera opción, especifica la calidad de grabación (<literal remap="tt">48000</literal> es la
frecuencia de muestreo DAT, <literal remap="tt">44100</literal> es la correspondiente a la calidad del
CD).
</para>

<para>
La ultima opción, indica la trayectoria y archivo destino.
</para>

<para>
Para ver la lista completa de parámetros, ejecute <literal remap="tt">waverec --help</literal>, o
lea la página del <literal remap="tt">man</literal>ual correspondiente.
</para>

<para>
Este procedimiento, producirá un archivo WAV. A continuación, necesitará
comprimirlo a formato MP3.
</para>

<para>
Use <literal remap="tt">bladeEnc</literal>, con los siguientes parámetros en su linea de comandos:
</para>

<para>

<screen>
/usr/local/bin/bladeenc [fuente] [destino] -br 256000
</screen>

</para>

<para>
La opción <literal remap="tt">-br</literal>, indica el ratio de bits por segundo, en este caso, la
he fijado al máximo (256Kbps). La trayectoria al ejecutable <literal remap="tt">bladeenc</literal>,
puede ser diferente también en su sistema.
</para>

<para>
Como anteriormente, para conocer el conjunto completo de opciones de
<literal remap="tt">bladeenc</literal>, acompáñelo con el parámetro <literal remap="tt">--help</literal>. En realidad de
momento no es un parámetro válido, pero le mostrará la lista de opciones de
todos modos.
</para>

</sect1>

<sect1 id="encodecd">
<title>Codificación desde el CD-ROM.
</title>

<para>
De nuevo, asegúrese que hay espacio suficiente en el disco duro.
</para>

<para>
Escribí un script muy simple en Perl, que extraerá las pistas de un CD y luego
las comprimirá:
</para>

<para>

<screen>
#!/usr/bin/perl

if ($ARGV[0] ne "") {

    $acount = 1;
    do {
         $cdcap = system("cdparanoia", $count, "/mnt/mp3/tmp/cdda.wav");
         $track = "$ARGV[1]/track".$count.".mp3";
         $benc = system("bladeenc/tmp/cdda.wav $track -br 256000");
         $count++;
    } until $count &#62; $ARGV[0];
    exit;

} else {
     print "Uso: cdriper [no. de pistas] [directorio destino]\n\n";
}
</screen>

</para>

<para>
Las líneas de mayor interés son:
</para>

<para>
<literal remap="tt">$cdcap = system("cdparanoia", $count, "/mnt/mp3/tmp/cdda.wav");</literal>
</para>

<para>
Esta línea llama al extractor de audio (<emphasis remap="it">ripper</emphasis>), <literal remap="tt">cdparanoia</literal>.
Aquel convierte la información de audio en crudo del CD, a un archivo en
formato WAV.  
</para>

<para>
Estoy usando <literal remap="tt">cdparanoia</literal>, pero si quiere usar CDDA2WAV, la linea de comando
sería:
</para>

<para>
<literal remap="tt">$cdcap = system("cdda2wav", $count, "/mnt/mp3/tmp/cdda.wav");</literal>
</para>

<para>
Los parámetros que siguen, son <literal remap="tt">$count</literal>: el número de pista que se va a
extraer, y la trayectoria de salida para el archivo que se obtenga. En mi
ejemplo, será el directorio tmp en mi disco SCSI MP3.
</para>

<para>
El archivo WAV que se obtiene, es convertido a Mp3 luego, usando BladeEnc.
</para>

<para>
Escribí este script para Perl, para poder <emphasis remap="it">extraer</emphasis> un CD sin tener que
extraer y comprimir cada pista, y sin usar el modo batch de CDParanoia.  Ese
modo toma más espacio en disco, ya que CDParanoia extrae el CD completo, lo que
puede llegar a significar mas de 600Mb.
</para>

<para>
Nota: Tenga en cuenta que el script de más arriba es muy básico, y carece de
ciertas habilidades, como control de errores, etc. Mejórelo a su gusto.
</para>

</sect1>

<sect1>
<title>Escuchando MP3s</title>

<para>
Muy bien, con algo de suerte, debe tener usted algunos MP3 en su disco duro,
listos para escuchar.
</para>

<para>
Los dos reproductors de Mp3 más populares para Linux son <emphasis remap="it">Xaudio</emphasis> y
<emphasis remap="it">Xmms</emphasis> (conocido desde el principio como <emphasis remap="it">X11amp</emphasis>).
</para>

<para>
Hay enlaces a sus respectivos sitios en internet, en la sección <xref linkend="software"/>
</para>

<para>
He basado este COMO en mi uso de xaudio, fundamentalmente porque puede
usarse estando o no en Xwindow.
</para>

<para>
Este programa es shareware.
</para>

<para>
Xaudio es un paquete de programas, de los que nos interesan en especial
<emphasis remap="it">xaudio</emphasis> y <emphasis remap="it">mxaudio</emphasis>.
</para>

<para>
<literal remap="tt">mxaudio</literal> tiene una interfaz muy agradable, y es fácil de usar.
</para>

<para>
Las opciones de xaudio pueden verse con el parámetro <literal remap="tt">-help</literal>. (<literal remap="tt">xaudio
-h</literal>).
</para>

<para>
Para reproducir una pista MP3, intente 

<screen>
xaudio pista.mp3
</screen>

</para>

<para>
Para reproducir un directorio, 
</para>

<para>

<screen>
xaudio *.mp3
</screen>

</para>

<para>
Ambos programas están acompañados por un archivo <literal remap="tt">README</literal>. (LÉAME)
</para>

</sect1>

<sect1 id="feedback">
<title>Críticas, comentarios y sugerencias.
</title>

<para>
Aparece hardware y software nuevo  continuamente. Si utiliza alguna versión más
moderna de los programas, o hardware que se lista en este documento, o puede
agregar cualquier cosa en esta área, por favor envíe su Información para
incluírla, a <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:phil@websentric.com"
>phil@websentric.com</ulink
></literal>, y la incluiré en futuras versiones.
</para>

<para>
Y ahora diviértase con sus MP3!
</para>

</sect1>

<sect1>
<title>Notas de la traducción al castellano.</title>

<para>
La primera versión del MP3-Como, ha sido realizada por Ariel Graneros
<literal remap="tt"><ulink
url="mailto:larocka@yahoo.com"
>larocka@yahoo.com</ulink
></literal>,
para su revisión y posterior distribución en el Insflug, por lo que encontrará
la última versión de esta traducción en <literal remap="tt"><ulink
url="http://www.insflug.org"
>http://www.insflug.org</ulink
></literal>
</para>

<para>
He tratado de llevar adelante la traducción del modo más claro posible, no
encontrando término adecuado para definir <emphasis remap="it">rip</emphasis>, optando por emplear
extraer, y proponiendo la adopción del término <emphasis remap="it">ripear</emphasis>.
</para>

</sect1>

<sect1 id="Insflug">
<title>Anexo: El INSFLUG </title>

<para>
El <emphasis remap="it">INSFLUG</emphasis> forma parte del grupo internacional <emphasis remap="it">Linux Documentation
Project</emphasis>, encargándose de las traducciones al castellano de los Howtos,
así como de la producción de documentos originales en aquellos casos en los
que no existe análogo en inglés, centrándose, preferentemente, en documentos
breves, como los <emphasis>COMOs</emphasis> y <emphasis>PUFs</emphasis> (<emphasis remap="bf">P</emphasis>reguntas de <emphasis remap="bf">U</emphasis>so
<emphasis remap="bf">F</emphasis>recuente, las <emphasis remap="it">FAQs</emphasis>. <literal remap="tt">:)</literal> ), etc.
</para>

<para>
Diríjase a la sede del Insflug para más información al respecto.
</para>

<para>
En ella encontrará siempre las <emphasis remap="bf">últimas</emphasis> versiones de las traducciones
«oficiales»:  <literal remap="tt"><ulink
url="http://www.insflug.org"
>www.insflug.org</ulink
></literal>. Asegúrese de comprobar cuál es la última
versión disponible en el Insflug antes de bajar un documento de un
servidor réplica. 
</para>

<para>
Además, cuenta con un sistema interactivo de gestión de fe de erratas y
sugerencias en línea, motor de búsqueda específico, y más servicios en los
que estamos trabajando incesantemente.
</para>

<para>
Se proporciona también una lista de los servidores réplica (<emphasis remap="it">mirror</emphasis>)
del Insflug más cercanos a Vd., e información relativa a otros recursos en
castellano.
</para>

<para>
En <literal remap="tt"><ulink
url="http://www.insflug.org/insflug/creditos.php3"
>http://www.insflug.org/insflug/creditos.php3</ulink
></literal> cuenta con una
detallada relación de las personas que hacen posible tanto esto como las
traducciones.
</para>

<para>
¡Diríjase a <literal remap="tt"><ulink
url="http://www.insflug.org/colaboracion/index.php3"
>http://www.insflug.org/colaboracion/index.php3</ulink
></literal> si desea
unirse a nosotros!.
</para>

<para>
«Cartel» Insflug, <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:cartel@insflug.org"
>cartel@insflug.org</ulink
></literal>. 
</para>

</sect1>

</article>
