<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1" ?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook V4.1.2//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.1.2/docbookx.dtd">

<article>

<articleinfo>

<title>Sound Blaster AWE 32/64 mini-CÓMO</title>

<author>
<firstname>Marcus</firstname>
<surname>Brinkmann</surname>
<affiliation><address><email>Marcus.Brinkmann@ruhr-uni-bochum.de</email></address></affiliation>
</author>

<othercredit>
<firstname>Diego</firstname>
<surname>Berrueta</surname>
<affiliation><address><email>berrueta@geocities.com</email></address></affiliation>
<contrib>Traducción al Castellano</contrib>
</othercredit>

<othercredit>
<firstname>Francisco Javier</firstname>
<surname>Fernández</surname>
<affiliation><address><email>serrador@arrakis.es</email></address></affiliation>
<contrib>Revisión 1</contrib>
</othercredit>

<pubdate>v1.2, 11 de enero de 1998; traducción: 17 de junio de 1998; Revisión Agosto 2002</pubdate>

<abstract>

<para>
Este documento describe cómo instalar y configurar una Sound Blaster 32 (SB AWE 32, SB AWE 64) de Creative Labs en un sistema Linux utilizando la extensión del controlador de sonido para AWE escrito por Takashi Iwai. También cubre ciertas herramientas y reproductores para la serie SB AWE. El sistema empleado es una distribución Debian GNU/Linux, pero debería funcionar en cualquier sistema Linux.
</para>

</abstract>

</articleinfo>

<sect1>
<title>Introducción </title>

<para>
Este es el CÓMO de la Sound Blaster AWE. Le proporciona información detallada 
acerca de cómo sacar todo el partido a su Sound Blaster 32 o superior, 
incluyendo la síntesis por tabla de ondas (Wave Table). Este documento cubre 
todas las tarjetas SB desde la SB 32 hacia delante. 
</para>

<para>
La serie Sound Blaster es bien conocida en la comunidad DOS y Windows, y gran 
cantidad de usuarios de Linux quieren utilizar estas tarjetas también en 
Linux. Desgraciadamente, Creative Labs sólo proporciona controlador de sonido 
para Windows y DOS, de manera que no es tan sencillo instalar y utilizar una 
tarjeta SB bajo Linux. Este documento intenta describir cómo puede usted 
utilizar las características de las tarjetas de la serie SB AWE bajo un 
entorno Linux. 
</para>

<sect2>
<title>Agradecimientos </title>

<para>
Este documento contiene información que obtuve del FAQ sobre el controlador para
AWE y el FAQ sobre ISA PnP. Vea la sección <xref linkend="fuentes"/>
para más detalles. Gracias a sus autores, es posible utilizar la SB AWE.
</para>

<para>
Gran cantidad de trabajo esencial fue realizado por 
<ulink
url="http://www.4front-tech.com/usslite"
>Hannu Savolainen</ulink
>, que desarrolló el controlador
que viene con el núcleo de Linux. ¡Gracias!
</para>

<para>
Quiero agradecer a <ulink
url="mailto:n.bern@mail.protos.it"
>Nicola Bernardelli</ulink
> por 
probar aquello relacionado con la AWE64. Si él, muchos errores no habrían sido
detectados. 
</para>

<para>
Gracias a las <literal remap="tt"><ulink
url="ftp://sunsite.unc.edu/pub/Linux/utils/text/sgml-tools-0.99.0.tar.gz"
>SGML Tools</ulink
></literal>, este documento está disponible en varios formatos,
todos generados de un único documento original.
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Versiones </title>

<para>
<variablelist>

<varlistentry>
<term>Versión 1.0</term>
<listitem>
<para>
primera versión.
</para>
</listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
<term>Versión 1.1</term>
<listitem>
<para>
corrección ortográfica (gracias a Curt), añadida información sobre la versión requerida de <literal remap="tt">isapnp</literal>, ahora disponible a través de
sunsite y otros servidores.
</para>
</listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
<term>Versión 1.2</term>
<listitem>
<para>
disponible versión en francés, correcciones menores y mejoras
ortográficas (gracias a <literal remap="tt">ispell</literal>)
</para>
</listitem>
</varlistentry>
</variablelist>
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Nuevas versiones de este documento </title>

<para>
La última versión puede ser encontrada en mi página web, como <ulink
url="http://homepage.ruhr-uni-bochum.de/Marcus.Brinkmann/soundblaster.html"
>Sound Blaster AWE HOWTO</ulink
>.
</para>

<para>
Nuevas versiones de este documento serán depositadas en varios servidores de
ftp anónimo que almacenan este tipo de información, incluyendo <literal remap="tt"><ulink
url="ftp://sunsite.unc.edu/pub/Linux/docs/HOWTO/mini"
>ftp://sunsite.unc.edu/pub/Linux/docs/HOWTO/mini</ulink
></literal>.
</para>

<para>
Versiones en hipertexto de este y otros documentos HOWTO están disponibles en
muchos servidores WWW, incluyendo <literal remap="tt"><ulink
url="http://sunsite.unc.edu/LDP/"
>http://sunsite.unc.edu/LDP/</ulink
></literal>.
La mayoría de distribuciones de Linux en CD-ROM incluyen estos documentos,
generalmente en el directorio <literal remap="tt">/usr/doc</literal>.
</para>

<para>
Gracias a Arnaud Launay, <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:zoro@lsol.tm.fr"
>zoro@lson.tm.fr</ulink
></literal>, existe una versión en francés de este documento.
La última versión puede encontrarse, via http en <literal remap="tt"><ulink
url="http://www.freenix.fr/linux/HOWTO"
>http://www.freenix.fr/linux/HOWTO</ulink
></literal> o via ftp anónimo en
<literal remap="tt"><ulink
url="ftp://ftp.lip6.fr/pub/linux/french/docs/HOWTO"
>ftp://ftp.lip6.fr/pub/linux/french/docs/HOWTO</ulink
></literal>.
</para>

<para>
Si usted hace una traducción de este documento a otra lengua, comuníquemelo e
incluiré aquí una referencia.
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Comentarios </title>

<para>
Confío en usted, el lector, para hacer útil este CÓMO. Si tiene alguna
sugerencia, correción o comentario, por favor, envíemelo a <literal remap="tt"><ulink
url="Marcus.Brinkmann@ruhr-uni-bochum.de"
>Marcus.Brinkmann@ruhr-uni-bochum.de</ulink
></literal>, e intentaré añadirlo en la
próxima revisión.
</para>

<para>
Será especialmente bienvenida la información acerca del proceso de arranque
(guiones de arranque, etc) de otras conocidas distribuciones de Linux, como
Red Hat o SuSE Linux.
</para>

<para>
Si usted publica este documento en un CD-ROM o en papel, agradecería que me
enviase una copia. Envíeme un mensaje para conocer mi dirección postal.
Considere también hacer una donación al Proyecto de Documentación de Linux para
apoyar la documentación gratuita para Linux. Contacte con el coordinador de
los CÓMO de Linux, Greg Hankins, <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:gregh@sunsite.unc.edu"
>gregh@sunsite.unc.edu</ulink
></literal>, para más información.
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Distribution Policy </title>

<para>
N. del T.: para evitar confusiones, no se ha traducido esta sección. 
</para>

<para>
Copyright 1997 Marcus Brinkmann. 
</para>

<para>
This HOWTO is free documentation; you can redistribute it and/or
modify it under the terms of the GNU General Public License as 
published by the Free Software Foundation; either version 2 of the
License, or (at your option) any later version. 
</para>

<para>
This document is distributed in the hope that it will be useful, but
<emphasis remap="bf">without any warranty</emphasis>; without even the implied warranty of
<emphasis remap="bf">merchantability</emphasis> or <emphasis remap="bf">fitness for a particular purpose</emphasis>.
See the GNU General Public License for more details. 
</para>

<para>
You can obtain a copy of the GNU General Public License by writing to
the <ulink
url="http://www.fsf.org"
>Free Software Foundation</ulink
>,
Cambridge, MA 02139, USA. 
</para>

</sect2>

</sect1>

<sect1>
<title>Antes de empezar </title>

<sect2>
<title>Introducción </title>

<para>
Este documento intenta ayudarle para instalar y usar una Sound Blaster AWE 32
o Sound Blaster AWE 64 en su sistema Linux. El sistema de referencia es un
<ulink
url="http://www.debian.org"
>Debian GNU/Linux</ulink
> bajo una plataforma
Intel i586, pero debería funcionar con cualquier otra distribución de Linux y
cualquier otra plataforma soportada por el controlador de sonido de Linux (las
diferencias, si existen, se comentarán según aparezcan).
</para>

<para>
Asegúrese de leer detenidamente el CÓMO sobre Sonido en Linux (vea la
sección <xref linkend="masinformacion"/>).
Considero que mi documento es un suplemento a este CÓMO, y en él encontrará
más información sobre los temas no tratados aquí.
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Notas generales sobre las tarjetas SB AWE </title>

<para>
La tajeta SB AWE 32 proporciona un dispositivo de sonido convencional,
síntesis estándar OPL-2/OPL-3, un puerto MPU-401 MIDI y 32 voces EMU 8000 por
síntesis de tabla de ondas (para una explicación de estos términos, acuda a
"Sonido en Linux, CÓMO"). Uno de los objetivos de este documento es hacer que
todas estas características funcionen correctamente.
</para>

<para>
La SB AWE 64 tiene las capacidades de la SB AWE 32 y añade una síntesis de
<literal remap="tt">Wave Guide</literal> de la que Creative Labs está especialmente
orgullosa. El problema para los usuarios de Linux es que las 32 voces
adicionales son generadas por sofware y enviadas a través del dispositivo
de sonido simple. Debido a que Creative Labs no considera oportuno unos
controladores para Linux, el controlador para la síntesis de
<literal remap="tt">Wave Guide</literal> sólo está disponible en Windows 3.1 y 95.
</para>

<para>
Esto significa que, desde el punto de vista del usuario de Linux, la SB AWE 32
y la SB AWE 64 son más o menos idénticas. Desde ahora, me referiré a la SB AWE
en general, y sólo mencionaré las diferencias cuando aparezcan.
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Notas generales sobre las tarjetas Plug and Play </title>

<para>
La mayoría de nuevas tarjetas para la plataforma Intel son ISA PnP, que es una
abreviatura de "Plug and Play". Esto significa que la tarjeta debe ser
configurada por el sistema operativo, y esto debe ser realizado a través de
una rutina de inicialización en el momento del arranque. En general, hay al
menos tres posibilidades para hacer esto:
</para>

<para>

<orderedlist>
<listitem>

<para>
Teniendo una BIOS PnP, que significa que la BIOS está pendiente de las
tarjetas PnP y puede configurarlas. No piense que sólo por tener una BIOS PnP
va a poder usar todas las características de la SB AWE PnP. Incluso si la BIOS
presume de soportar tarjetas PnP, lo único que hace es inicializar un
subconjunto de los puertos y direcciones usadas por la tarjeta de sonido.
Usted, probablemente, podrá reproducir sonido simple, pero no podrá escuchar
música MIDI, por ejemplo. Por esta razón, una BIOS PnP no es una solución.

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Teniendo un sistema que soporte las tarjetas PnP. El núcleo estable actual de
Linux (2.0.x) no es de esos sistemas operativos, de manera que habrá que
esperar a futuras versiones del núcleo, que soportarán dispositivos PnP.

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Teniendo un programa especial, ejecutado en el momento del arranque, que
inicializa las tarjetas PnP. Esta es la forma con la que trabajaremos.
</para>
</listitem>

</orderedlist>

</para>

<para>
El programa más común para inicializar las tarjetas PnP bajo Linux son las
<literal remap="tt">isapnptools</literal> (vea la sección <xref linkend="fuentes"/> y la
sección <xref linkend="isapnp"/>). Este programa permite, de forma
flexible, configurar todas las tarjetas PnP de su sistema, no sólo la tarjeta
de sonido.
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Notas generales sobre los módulos cargables para el núcleo </title>

<para>
Algunos controladores de dispositivo pueden estar disponibles como módulos en
lugar de compilarlos dentro del núcleo. Puede encontrar más información acerca
de los módulos en el CÓMO del Núcleo y el CÓMO de los Módulos (vea la sección
<xref linkend="masinformacion"/>).
</para>

<para>
Si usted tiene una tarjeta PnP, usted <emphasis>debe</emphasis> instalar el soporte de sonido
como un módulo cargable por el núcleo. Esto significa que no puede incluir el
controlador de sonido en el núcleo, sino que debe prepararlo como un módulo
que pueda ser cargado por el núcleo en tiempo de ejecución. Esto es así porque
el núcleo será instalado antes de que las tarjetas ISA PnP puedan ser
configuradas, y el controlador de sonido tiene que ser cargado después de que
la tarjeta ISA PnP esté configurada.
</para>

<para>
El módulo de sonido para el núcleo puede ser cargado manualmente, con
<literal remap="tt">insmod sound</literal> o <literal remap="tt">modprobe -a sound</literal>, o en un guión de arranque
de su sistema Linux (en Debian, es suficiente con añadir sólo una línea,
conteniendo <literal remap="tt">sound</literal>, a <literal remap="tt">/etc/modules</literal>). Otra posibilidad es
arrancar <literal remap="tt">kerneld</literal>, un demonio que instala y desinstala los módulos del
núcleo según se necesiten.
</para>

<para>
Observe que el <literal remap="tt">kerneld</literal> puede no ser la mejor solución para el
controlador de sonido de la AWE, porque tarda en cargar el módulo en el
núcleo, especialmente si usted quiere usar la síntesis por tabla de ondas y
carga un gran banco de fuentes de sonido, que se debe hacer cada vez que se
inserte el módulo. Debido a que <literal remap="tt">kerneld</literal> elimina los módulos no
utilizados durante el último minuto (por defecto), es posible que sea mejor
insertar el módulo de sonido manualmente o en el arranque. Observe que
haciéndolo de esta manera, evitamos que <literal remap="tt">kerneld</literal> elimine el módulo
cuando esté desocupado. En conclusión: usted puede insertar el módulo
manualmente y usar <literal remap="tt">kerneld</literal> al mismo tiempo. Los dos métodos no entran
en conflicto, y <literal remap="tt">kerneld</literal> no se preocupará del módulo de sonido.
</para>

<para>
Esto es especialmente útil si la configuración del mezclador se modifica
después de desinstalar y reinstalar el módulo. Una solución a este problema se
proporciona en la sección <xref linkend="mezclando"/> (donde se
describe cómo puede usted arrancar el mezclador automáticamente cuando el
módulo de sonido es insertado). Sin embargo, <literal remap="tt">kerneld</literal> tarda tiempo en
cargar el módulo, el banco de fuentes de sonido y en arrancar el mezclador, y
esa es otra razón por la cual es mejor instalar el módulo de sonido al
arrancar y no permitir a <literal remap="tt">kerneld</literal> eliminarlo.
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Notas generales acerca del controlador de sonido del núcleo </title>

<para>
Usted puede instalar el soporte de sonido incluido en el núcleo o como un
módulo cargable. Si usted tiene una tarjeta PnP, debe seguir el segundo
método, porque la tarjeta PnP debe ser inicializada por las
<literal remap="tt">isapnptools</literal> antes que el módulo quede instalado.
</para>

<para>
Como podrá imaginar, va a tener que recompilar el núcleo. Le daré algunas
pistas acerca de ello después. Por ahora, hablemos del soporte de sonido en el
núcleo. El núcleo viene con la versión gratuita (y reducida) del controlador
de sonido OSS (USS). La versión actual de este controlador (3.5.4) no tiene
soporte completo para la SB AWE, pero sí para la SB 16. De manera que usted
puede tener sonido simple y síntesis OPL-2/OPL-3 si lo usa, pero no podrá
escuchar música MIDI con la síntesis por tabla de ondas.
</para>

<para>
Si usted quiere usar el dispositivo de tabla de ondas, puede comprar el
controlador comercial en <ulink
url="http://www.4front-tech.com"
>4Front Technologies</ulink
> (por favor, ¿alguien puede confirmar esto?),
o puede parchear el núcleo con la extensión del controlador de sonido para AWE
32 de Takashi Iwai. La primera alternativa queda fuera del objetivo de este 
documento, queda como última opción. 
</para>

<para>
La extensión del controlador de sonido para AWE32 (vea la sección <xref linkend="fuentes"/>) está publicada bajo la GNU copyright license, e 
incluye utilidades para hacer uso de la síntesis de ondas EMU 8000 de las 
tarjetas SB AWE. 
</para>

<para>
El <literal remap="tt">awedrv</literal> está ya incluido en el árbol de los fuentes del núcleo 
(empezando desde algún núcleo de los 2.1.x), pero quizás desee actualizar los 
fuentes en el árbol del núcleo porque pueden estar atrasados.
</para>

</sect2>

</sect1>

<sect1>
<title>Cómo instalar el soporte de sonido para la SB AWE </title>

<sect2>
<title>Lo que va a necesitar </title>

<para>
Estos son los requerimientos para trabajar con una tarjeta SB AWE bajo Linux:
</para>

<para>

<itemizedlist>
<listitem>

<para>
Un sistema Linux correctamente instalado (por ejemplo, la distribución
Debian GNU/Linux).
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Una tarjeta SB AWE 32 o compatible (por ejemplo, SB32, SB32 PnP, SB AWE64,
...).
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Las fuentes del núcleo de Linux, incluyendo el controlador de sonido OSS/Free
(generalmente incluido, compruebe
<literal remap="tt">/usr/src/Linux/controladors/sound/Readme</literal>).
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Las extensiones del controlador de sonido para AWE 32.
</para>
</listitem>

</itemizedlist>

</para>

<para>
Si usted tiene una tarjeta PnP, necesitará además:
</para>

<para>

<itemizedlist>
<listitem>

<para>
La herramienta <literal remap="tt">isapnptools</literal>.
</para>
</listitem>

</itemizedlist>

</para>

<para>
Vea la sección <xref linkend="fuentes"/> para informarse sobre dónde
conseguir todos estos programas. 
</para>

<para>
Si usted tiene un sistema Debian GNU/Linux, esto significa que necesitará los 
paquetes <literal remap="tt">kernel-source-version</literal>, <literal remap="tt">awe-drv</literal> y quizás el 
paquete <literal remap="tt">isapnptools</literal>. Pueden ser útiles los otros paquetes 
<literal remap="tt">awe-*</literal>, pero no son esenciales. Es muy recomendable el paquete 
<literal remap="tt">kernel-package</literal> para facilitar la compilación e instalación del 
núcleo.
</para>

</sect2>

<sect2 id="isapnp">
<title>Comenzando  </title>

<para>
Supongamos que tiene correctamente instalada la tarjeta en una ranura de la 
placa base, y quizás la ha probado bajo DOS o Windows. 
</para>

<para>
El siguiente paso es inicializar la tarjeta al arrancar si y sólo si es una 
tarjeta PnP. Consulte la documentación del paquete <literal remap="tt">isapnptools</literal> para 
compilarlo e instalarlo (si no viene ya compilado), y ejecute: 
</para>

<para>

<screen>
# pnpdump &#62; /etc/isapnp.conf
</screen>

</para>

<para>
como root. Esto debería generar un fichero de configuración adecuado para sus 
tarjetas PnP, y con todos los dispositivos con comentarios. Edite este 
fichero cuidadosamente, y compare los valores para los canales DMA, las bases 
IO e interrupciones con la configuración de las tarjetas bajo DOS o Windows, 
si es posible (con Windows 95 puede ver los recursos usados en la opción
<literal remap="tt">recursos</literal> del <literal remap="tt">gestor de dispositivos</literal>). Si tiene problemas, 
lea detenidamente la documentación que viene con <literal remap="tt">isapnptools</literal>. 
</para>

<para>
<emphasis>ATENCIÓN:</emphasis> <literal remap="tt">isapnptools</literal> suele fallar al detectar los tres puertos 
del dispositivo de tabla de ondas de la SB AWE. Compruebe detenidamente la 
entrada <literal remap="tt">WaveTable</literal> en <literal remap="tt">isapnp.conf</literal> y compárelo con el ejemplo 
que encontrará al final de este CÓMO. Ajuste la dirección base de IO si es 
necesario. 
</para>

<para>
<emphasis>ATENCIÓN:</emphasis> De acuerdo con el <literal remap="tt">isapnp-faq</literal>, a veces <literal remap="tt">isapnp</literal> 
falla al programar el número del dispositivo lógico. Si encuentra mensajes de 
error como el siguiente:
</para>

<para>

<screen>
Error occurred executing request 'LD 2' on or around line...
</screen>

</para>

<para>
entonces intente añadir <literal remap="tt">(VERIFYLD N)</literal> al principio de 
<literal remap="tt">isapnp.conf</literal>. Debe usar la versión 1.10 o superior para que esto 
funcione. Si no puede usar la versión 1.10 o superior, usted puede configurar 
los números del dispositivo lógico directamente. Consulte el 
<literal remap="tt">isapnp-faq</literal> para más información sobre este asunto. Si no consigue que
funcione, puede contactar conmigo (los responsables de <literal remap="tt">isapnp</literal> también
estarán interesados, supongo). 
</para>

<para>
<emphasis>ATENCIÓN:</emphasis> Asegúrese de que la última línea es <literal remap="tt">(WAITFORKEY)</literal>, 
que a veces es omitida por versiones antiguas de <literal remap="tt">pnpdump</literal>. 
</para>

<para>
Un ejemplo de <literal remap="tt">isapnp.conf</literal> para una única tarjeta PnP (la tarjeta de 
sonido) puede ser encontrado al final de este documento (vea la sección <xref linkend="isapnpconf"/>). 
</para>

<para>
Si usted tiene un sistema Debian, no necesita hacer más ajustes. 
<literal remap="tt">isapnp</literal> será iniciado en el momento de arrancar por 
<literal remap="tt">/etc/init.d/boot</literal> con este fragmento de guión, que usted puede querer 
incluir en sus guiones de arranque:
</para>

<para>

<programlisting>
# Configure the isa plug and play boards before loading
# modules. Need to do this before loading modules to get
# a chance of configuring and starting PnP boards before
# the controladors mess all this up.
#
if [ -x /etc/init.d/isapnp ]
then
  /etc/init.d/isapnp start
fi
</programlisting>

donde <literal remap="tt">/etc/init.d/isapnp</literal> es

<programlisting>
#! /bin/sh
# /etc/init.d/isapnp: configure Plug and Play boards
test -x /sbin/isapnp || exit 0
/sbin/isapnp /etc/isapnp.conf
exit 0
</programlisting>

</para>

<para>
Si usted tiene otra distribución de Linux, tendrá que adaptarse. Yo no sé qué 
hacer (¿alguien me puede enviar información más específica?). Recuerde: 
asegúrese  que <literal remap="tt">isapnp</literal> es iniciado <emphasis>antes</emphasis> de que los módulos
sean cargados (ver más adelante). 
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Compilando el núcleo </title>

<para>
Antes de recompilar el núcleo, usted debe aplicar la extensión del controlador
para AWE al controlador de sonido. Incluso si el árbol de los fuentes del núcleo 
ya incluye la extensión <literal remap="tt">awedrv</literal> (compruébelo en 
<literal remap="tt">/driverss/sound/lowlevel/</literal>), usted puede querer actualizar el 
<literal remap="tt">awedrv</literal>. Resumiendo: usted tiene que ejecutar un guión de instalación 
que aplique los parches a los fuentes del núcleo. 
</para>

<para>
Sea cuidadoso si actualiza el árbol de los fuentes del núcleo después de 
ejecutar el guión de instalación. El guión simplemente comprueba si un cierto 
fichero existe - si existe, no aplica el parche. Por tanto, elimine el fichero
<literal remap="tt">controladors/sound/lowlevel/awe&lowbar;wav.c</literal> antes de ejecutar el guión cuando 
haya actualizado las fuentes del núcleo. 
</para>

<para>
Lo siguiente que tiene que hacer es configurar el núcleo para que soporte 
sonido. Espero que sepa algo sobre compilar el núcleo; vea el CÓMO sobre 
Sonido y el CÓMO sobre el Núcleo para más detalles. Vaya al directorio raíz de
los fuentes del núcleo (por ejemplo, <literal remap="tt">/usr/src/linux</literal>), y escriba:
</para>

<para>

<screen>
# make config
</screen>

</para>

<para>
o <literal remap="tt">make menuconfig</literal> o <literal remap="tt">make xconfig</literal>. Ahora tiene que configurar
el núcleo de la manera usual. Aproveche la oportunidad para hacer un núcleo 
pequeño y potente, especialmente diseñado para su sistema. Asegúrese de 
responder "Sí" a la pregunta <literal remap="tt">Enable loadable module support</literal> si quiere
instalar el controlador de sonido como un módulo cargable (recuerde que es 
necesario si tiene una tarjeta PnP), aunque seguramente querrá responder 
afirmativamente en cualquier caso. 
</para>

<para>
En algún momento, el ordenador le preguntará si desea soporte para la tarjeta 
de sonido. Si <emphasis>no</emphasis> tiene una tarjeta PnP, puede responder <literal remap="tt">Y</literal> o <literal remap="tt">M</literal>. 
Si tiene una tarjeta PnP, <emphasis>debe</emphasis> responder <literal remap="tt">M</literal>, para disponer del 
soporte de tarjeta de sonido como módulo, por las razones ya expuestas.
</para>

<para>
Las siguientes respuestas deben ser respondidas con <literal remap="tt">Y</literal>, y todas las demás 
con <literal remap="tt">N</literal>:
</para>

<para>

<programlisting>
Sound Blaster (SB, SBPro, SB16, clones) support (CONFIG_SB) [Y/n/?]
Generic OPL2/OPL3 FM synthesizer support (CONFIG_ADLIB) [Y/n/?]
/dev/dsp and /dev/audio support (CONFIG_AUDIO) [Y/n/?]
MIDI interface support (CONFIG_MIDI) [Y/n/?]
FM synthesizer (YM3812/OPL-3) support (CONFIG_YM3812) [Y/n/?]
lowlevel sound controlador support [Y/n/?]
AWE32 support (CONFIG_AWE32_SYNTH) [Y/n/?]
</programlisting>

</para>

<para>
Sólo la última es realmente para la síntesis por tabla de ondas. Las demás son
opciones de la SB 16 para el controlador OSS/Free. 
</para>

<para>
Además, debe configurar el puerto IO de la tarjeta de sonido. Mire el fichero 
<literal remap="tt">isapnp.conf</literal> para saber qué reponder. para mí, los siguientes valores por 
defecto son suficientes. Observe que el valor por defecto del guión de 
configuración del núcleo puede estar equivocado (especialmente los valores 
<literal remap="tt">SBC&lowbar;IRQ</literal> y <literal remap="tt">SB&lowbar;MPU&lowbar;BASE</literal> suelen ser incorrectos para la mayoría de las 
tarjetas). 
</para>

<para>

<programlisting>
I/O base for SB Check from manual of the card (SBC_BASE) [220]
Sound Blaster IRQ Check from manual of the card (SBC_IRQ) [5]
Sound Blaster DMA 0, 1 or 3 (SBC_DMA) [1]
Sound Blaster 16 bit DMA (_REQUIRED_for SB16, Jazz16, SMW) 5, 6 or 7
(use 1 for 8 bit cards) (SB_DMA2) [5]
MPU401 I/O base of SB16, Jazz16 and ES1688 Check from manual of the card
(SB_MPU_BASE) [330]
SB MPU401 IRQ (Jazz16, SM Wave and ES1688) Use -1 with SB16 (SB_MPU_IRQ) [-1]
</programlisting>

</para>

<para>
Ahora recompile el núcleo. Los usuarios de Debian deben usar el paquete 
<literal remap="tt">kernel-package</literal>. Este paquete hace la compilación del núcleo tan fácil
como la instalación de un paquete de Debian. Mire la documentación en 
<literal remap="tt">/usr/doc/kernel-package/</literal>. Aquí tiene una pista:
</para>

<para>

<screen>
# make-kpkg clean
# make-kpkg -revision custom.1.0 kernel_image
</screen>

</para>

<para>
y entonces <literal remap="tt">dpkg -i /usr/src/kernel-image-2.0.29&lowbar;custom.1.0&lowbar;i386.deb</literal>. 
</para>

<para>
Si tiene otra distribución de Linux, siga el método normal para compilar un 
núcleo nuevo. No olvide <literal remap="tt">make modules</literal> y <literal remap="tt">make modules&lowbar;install</literal>.
Eche un vistazo al CÓMO del sonido y quizás al CÓMO del núcleo para más 
información. 
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Reinciando </title>

<para>
Después de instalar un núcleo nuevo, debe reiniciar el equipo (asegúrese de 
tener un disco de arranque válido a mano). Cruce los dedos. 
</para>

<para>
Si usted tiene una tarjeta PnP, asegúrese de iniciar <literal remap="tt">isapnp</literal>, bien en 
un guión de arranque (como se describe más adelante), o bien manualmente:
</para>

<para>

<screen>
# /sbin/isapnp /etc/isapnp.conf
Board 1 has Identity 74 00 00 e3 10 48 00 8c 0e:  CTL0048 Serial No 58128
[checksum 74]
</screen>

</para>

<para>
Ahora puede instalar el controlador de sonido, si lo ha compilado como un 
módulo:
</para>

<para>

<screen>
# modprobe -a sound
AWE32 Sound Controlador v0.3.3e (DRAM 2048k)
</screen>

</para>

<para>
Si piensa que la detección de memoria no fue correcta (me han informado de 
alguien que tenía una AWE64 con 4096k y se detectaron 28672k), intente 
actualizar el <literal remap="tt">awedrv</literal> o especificar la cantidad de memoria en el 
fichero <literal remap="tt">/usr/src/linux/controladors/sound/lowlevel/awe&lowbar;config.h</literal>, por 
ejemplo:
</para>

<para>

<screen>
#define AWE_DEFAULT_MEM_SIZE  4096   /* kbytes */
</screen>

</para>

<para>
Lo lamento, pero en este caso tendrá que recompilar de nuevo el núcleo
(quizás compilar los módulos sería suficiente, pero no estoy seguro). 
</para>

<para>
Si funciona correctamente, usted deseará hacer que el módulo de sonido sea 
cargado automáticamente. Puede usar el <literal remap="tt">kerneld</literal> (pero es una mala 
idea, como ya se explicó), o añadir una simple línea conteniendo 
<literal remap="tt">sound</literal> a su <literal remap="tt">/etc/modules</literal> (en Debian), o añadir 
<literal remap="tt">/sbin/modprobe -a sound</literal> en su guión de arranque.
</para>

</sect2>

</sect1>

<sect1>
<title>Probando el controlador de sonido </title>

<sect2>
<title><literal remap="tt">/proc/devices, /dev/sndstat</literal></title>

<para>
Si compiló el soporte de sonido como parte del núcleo, obtendrá alguna 
información útil al arrancar. Si tiene el soporte de sonido instalado como un 
módulo cargable, puede obtener la misma información (quizás después de 
eliminar el módulo de sonido con <literal remap="tt">modprobe -r sound</literal>), con la orden:
</para>

<para>

<screen>
# modprobe -a sound trace_init=1
Sound initialization started

&#60;Sound Blaster 16 (4.13)&#62; at 0x220 irq 5 dma 1,5
&#60;Sound Blaster 16&#62; at 0x330 irq 5 dma 0
&#60;Yamaha OPL3 FM&#62; at 0x388
Sound initialization complete
AWE32 Sound Controlador v0.3.3e (DRAM 2048k)
</screen>

</para>

<para>
Si tiene <literal remap="tt">/proc</literal> como sistema de ficheros virtual, puede obtener 
información del dispositivo de sonido con:
</para>

<para>

<screen>
# cat /proc/devices
Character devices:
[...]
14 sound
[...]
</screen>

</para>

<para>
Ahora asegúrese de que tiene los dispositivos correctos instalados en 
<literal remap="tt">/dev/</literal>. Acuda al CÓMO sobre Sonido para más detalles. Ahora pregunte a
<literal remap="tt">/dev/sndstat</literal> acerca del estado del módulo de sonido:
</para>

<para>

<screen>
# cat /dev/sndstat
Sound Controlador:3.5.4-960630 (Sat Oct 11 19:35:14 CEST 1997 root,
Linux flora 2.0.29 #1 Sat Oct 11 19:12:56 CEST 1997 i586 unknown)
Kernel: Linux flora 2.0.29 #1 Sat Oct 11 19:36:23 CEST 1997 i586
Config options: 0

Installed controladors:
Type 1: OPL-2/OPL-3 FM
Type 2: Sound Blaster
Type 7: SB MPU-401

Card config:
Sound Blaster at 0x220 irq 5 drq 1,5
SB MPU-401 at 0x330 irq 5 drq 0
OPL-2/OPL-3 FM at 0x388 drq 0

Audio devices:
0: Sound Blaster 16 (4.13)

Synth devices:
0: Yamaha OPL-3
1: AWE32 Controlador v0.3.3e (DRAM 2048k)

Midi devices:
0: Sound Blaster 16

Timers:
0: System clock

Mixers:
0: Sound Blaster
1: AWE32 Equalizer
</screen>

</para>

<para>
Si no obtiene una salida como ésta, quizás haya un error en su configuración. 
Continúe y compruebe qué es lo que no funciona, y después vuelva al paso 
<xref linkend="isapnp"/>, comprobándolo todo.
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Salida - El dispositivo de sonido simple </title>

<para>
Intente conseguir un fichero <literal remap="tt">.au</literal> (Sun workstation) o un fichero de 
sonido simple (raw), y haga lo siguiente:
</para>

<para>

<screen>
# cat bell.au &#62; /dev/audio
</screen>

</para>

<para>

<screen>
# cat sample &#62; /dev/dsp
</screen>

</para>

<para>
Usted debería poder oír el contenido del fichero a través del <literal remap="tt">Audio Device 0:
Sound Blaster 16 (4.3)</literal>.
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Salida - La síntesis OPL-2/OPL-3 </title>

<para>
Si quiere usar la síntesis FM OPL-2/OPL-3 para reproducir ficheros MIDI con su
tarjeta de sonido, pruebe el programa <literal remap="tt">playmidi</literal> (vea el apéndice B).
Inícielo con:
</para>

<para>

<screen>
# playmidi -f dance.mid
</screen>

</para>

<para>
o con
</para>

<para>

<screen>
# playmidi -4 dance.mid
</screen>

</para>

<para>
El primero utilizará OPL-2, y el segundo utilizará OPL-3. Si el sonido es
malo, no eche la culpa a <literal remap="tt">playmidi</literal>: es la síntesis FM la que suena
mal.
</para>

<para>
Si usted sólo tuviera el controlador OSS/Free, esta sería la calidad de música
MIDI que podría conseguir (aparte de la síntesis por software).
Afortunadamente, usted tiene una SB AWE, y puede utilizar las posibilidades de
la tabla de ondas con la extensión del controlador de sonido para AWE.
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Salida - Síntesis por tabla de ondas </title>

<para>
La extensión del controlador para AWE viene con herramientas especiales 
(<literal remap="tt">awesfx</literal>) para hacer uso de la síntesis por tabla de ondas EMU 8000.
Primero, tiene que cargar un banco de fuentes de sonido en su tarjeta, incluso
aunque quiera usar los sonidos almacenados en la ROM. Puede obtener los 
ficheros de su instalación de Windows (busque los ficheros <literal remap="tt">*.sfb</literal> o 
<literal remap="tt">*.sf2</literal>). 
</para>

<para>
Las muestras almacenadas en ROM pueden ser cargadas con <literal remap="tt">SYNTHGM.SBK</literal>, 
las muestras reales están en <literal remap="tt">SYNTHGS.SBK</literal> y <literal remap="tt">SYNTHMT.SBK</literal>, 
además de en <literal remap="tt">SAMPLE.SBK</literal>. Puede obtener otros bancos de fuentes de 
sonido a través de ftp o www: busque la página de EMU, la página de Creative 
Labs y busque los sonidos Chaos, que son muy buenos (asegúrese de comprobar la
página de controladores para AWE). 
</para>

<para>
Intente cargar el conjunto GM (ROM) estándar con:
</para>

<para>

<screen>
# sfxload -i synthgm.sbk
</screen>

</para>

<para>
y ahora reproduzca un fichero MIDI que viene con su SB AWE:
</para>

<para>

<screen>
# drvmidi dance.mid
</screen>

</para>

</sect2>

<sect2 id="mezclando">
<title>Mezclando  </title>

<para>
Coja su programa mezclador favorito y ejecútelo. Reproduzca un fichero de 
sonido simple y dos ficheros MIDI a la vez, e intente ajustar los valores del 
mezclador. Juegue un poco con ellos, debería ser fácil. Aquí tiene una lista 
de los dispositivos y cómo son llamados:
</para>

<para>
<variablelist>

<varlistentry>
<term>Yamaha OPL-3</term>
<listitem>
<para>
Synth or FM
</para>
</listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
<term>AWE32 Controlador</term>
<listitem>
<para>
Synth or FM (¿alguien conoce un mezclador en el que
estos dos estén separados?)
</para>
</listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
<term>Sound Blaster 16 (4.13)</term>
<listitem>
<para>
PCM or DSP
</para>
</listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
<term>PC Speaker (aún sigue ahí)</term>
<listitem>
<para>
Spkr
</para>
</listitem>
</varlistentry>
</variablelist>
</para>

<para>
Otros ajustes del mezclador se refieren al CD ROM (posiblemente conectado a la
tarjeta de sonido), al volumen principal, tono... y al nivel de grabación de 
las distintas líneas de entrada (usted puede especificar qué líneas deben ser 
grabadas).
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Entrada - Tomando muestras con el dispositivo de sonido simple </title>

<para>
Usted puede grabar de diferentes fuentes: un CD ROM, un micrófono, y cualquier
cosa que pueda conectar a <literal remap="tt">line in</literal>. Ajuste los valores del mezclador. 
Reproduzca un sonido y grábelo en un fichero a través del dispositivo de 
sonido simple, por ejemplo:
</para>

<para>

<screen>
# cdplay
# dd bs=8k count=5 &#60;/dev/dsp &#62;music.au
5+0 records in
5+0 records out
# cat music.au &#62;/dev/dsp
</screen>

</para>

<para>
hará una grabación y reproducirá cinco segundos de sonido del dispositivo de 
entrada.
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>El puerto MIDI </title>

<para>
Lo siento, no hay información sobre el puerto MIDI (por ahora).
</para>

</sect2>

</sect1>

<sect1>
<title>Programas del controlador AWE </title>

<sect2>
<title><literal remap="tt">sfxload</literal></title>

<para>
Usted puede cargar muestras de sonido en su DRAM de la tarjeta de sonido con 
la herramienta <literal remap="tt">sfxload</literal>. Observe que sólo puede cargar un fichero de 
muestra por banco, y que el banco 0 es el establecido por defecto. De manera 
que, después de ejecutar <literal remap="tt">sfxload synthgs.sbk</literal>, las únicas muestras de 
sonido en la tarjeta son las muestras GS. Si quiere cargar bancos de fuentes 
de sonido adicionales, debe usar la opción <literal remap="tt">-b</literal>, por ejemplo:
</para>

<para>

<screen>
# sfxload synthgs.sbk
# sfxload -b1 sample.sbk
# drvmidi sfx.mid
</screen>

</para>

<para>
Usted puede cargar un banco de fuentes de sonido por defecto de manera 
automática cuando instale el módulo. Basta con añadir un línea como:
</para>

<para>

<screen>
post-install sound /usr/bin/sfxload synthgm.sbk
</screen>

</para>

<para>
a su fichero <literal remap="tt">/etc/conf.modules</literal>. 
</para>

<para>
Vea la documentación para más detalles acerca de <literal remap="tt">sfxload</literal>.
</para>

</sect2>

<sect2>
<title><literal remap="tt">drvmidi</literal></title>

<para>
Con el programa <literal remap="tt">drvmidi</literal>, usted puede usar el controlador de su AWE 
para reproducir ficheros MIDI. Basta con especificar el nombre del fichero 
MIDI después de la orden:
</para>

<para>

<screen>
# drvmidi waltz.mid
</screen>

</para>

<para>
Vea la documentación para más detalles acerca de <literal remap="tt">drvmidi</literal>.
</para>

</sect2>

</sect1>

<sect1>
<title>Apéndice </title>

<sect2 id="masinformacion">
<title>Más información  </title>

<para>
<variablelist>

<varlistentry>
<term>The Linux Sound HOWTO (El CÓMO del Sonido en Linux)</term>
<listitem>
<para>
Autor: Jeff Tranter, <literal remap="tt">&lt;<ulink
url="mailto:jeff_tranter@pobox.com"
>jeff_tranter@pobox.com</ulink
>&gt;</literal> 
</para>

<para>
Última versión: v1.17, 4 de Agosto de 1997 
</para>

<para>
Es importante leer bien este documento (disponible en sunsite.unc.edu y otros 
servidores). Contiene gran cantidad de información sobre compilar el núcleo 
con soporte de sonido, y explica bastante acerca de los dispositivos de 
sonido, aplicaciones, etc. Está disponible en castellano gracias a <ulink
url="http://insflug.nova.es/"
>INSFLUG</ulink
>.
</para>

<para>
He creado este CÓMO de forma que sea un complemento al CÓMO sobre Sonido.
</para>
</listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
<term>The Linux Sound Playing HOWTO (El CÓMO de la reproducción de sonido en
Linux)</term>
<listitem>
<para>
Autor: Yoo C. Chung, <literal remap="tt">&lt;<ulink
url="mailto:wacko@laplace.snu.ac.kr"
>wacko@laplace.snu.ac.kr</ulink
>&gt;</literal>
</para>

<para>
Última versión: v1.4, 13 de Mayo de 1997
</para>

<para>
Debería echar un vistazo también a este documento. Le informa sobre varios
formatos de sonido y aplicaciones para reproducirlos.
</para>
</listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
<term>The AWE Driver FAQ (Preguntas y respuestas sobre el controlador para AWE)</term>
<listitem>
<para>
Autor: Takashi Iwai <literal remap="tt">&lt;<ulink
url="mailto:iwai@dragon.mm.t.u-tokyo.ac.jp"
>iwai@dragon.mm.t.u-tokyo.ac.jp</ulink
>&gt;</literal>
</para>

<para>
Disponible en: <ulink
url="http://bahamut.mm.t.u-tokyo.ac.jp/~iwai/awedrv/awedrv-faq.html"
>http://bahamut.mm.t.u-tokyo.ac.jp/~iwai/awedrv/awedrv-faq.html</ulink
>
</para>

<para>
Si tiene problemas instalando el controlador para AWE o usando la síntesis por
tabla de ondas de su tarjeta Sound Blaster, busque aquí las respuestas.
</para>
</listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
<term>The ISA PnP FAQ (Preguntas y respuestas sobre las tarjetas ISA PnP)</term>
<listitem>
<para>
Autor: Peter Fox <literal remap="tt">&lt;<ulink
url="mailto:fox@roestock.demon.co.uk"
>fox@roestock.demon.co.uk</ulink
>&gt;</literal>
</para>

<para>
Disponible en: <ulink
url="http://www.roestock.demon.co.uk/isapnptools/isapnpfaq.html"
>http://www.roestock.demon.co.uk/isapnptools/isapnpfaq.html</ulink
>
</para>

<para>
Si tiene problemas configurando la tarjeta ISA PnP, esta es la guía que
necesita.
</para>
</listitem>
</varlistentry>
</variablelist>
</para>

</sect2>

<sect2 id="fuentes">
<title>Fuentes </title>

<para>
<variablelist>

<varlistentry>
<term><literal remap="tt">isapnptools</literal></term>
<listitem>
<para>
Autor: Peter Fox <literal remap="tt">&lt;<ulink
url="mailto:fox@roestock.demon.co.uk"
>fox@roestock.demon.co.uk</ulink
>&gt;</literal>
</para>

<para>
Última versión: 1.11
</para>

<para>
Disponible en: <ulink
url="http://www.roestock.demon.co.uk/isapnptools/index.html"
>http://www.roestock.demon.co.uk/isapnptools/index.html</ulink
>
</para>

<para>
Si envía parches, informes sobre errores o comentarios, por favor escriba
"isapnp" en la línea de contenido, y envíelo a isapnp@roestock.demon.co.uk.
</para>
</listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
<term><literal remap="tt">awedrv</literal></term>
<listitem>
<para>
Autor: Takashi Iwai <literal remap="tt">&lt;<ulink
url="mailto:iwai@dragon.mm.t.u-tokyo.ac.jp"
>iwai@dragon.mm.t.u-tokyo.ac.jp</ulink
>&gt;</literal>
</para>

<para>
Última versión: 0.4.2c
</para>

<para>
Disponible en: <ulink
url="http://bahamut.mm.t.u-tokyo.ac.jp/~iwai/awedrv/"
>http://bahamut.mm.t.u-tokyo.ac.jp/~iwai/awedrv/</ulink
>
</para>
</listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
<term>Núcleo de Linux</term>
<listitem>
<para>
Autor: Linus Torvald y muchos más
</para>

<para>
Última versión: Por el momento, la 2.0.29 (N. del T.: en el momento de la
traducción, ya estaba disponible la 2.0.34).
</para>

<para>
Disponible en: prácticamente cualquier sitio, donde puede obtener Linux <literal remap="tt">:)</literal>
</para>
</listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
<term>OSS/Free</term>
<listitem>
<para>
Autor: Hannu Savolainen (Compruebe <ulink
url="http://www.4front-tech.com/usslite"
>http://www.4front-tech.com/usslite</ulink
> antes de escribirme).
</para>

<para>
Última versión: Yo tengo la 3.5.5-beta1
</para>

<para>
Disponible en: viene con los fuentes del núcleo de Linux
</para>

<para>
Información:  <ulink
url="http://www.4front-tech.com/usslite"
>http://www.4front-tech.com/usslite</ulink
> o <ulink
url="http://personal.eunet.fi/pp/voxware"
>Servidor en Europa</ulink
>.
</para>
</listitem>
</varlistentry>
</variablelist>
</para>

</sect2>

<sect2 id="isapnpconf">
<title>Ejemplo de <literal remap="tt">isapnp.conf</literal></title>

<para>
En el fichero de configuración ISA PnP creado por pnpdump, los dispositivos
simples de las tarjetas PnP aparecen como secciones. En el listado siguiente,
fue detectada una tarjeta (la tarjeta de sonido), con cuatro dispositivos
lógicos:
</para>

<para>

<itemizedlist>
<listitem>

<para>
<literal remap="tt">LD 0</literal>: Audio Device
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
<literal remap="tt">LD 1</literal>: IDE Device
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
<literal remap="tt">LD 2</literal>: WaveTable Device
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
<literal remap="tt">LD 3</literal>: Gameport Device
</para>
</listitem>

</itemizedlist>

</para>

<para>
He dejado <literal remap="tt">LD 1</literal> sin configurar, porque no tengo ningún CD ROM
conectado al puerto IDE de mi tarjeta de sonido. Si usted no tiene puerto IDE
en su SB, entonces <literal remap="tt">LD 1</literal> será el Gameport device y <literal remap="tt">LD 3</literal> no
aparecerá.
</para>

<para>
Por favor, busque el la sección <xref linkend="isapnp"/> para más
información (importante información) acerca de este fichero.
</para>

<para>

<programlisting>
# $Id: soundblaster.xml,v 1.2 2003/03/22 18:03:15 ricardo.cervera Exp $
# This is free software, see the sources for details.
# This software has NO WARRANTY, use at your OWN RISK
#
# For details of this file format, see isapnp.conf(5)
#
# For latest information on isapnp and pnpdump see:
# http://www.roestock.demon.co.uk/isapnptools/
#
# Compiler flags: -DREALTIME -DNEEDSETSCHEDULER

(READPORT 0x0203)
(ISOLATE)
(IDENTIFY *)

# Try the following if you get error messages like
# Error occurred executing request 'LD 2' on or around line...

#(VERIFYLD N)

# ANSI string --&#62;Creative SB32 PnP&#60;--

(CONFIGURE CTL0048/58128 (LD 0
#     ANSI string --&#62;Audio&#60;--

  (INT 0 (IRQ 5 (MODE +E)))
  (DMA 0 (CHANNEL 1))
  (DMA 1 (CHANNEL 5))
  (IO 0 (BASE 0x0220))
  (IO 1 (BASE 0x0330))
  (IO 2 (BASE 0x0388))

  (ACT Y)
))

(CONFIGURE CTL0048/58128 (LD 1
#     ANSI string --&#62;IDE&#60;--

# (INT 0 (IRQ 10 (MODE +E)))
# (IO 0 (BASE 0x0168))
# (IO 1 (BASE 0x036e))

# (ACT Y)
))

(CONFIGURE CTL0048/58128 (LD 2
#     ANSI string --&#62;WaveTable&#60;--

  (IO 0 (BASE 0x0620))
  (IO 1 (BASE 0x0A20))
  (IO 2 (BASE 0x0E20))

  (ACT Y)
))

(CONFIGURE CTL0048/58128 (LD 3
#     ANSI string --&#62;Game&#60;--

  (IO 0 (BASE 0x0200))
  (ACT Y)
))

# Returns all cards to the "Wait for Key" state
(WAITFORKEY)
</programlisting>

</para>

</sect2>

<sect2 id="Grupos">
<title>Anexo: Grupos LiNUXeros en España.</title>

<para>
Francisco José Montilla,
<literal remap="tt"><ulink
url="mailto:pacopepe@nova.es"
>pacopepe@nova.es</ulink
></literal>, <literal remap="tt">FidoNet 2:345/402.22</literal> es coordinador del <emphasis>INSFLUG</emphasis>: (<emphasis>Impatient &amp; Novatous Spanish Fidonet LiNUX Users Group</emphasis>) uno de los
varios grupos de usuarios existentes en España, y más concretamente en la mejor
;-) área de FidoNet: <literal remap="tt">R34.LINUX</literal> junto con <emphasis>LuCas</emphasis> (<emphasis>LinUx en CAStellano</emphasis>).
</para>

<para>
El <emphasis remap="bf">INSFLUG</emphasis> se orienta preferentemente a la traducción de documentos breves, como los <emphasis>Howtos</emphasis> y <emphasis>PUFs</emphasis>
<footnote>

<para>
<emphasis remap="bf">P</emphasis>reguntas de <emphasis remap="bf">U</emphasis>so <emphasis remap="bf">F</emphasis>recuente, las <emphasis remap="it">FAQs</emphasis>. :)
</para>

</footnote>
, etc.
</para>

<para>
<emphasis remap="bf">LuCas</emphasis> Coordina y realiza las traducciones de las <emphasis>guides</emphasis>, es decir, documentos más extensos.
</para>

<para>
Por supuesto, la <emphasis remap="it">orientación</emphasis> de cada grupo no tiene carácter excluyente;
si quieres colaborar en las dos, ¡mejor! ;-).
</para>

<para>
Actualmente están siendo traducidos varios COMOs y FAQs, además de las
``guides''.
</para>

<para>
Otra fuente de información obligada para el recién incorporado son las <emphasis remap="bf">FAQ</emphasis>
elaboradas a partir del correo circulante por <literal remap="tt">R34.LINUX</literal> por Pablo Gómez,
<literal remap="tt"><ulink
url="mailto:pgomez@laereas.aiva.com"
>pgomez@laereas.aiva.com</ulink
></literal>, <literal remap="tt">2:341/43.40</literal>,
disponibles próximamente en los formatos habituales de documentación (ps, dvi,
html, sgml, etc) en los servidores de Internet especificados más adelante, así
como en el mismo área.
</para>

<para>
¡Necesitamos tu colaboración para futuras traducciones! si quieres unirte a nosotros ponte en contacto con:
</para>

<para>
<emphasis>INSFLUG</emphasis>:
</para>

<para>
Francisco José Montilla, <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:pacopepe@nova.es"
>pacopepe@nova.es</ulink
></literal>, <literal remap="tt">FidoNet 2:345/402.22</literal>
</para>

<para>
<emphasis>LuCas</emphasis>:

<orderedlist>
<listitem>

<para>
Juan José Amor,   <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:jjamor@infor.es"
>jjamor@infor.es</ulink
></literal>, <literal remap="tt">FidoNet 2:341/12.19</literal>
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Alfonso Belloso, <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:alfon@bipv02.bi.ehu.es"
>alfon@bipv02.bi.ehu.es</ulink
></literal>, <literal remap="tt">FidoNet 2:344/17.2</literal>
</para>
</listitem>

</orderedlist>

</para>

<para>
Puedes obtener traducciones de: 

</para>

<para>
<literal remap="tt">FidoNet:</literal>

<itemizedlist>
<listitem>

<para>
<literal remap="tt">Elektra (95) 4164934/4161749 33k6/14k4</literal>
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
<literal remap="tt">La Voix (95) 4275081/4275321 28k8/14k4</literal>
</para>
</listitem>

</itemizedlist>

</para>

<para>
Si se da el caso de que carezcas de acceso a Internet, y no encuentras los COMOs
en alguna de estas dos direcciones, no dudes en ponerte en contacto conmigo, y
me encargaré de subirlas a alguna de las dos.
</para>

<para>
Por último, recordarte que un inmejorable lugar para estar informado, así como consultar y discutir todo
lo relacionado con LiNUX lo tienes en FidoNet, en <literal remap="tt">R34.LINUX</literal>.
</para>

<para>
Actualmente, ambos grupos poseen las siguientes listas de correo:
</para>

<para>

<itemizedlist>
<listitem>

<para>
LuCas: <literal remap="tt">lucas@bipv02.bi.ehu.es</literal>
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
INSFLUG: <literal remap="tt">insflug@nova.es</literal>
</para>
</listitem>

</itemizedlist>

</para>

<para>
Ambas son listas tipo majordomo; para suscribirte, por ejemplo a la del
INSFLUG, envía un email a <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:majordomo@nova.es"
>majordomo@nova.es</ulink
></literal>, con "<literal remap="tt">subscribe insflug</literal>" en el cuerpo del mensaje.
</para>

<para>
Dispones de todos los ``COMOs'' traducidos hasta ahora, así como información puntual sobre el INSFLUG y temas relacionados en:
</para>

<para>
<literal remap="tt"><ulink
url="http://www.insflug.nova.es"
>http://www.insflug.nova.es</ulink
></literal>
en sus versiones <literal remap="tt">html</literal>, y listas para bajar, en <literal remap="tt"><ulink
url="ftp://ftp.insflug.nova.es"
>http://ftp.insflug.nova.es</ulink
></literal>
</para>

<para>
Otro buen punto de búsqueda, consulta, y obtención de la documentación traducida,
en formato HTML, con links a los demás formatos, así como las traducciones de las guías traducidas por LuCAS es:
</para>

<para>
<literal remap="tt"><ulink
url="http://lucas.ctv.es/"
>http://lucas.ctv.es/</ulink
></literal>
</para>

<para>
junto con su <literal remap="tt">ftp</literal>:
</para>

<para>
<literal remap="tt"><ulink
url="http://ftp.infor.es/pub/LuCAS"
>ftp://ftp.infor.es/pub/LuCAS/</ulink
></literal>
</para>

<para>
Tanto el INSFLUG, como LuCAS, y todos los traductores implicados, esperamos que
esta traducción te haya sido de utilidad.
</para>

</sect2>

</sect1>

</article>
