%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Capítulo: Documentación y ayuda - 1h %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\chapter{Documentación y ayuda}
\label{cha:ayuda}

Una de las importantes características de todo sistema GNU/Linux es
la calidad y cantidad de documentación que se incluye. Desde
páginas manuales, ``COMOs'', guías, libros, el usuario tiene todo
a su disposición para informarse de cada detalle del sistema.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Sección: Filosofía RTFM %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Filosofía RTFM}
\label{sec:rtfm}
La gran disponibilidad de documentación generó una costumbre entre los
usuarios de GNU/Linux, la \emph{Filosofía RTFM: Read The
Fucking Manual} que en castellano se diría \emph{Lea Los Malditos Manuales}.
A mucha gente les resulta molesto que los recién iniciados (y los no
tan nuevos) suelan preguntar cosas triviales sin siquiera leer
la documentación que acompaña a las distribuciones.

Al existir toda clase de información sobre el sistema, uno debe
informarse lo más posible por su cuenta antes de pedir ayuda, esta
es una forma de cortesía ante los demás, y es la forma en que se
comporta la gente de la ``comunidad GNU/Linux''.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Seccion: Paginas Manual y COMOs %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Páginas Manual y COMOs}
Las \emph{Páginas Manual} se les llama a la documentación en
línea del sistema, existe una página manual por casi cada comando
del GNU/Linux. La forma de consultar esta documentación (en una
terminal de texto) es mediante el comando \comando{man} seguido del
comando que se quiere obtener información. Por ejemplo, si
necesitamos ver las opciones del comando \comando{mount} (para montar
sistemas de archivos), se debería ejecutar \comando{man mount}.

Los COMOs\footnote{En Inglés se los llama HOWTOs} son documentos en
forma de ``recetas'' sobre cómo realizar diferentes tareas
específicas en el sistema. Estos documentos se encuentran en el
directorio principal de documentación del GNU/Linux:
\comando{/usr/doc}, en el subdirectorio \comando{HOWTO}, están en
formato de texto plano, por lo que es posible utilizar cualquier
editor de texto (el \emph{Editor de texto} por ejemplo), también se
encuentran en formato HTML, para poder visualizarlos con cualquier
navegador de web.

Si los \emph{COMOs} no se encuentran en el sistema, se los puede
instalar de la forma indicada en el capítulo \ref{cha:rpm}.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Sección: Documentos %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Documentos}
Además de la documentación en línea y los COMOs, existen verdaderos
manuales, que vienen incluídos en cada distribución. Originalmente
estos manuales existían en el idioma Inglés, pero gracias al esfuerzo
del proyecto \emph{LuCAS} (Linux en Castellano), en la actualidad
existe una gran cantidad de documentación en nuestro idioma.

Las últimas versiones de los manuales en castellano se pueden
obtener del sitio web de LuCAS (\sitio{http://lucas.hispalinux.es})

Los manuales que están disponibles en castellano son:
\begin{description}

\item[LIPP] 
\emph{Linux Instalación y Primeros Pasos}, una guía bien 
básica, especial para los recién iniciados.

\item[GLUP] 
\emph{Guía del Usuario de Linux}, especial para todos los 
usuario de GNU/Linux, abarca las tareas mas cotidianas como por
ejemplo edición de archivos, manejo en el shell, manejo del entorno
gráfico, entre otras.

\item[GARL]
\emph{Guía de Administración de Redes en Linux}, una guía avanzada sobre 
la configuración de los diferentes servicios de red que un servidor
GNU/Linux puede proveer.

\item[GULP]
\emph{Guía Linux de Programación}, al momento de la redacción de este 
curso, la GULP se halla en desarrollo, incluye diferentes aspectos de 
la programación en C del sistema, desde los conceptos básicos hasta la 
programación con semáforos.

\item[Guía del núcleo], un libro ideal para \emph{hackers}\footnote{Es conveniente aclarar que estamos hablando de hackers y no crackers, los crackers son aquellas personas con algun problema psicológico que tienden a hacer daño}, programadores y entusiastas de lo desconocido.

\end{description}

Todos estos manuales y algunos más se pueden obtener en varios
formatos del sitio de LuCAS
\sitio{http://lucas.hispalinux.es/htmls/manuales.html}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Sección: Listas y sitios en Internet %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Listas y sitios en Internet}
\label{sec:ListasYSitios}
En esta sección, se proveerá al lector de una lista de recursos en
Internet, desde los que puede extraer información de todo tipo, y
también software para GNU/Linux.

\subsection{Sitios de interés}
\begin{description}
\item[\sitio{http://www.linux.org}] Sitio oficial del Linux, el
n\'ucleo del sistema GNU/Linux, aquí se encuentran entre otras
cosas, las últimas versiones del núcleo a medida que se van publicando.

\item[\sitio{http://www.linux.com}] Sitio dedicado a dar información
general sobre muchos aspectos del sistema.

\item[\sitio{http://www.freshmeat.net}] Este sitio está dedicado a la
recolección de software libre de todo tipo, dividido por
categorías.

\item[\sitio{http://metalab.unc.edu}] Repositorio de software y
distribuciones de GNU/Linux

\item[\sitio{http://www.linux.org.ar}] Sitio del grupo de usuarios
LUGar, radicado en Buenos Aires.

\item[\sitio{http://www.lugli.org.ar}] Sitio del grupo de usuarios
LUGLi, radicado en Santa Fe.

\item[\sitio{http://www.lugro.org.ar}] Sitio del grupo de usuarios
LUGro, radicado en Rosario.

\item[\sitio{http://www.lunix.com.ar}] Proveedor de soluciones de red con 
servidores GNU/Linux y educación en distintos niveles.

\end{description}

\subsection{Listas de correo}
Las listas de correo son un recurso muy útil a la hora de solucionar
problemas, el hecho de que participe mucha gente en estas listas hace más
factible el recibir una respuesta a algún pedido o consulta que se
realice.

Las reglas de convivencia en dichas listas, aconsejan a los
participantes ayudar cada vez que se pueda, y antes de consultar algo,
leer toda la documentación posible (ver sección \ref{sec:rtfm}) de
esta manera no se genera \emph{tráfico} innecesario en la
lista.

Estas son algunas de las listas existentes en castellano:
\begin{description}

\item[LuCAS] \sitio{LuCAS@hispalinux.es}, para suscribirse se debe enviar 
un correo electrónico a la dirección \sitio{lucas-request@hispalinux.es} y en el
tema debe ir la palabra ``subscribe''

\item[L-Linux] \sitio{l-linux@calvo.teleco.ulpgc.es}, para suscribirse 
se debe enviar un correo electrónico a la dirección
\sitio{majordomo@calvo.teleco.ulpgc.es} y en el cuerpo del mensaje
debe ir lo siguiente: {\tt subscribe l-linux}

\item[LUGLi] \sitio{linux@unl.edu.ar}, para suscribirse se debe enviar un
correo electrónico a la dirección \sitio{linux-request@unl.edu.ar} con la palabra
``subscribe'' en el tema.

\item[LUGar-Gral] \sitio{lugar-gral@linux.org.ar}, para suscribirse se debe
enviar un correo electrónico a \sitio{majordomo@linux.org.ar} y en el texto del mensaje incluir {\tt subscribe l-linux}.

\item[Linux-QMD] \sitio{linux-qmd@calvo.teleco.ulpgc.es}, para suscribirse 
se debe enviar un correo electrónico a la dirección
\sitio{majordomo@calvo.teleco.ulpgc.es} y en el cuerpo del mensaje
debe ir lo siguiente: {\tt subscribe linux-qmd}

\end{description}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Sección: Linux en Santa Fe, Argentina %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Linux en Santa Fe, Argentina}
Aunque quizás no parezca, GNU/Linux está tomando muchos adeptos en
Santa Fe, es utilizado exitosamente en varios proveedores de Internet,
así como también en oficinas de empresas públicas y privadas.

Actualmente existe el \emph{LUGLi} (GNU/Linux Users Group del
Litoral), que concentra a los usuarios del Litoral argentino, su sitio
web está en \sitio{http://www.lugli.org.ar}. Entre sus actividades
principales, la gente del \emph{LUGLi} participa de una lista de
correo, donde cada uno puede consultar sobre temas variados
relacionados con GNU/Linux, para suscribirse a dicha lista, remitirse
a la sección \ref{sec:ListasYSitios}.

