<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1" ?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook V4.1.2//EN"
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.1.2/docbookx.dtd">

<article>

<articleinfo>

<title>Unidad JAZ: mini-COMO</title>

<author>
<firstname>Bob Willmot, <ulink
url="mailto:bwillmot@cnct.com"
>bwillmot@cnct.com</ulink
>

Traductor: Iñaki Martínez Díez, <ulink
url="mailto:imd@redestb.es"
>imd@redestb.es</ulink
></firstname>
</author>

<pubdate>v1.3, 05 Agosto de 1996</pubdate>

<abstract>

<para>
Este COMO cubre la configuración y uso de la unidad extraíble Iomega JAZ bajo Linux y
las herramientas software disponibles para ella.
</para>

</abstract>

</articleinfo>

<sect1>
<title>Introducción</title>

<para>
La unidad Iomega Jaz es una unidad de disco extraíble cuyos discos tienen
una capacidad de 1021 megabytes. Esta actualmente disponible en
configuraciones SCSI externas e internas. Iomega planea sacar al mercado una
versión IDE interna.
</para>

<para>
Este documento describe cómo usar la unidad Jaz con Linux. Ya que éste es un
dispositivo SCSI, es importante que se lea el <emphasis remap="it">SCSI HOWTO</emphasis> de Drew Eckhardt
también:
<literal remap="tt"><ulink
url="http://sunsite.unc.edu/pub/Linux/docs/HOWTO/SCSI-HOWTO"
>http://sunsite.unc.edu/pub/Linux/docs/HOWTO/SCSI-HOWTO</ulink
></literal>
</para>

<para>
Me gustaría agradecer a la siguientes personas sus contribuciones e
informaciones que me han proporcionado.
</para>

<para>

<itemizedlist>
<listitem>

<para>
Grant Gunther, 
<literal remap="tt"><ulink
url="mailto:grant@torque.net"
>grant@torque.net</ulink
></literal>
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Tom Poindexter, 
<literal remap="tt"><ulink
url="mailto:tpoindex@nyx.net"
>tpoindex@nyx.net</ulink
></literal>
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Todd Woods, 
<literal remap="tt"><ulink
url="mailto:woods@cs.uiowa.edu"
>woods@cs.uiowa.edu</ulink
></literal>
</para>
</listitem>

</itemizedlist>

</para>

<para>
Si tienes algún comentario/sugerencia/corrección por favor envíalos a:
Bob Willmot, <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:bwillmot@cnct.com"
>bwillmot@cnct.com</ulink
></literal>
</para>

</sect1>

<sect1>
<title>Los discos Jaz</title>

<para>
Los discos Jaz (cartuchos) contienen tres discos (floppys) de 3.5" que son
el 1GB de datos.
</para>

<para>
La unidad tiene un mecanismo motorizado que puede expulsar el disco mediante
un botón en el frontal de la unidad o a través de software (ver más abajo en
la información sobre las utilidades Jaz (<xref linkend="jaztools"/>) para Linux.
</para>

<sect2>
<title>La controladora <emphasis remap="it">Jet</emphasis> del <emphasis remap="it">Jaz</emphasis></title>

<para>
Iomega vende una controladora SCSI bajo el nombre de <emphasis remap="it">Jaz Jet</emphasis>.
</para>

<para>
Aparentemente hay actualmente dos versiones disponibles de esta controladora
basada en dos chipsets SCSI diferentes.
</para>

<para>
Una esta basada en las controladoras de la familia Adaptec 7800, y es
compatible con las controladoras 2930/2940. Linux 2.0 soporta estas
controladoras con el driver <literal remap="tt">aic7xxx</literal>. (este driver fue introducido en la
versión del kernel 1.3.?).
</para>

<para>
La otra controladora esta basada en el chipset <emphasis remap="it">Advanced Systems</emphasis>. 
Al arrancar la controladora muestra un mensaje como:
</para>

<para>

<screen>
        Jaz Jet PCI SCSI adapter Copyright Advanced Systems 1996
</screen>

</para>

<para>
Compilar el kernel con la variable <literal remap="tt">CONFIG_SCSI_ADVANSYS</literal> puesta.
</para>

</sect2>

</sect1>

<sect1>
<title>Configuración del kernel para la unidad Jaz</title>

<para>
Para usar la unidad <emphasis remap="it">Jaz</emphasis> con Linux, se debe tener un kernel configurado 
para la controladora que se vaya a usar.
</para>

<para>
Información en compilar el kernel se puede encontrar en el fichero
<literal remap="tt">/usr/src/linux/README</literal>, o en el directorio 
<literal remap="tt">/usr/src/linux/Documentation/</literal> de los kernel 2.x.
<footnote>

<para>
Dispones de
una versión en castellano del fichero <literal remap="tt">Changes</literal>, aspecto especialmente 
importante si vas a compilar uno de los últimos kernels, en:
<ulink
url="http://slug.ctv.es/&#732;alfredo/Cambios.html"
>http://slug.ctv.es/&#732;alfredo/Cambios.html</ulink
>
</para>

</footnote>

</para>

<para>
Comprueba también el <literal remap="tt"><ulink
url="http://www.infor.es/LuCAS/Kernel-HOWTO.html"
>Kernel-Como</ulink
></literal>
<footnote>

<para>
Traducción de Juan José Amor
</para>

</footnote>

de Brian Ward, el original (inglés) está en
<literal remap="tt"><ulink
url="http://sunsite.unc.edu/pub/Linux/docs/HOWTO/Kernel-HOWTO"
>sunsite.unc.edu</ulink
></literal>
</para>

</sect1>

<sect1>
<title>Identificando la unidad al arrancar</title>

<para>
Cuando el sistema arranca debería mostrar información sobre la controladora,
y cualquier disco que esté introducido en la unidad.
</para>

<para>
Los mensajes al arrancar variarán dependiendo de la controladora, y son
grabados en el fichero <literal remap="tt">/var/log/messages</literal> (o <literal remap="tt">/var/adm/messages</literal>). 
Estos mensajes se pueden ver de nuevo desde el prompt con el comando <literal remap="tt">dmesg</literal>.
</para>

<para>
Aquí esta el arranque del sistema con kernel 2.0.10 con una controladora
<emphasis remap="it">Adaptec 2940</emphasis>:
</para>

<para>

<screen>
    aic7xxx: BurstLen = 8 DWDs, Latency Timer = 64 PCLKS
    aic7xxx: AHA-2940 Ultra Rev B.
    aic7xxx: devconfig = 0x580.
    aic7xxx: Reading SEEPROM...done.
    aic7xxx: Extended translation enabled.
    aic7xxx: Using 16 SCB's after checking for SCB memory.
    AHA-2940 Ultra (PCI-bus):
        irq 11
        bus release time 40 bclks
        data fifo threshold 100%
        SCSI CHANNEL A:
            scsi id 7
            scsi selection timeout 256 ms
            scsi bus reset at power-on enabled
            scsi bus parity enabled
            scsi bus termination (low byte) enabled
    aic7xxx: Downloading sequencer code...done.
    aic7xxx: Resetting the SCSI bus...done.
    scsi0 : Adaptec AHA274x/284x/294x (EISA/VLB/PCI-Fast SCSI) 3.2/3.1/3.0
    scsi : 1 host.
    aic7xxx: Scanning channel A for devices.
    aic7xxx: Target 4, channel A, now synchronous at 10.0MHz, offset(0xf).
      Vendor: iomega    Model: jaz 1GB           Rev: G.60
      Type:   Direct-Access                      ANSI SCSI revision: 02
    Detected scsi removable disk sda at scsi0, channel 0, id 4, lun 0
    scsi : detected 1 SCSI disk total.
    SCSI device sda: hdwr sector= 512 bytes. Sectors= 2091050 [1021 MB] [1.0 GB
]
    sda: Write Protect is off
</screen>

</para>

<para>
En la nota de arriba el nombre del dispositivo SCSI (<literal remap="tt">sda</literal>,<literal remap="tt">sdb</literal>, etc). Será
necesario para acceder a la unidad más tarde.
</para>

<para>
Si estas líneas no aparecen, entonces algo esta mal configurado en el
hardware o en el kernel.
</para>

<para>
Si la línea <literal remap="tt">scsi0:</literal> no aparece, entonces no se tiene configurada la
controladora y su driver correctamente. Algunos drivers darán una pista
sobre lo que esta mal. Si la unidad no es detectada, probablemente haya un
problema con el cable. Si no se asigna un nombre de unidad, probablemente se
haya olvidado incluir soporte de discos SCSI al configurar el kernel cuando
se compiló.
</para>

<para>
Comprueba los ficheros <literal remap="tt">README</literal> en el directorio <literal remap="tt">drivers/scsi</literal> y 
el SCSI-Howto para la búsqueda de otras pistas con fines depurativos (debug).
</para>

<sect2>
<title><literal remap="tt">fdisk</literal>, <literal remap="tt">mke2fs</literal>, <literal remap="tt">mount</literal>, etc.</title>

<para>
Una vez que se sepa el nombre de la unidad Jaz, se está preparado. Se puede
manipular la unidad con los comandos habituales de manejo de discos del
Linux, <literal remap="tt">fdisk</literal>, <literal remap="tt">mke2fs</literal>, <literal remap="tt">mount</literal>, etc.
</para>

<para>
Referirse a las páginas del manual de estos programas.
</para>

<sect3>
<title>Discos con formato actual dos</title>

<para>
Los discos formateados de fábrica por <emphasis remap="it">Iomega</emphasis> están particionados con una
única partición (por alguna desconocida razón se usa la cuarta partición).
</para>

<para>
Se puede montar este disco (asumiendo que el disco Jaz es el dispositivo SCSI
<literal remap="tt">sda</literal>) con los comandos
</para>

<para>

<screen>
mkdir /jaz
mount -t msdos /dev/sda4 /jaz
</screen>

</para>

<para>
O si se está usando los kernels 2.0 y se tiene compilado el kernel con
soporte para VFAT Win95 se puede montar con
</para>

<para>

<screen>
mkdir /jaz
mount -t vfat /dev/sda4 /jaz
</screen>

</para>

<para>
(esto permite leer/escribir ficheros con nombres largos)
</para>

<para>
Los ficheros del disco aparecerán en <literal remap="tt">/jaz</literal>. Mientras el disco esté 
montado, no podrá ser expulsado.
</para>

<para>
Para desmontar la unidad se usará el comando:
</para>

<para>

<screen>
umount /dev/sda4  # Atencion a la nota del traductor
</screen>

</para>

<para>
<emphasis remap="it">Nota del Traductor</emphasis>: para evitar problemas con el número de partición, 
aconsejo desmontar usando el nombre del directorio en vez de usar el nombre 
del dispositivo:
</para>

<para>

<screen>
umount /jaz
</screen>

</para>

<para>
Una vez que el punto de montaje
<footnote>

<para>
El Punto de montaje es el directorio 
donde se va ha montar la unidad.
</para>

</footnote>
 <literal remap="tt">/jaz</literal> esté hecho - no será 
necesario hacerlo otra vez, (también se deberá asegurar de no estar dentro 
del directorio <literal remap="tt">/jaz</literal> cuando se intente desmontar la unidad).
</para>

</sect3>

<sect3>
<title>Reformateo como disco Linux nativo</title>

<para>
Si se quiere borrar un disco Jaz y hacer un sistema de ficheros nativo de
Linux en él, Se debería usar fdisk en el disco entero:
</para>

<para>

<screen>
fdisk /dev/sda
</screen>

</para>

<para>
y borrar cualquier partición existente (con el comando <literal remap="tt">d</literal>). Entonces crear
una nueva partición con el comando <literal remap="tt">n</literal>, hacerla partición primaria número 1,
usar <literal remap="tt">w</literal> para escribir la tabla de particiones al disco, y salir con <literal remap="tt">q</literal>.
</para>

<para>
Formatear la partición:
</para>

<para>

<screen>
mke2fs /dev/sda1
</screen>

</para>

<para>
(el 1 es el número que se le asignó a esta partición en el fdisk).
</para>

<para>
Ahora se puede montar el disco:
</para>

<para>

<screen>
mount -t ext2 /dev/sda1 /jaz
</screen>

</para>

<para>
(reusando el punto de montaje que se creó anteriormente).
</para>

</sect3>

<sect3>
<title>El disco de las <emphasis remap="it">Jaz Tools</emphasis>.</title>

<para>
Hay algún trabajo extra que hacer si se quiere usar el disco que viene con
la unidad Jaz. De fábrica, la protección controlada por software está
activada. La mayoría de la gente desbloquea el disco bajo DOS antes de
intentar usarlo con Linux. Linux no puede acceder a un disco bloqueado, y
debe ser desbloqueado con las herramientas de Iomega.
</para>

<para>
<emphasis remap="it">Nota del Traductor</emphasis>: En el caso de que por cualquier motivo no 
consigamos/podamos desbloquearlo con las <emphasis remap="it">JazTools</emphasis> Yo personalmente he 
conseguido desbloquear un disco Jaz (perdiendo la información, claro)
formateándolo con las utilidades que vienen con algunas controladoras (como en 
algunas <emphasis remap="it">Adaptec</emphasis>) en la BIOS.
</para>

</sect3>

</sect2>

</sect1>

<sect1 id="jaztools">
<title><emphasis remap="it">Jaztools</emphasis>.</title>

<para>
Hay disponible un programa nativo de Linux con soporte para algunas de las 
características
especiales de Iomega (incluyendo expulsión y protección contra escritura
controlada por software) en
<literal remap="tt"><ulink
url="http://www.cnct.com/&#732;bwillmot/jaztool/"
>http://www.cnct.com/&#732;bwillmot/jaztool/</ulink
></literal>.
</para>

<para>
Se prevé que en breve haya una nueva versión de <emphasis remap="it">jaztools</emphasis> disponible, que
contendrá una interfaz GUI (=interfaz de usuario gráfica) y soporte de
escaneo de unidad, así como montaje y desmontaje de discos automatizada.
</para>

</sect1>

<sect1>
<title>Preguntas de Uso Frecuente (PUFs)</title>

<sect2>
<title>El Jaz bloquea el sistema tras parar el motor</title>

<para>
Hay gente que ha informado de problemas con los kernels 1.2 (y primeros 1.3)
cuando la unidad Jaz para el motor: les bloquea el sistema, o simplemente
produce un lío de mensajes de error SCSI.
</para>

<para>
Yo (el autor) no he tenido ningún tipo de problemas con los kernels 2.0.x y
las paradas de motor de los Jaz. Si alguno tuviese problemas que intente con el
último kernel 2.0.x disponible en
</para>

<para>
<literal remap="tt"><ulink
url="ftp://sunsite.unc.edu/pub/Linux/kernel/v2.0/"
>http://sunsite.unc.edu/pub/Linux/kernel/v2.0/</ulink
></literal>.
<footnote>

<para>
Nota para lectores españoles/europeos: Se cuenta con un <emphasis remap="it">mirror</emphasis> de 
SunSite nacional, y considerablemente más rápido, en
<literal remap="tt"><ulink
url="ftp://sunsite.rediris.es"
>ftp://sunsite.rediris.es</ulink
></literal>
</para>

</footnote>

</para>

</sect2>

<sect2>
<title>¿ Se puede arrancar desde una unidad Jaz ?</title>

<para>
Esto depende en para qué se esté usando la controladora. Si la controladora
tiene una ROM BIOS con código que puede arrancar los ID 5 o 6, entonces sí,
se puede arrancar desde la unidad Jaz.
</para>

<sect3>
<title>Nota del traductor</title>

<para>
Yo personalmente tengo una distribución Slackware en un disco Jaz
que arranco con un disco LILO (también se podría desde una partición DOS con
LOADLIN) con soporte de mi controladora SCSI y funciona sin problemas. Mi
controladora no tiene BIOS.
</para>

<para>
A lo que el autor original se refiere, es a arrancar directamente (con el LILO
instalado en) un disco Jaz. Así pues el método consistiría en instalar el
LILO bien en un disquete, bien en el MBR de algún disco arrancable. (Aunque 
sólo tenga ms-dos)
</para>

</sect3>

</sect2>

<sect2>
<title>¿ Por qué Iomega usa la partición número 4 ?</title>

<para>
No tengo ni idea. Alguna pista?
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>¿ Cómo se puede montar un disco al arrancar ?</title>

<para>
Todo lo que se necesita hacer es añadir una línea al fichero <literal remap="tt">/etc/fstab</literal>. Por
ejemplo, si siempre se tiene un disco DOS en la unidad cuando se arranca, se
puede poner
</para>

<para>

<screen>
/dev/sda4   /jaz  msdos  defaults  0 0
</screen>

</para>

<para>
en el <literal remap="tt">/etc/fstab</literal>. Dependiendo de la distribución, los scripts de inicialización
pueden intentar ejecutar <literal remap="tt">fsck</literal> en las particiones listadas en el <literal remap="tt">fstab</literal>. Hay
que ser cuidadoso ya que esto podría causar problemas si se olvida meter el
disco en la unidad cuando se arranca, o se tiene el disco equivocado.
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>¿ Qué ocurre si no hay un disco metido cuando se arranca ?</title>

<para>
El kernel intentará leer la tabla de particiones, pero la operación
(eventualmente) acabará en un <emphasis remap="it">time out</emphasis>.
</para>

<para>
Cuando se cambie de disco, es una buena idea usar siempre <literal remap="tt">fsck</literal> para
comprobar la estructura de la partición en el nuevo disco.
</para>

<para>
La BIOS en algunas controladoras SCSI intentarán leer la tabla de
particiones en el disco durante el arranque del sistema. Si no se puede
desactivar esta comprobación, será obligatorio arrancar siempre con un disco
metido en la unidad.
</para>

</sect2>

</sect1>

<sect1>
<title>Consiguiendo información más actual.</title>

<para>
La versión más actualizada de este mini-COMO puede ser encontrada en:
</para>

<para>
<literal remap="tt"><ulink
url="http://www.cnct.com/&#732;bwillmot/jaztool/"
>http://www.cnct.com/&#732;bwillmot/jaztool/</ulink
></literal>.
</para>

<para>
Las páginas de Iomega están en
</para>

<para>
<literal remap="tt"><ulink
url="http://www.iomega.com/"
>http://www.iomega.com/</ulink
></literal>.
</para>

</sect1>

<sect1 id="Grupos">
<title>Anexo: El INSFLUG </title>

<para>
El <emphasis>INSFLUG</emphasis> forma parte del grupo internacional 
<emphasis remap="it">Linux Documentation Project</emphasis>, 
encargándose de las traducciones al castellano de los Howtos (Comos),
así como la producción de documentos originales en aquellos casos
en los que no existe análogo en inglés.
</para>

<para>
En el <emphasis remap="bf">INSFLUG</emphasis> se orienta preferentemente a la traducción de documentos
breves, como los <emphasis>COMOs</emphasis> y <emphasis>PUFs</emphasis> (<emphasis remap="bf">P</emphasis>reguntas de
<emphasis remap="bf">U</emphasis>so <emphasis remap="bf">F</emphasis>recuente, las <emphasis remap="it">FAQs</emphasis>. <literal remap="tt">:)</literal> ), etc.
</para>

<para>
Diríjase a la sede del INSFLUG para más información al respecto.
</para>

<para>
En la sede del INSFLUG encontrará siempre las <emphasis remap="bf">últimas</emphasis> versiones 
de las traducciones:  <literal remap="tt"><ulink
url="http://www.insflug.org"
>www.insflug.org</ulink
></literal>. Asegúrese de comprobar cuál es la última versión 
disponible en el Insflug antes de bajar un documento de un servidor réplica.
</para>

<para>
Se proporciona también una lista de los servidores
réplica (<emphasis remap="it">mirror</emphasis>) del Insflug más cercanos a Vd.,  
e información relativa a otros recursos en castellano.
</para>

<para>
Francisco José Montilla, <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:pacopepe@insflug.org"
>pacopepe@insflug.org</ulink
></literal>.
</para>

</sect1>

</article>
