\documentclass[a4paper]{article}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{html}
\usepackage{hthtml}
\usepackage{geometry}

% Comments (optional argument is author of comment)
\newcommand{\comments}[2][?]{
  \begin{quote}
    \textbf{Comment (#1):} {\em #2}
  \end{quote}
  }

% \name is for ``special names'', like procedure or variable names.
\newcommand{\name}[1]{\texttt{\hturl{#1}}}

% Just a shortcut for links where the url appears as footnote.
\newcommand{\htflink}[2]{\htmladdnormallinkfoot{#1}{#2}}

\title{Actualidad del software libre}
\author{Pedro de las Heras Quirós y Jesús M. González-Barahona \\
  Universidad Rey Juan Carlos \\
  pheras@gsyc.escet.urjc.es, jgb@gsyc.escet.urjc.es}
\date{Septiembre de 2001}

\sloppy
\begin{document}
\maketitle

\begin{quote}
  \copyright 2001 Pedro de las Heras Quirós, Jesús M. González Barahona. \\
  Se otorga permiso para copiar y 
  distribuir este documento completo en cualquier medio si se hace de forma
  literal y se mantiene esta nota
\end{quote}

\begin{abstract}
  El mundo de software libre es sorprendentemente dinámico. La
  velocidad a la que se anuncian nuevos desarrollos, nuevas versiones,
  nuevas empresas, es realmente alta. Casi cualquier evaluación de
  programas libres de hace un año prácticamente carece de valor, por
  las constantes mejoras que han experimentado muchos de ellos en este
  tiempo.  Proyectos que hace dos años estaban empezando, y aún
  prácticamente no habían producido software, están hoy completamente
  establecidos, y sus programas tienen suficiente calidad como para
  satisfacer los requisitos de muchos usuarios. La postura de muchas
  grandes empresas con respecto al software libre está variando cada
  pocos meses. Nuevas empresas con pocos años de existencia se están
  convirtiendo rápidamente en gigantes que cotizan en bolsa. Por eso,
  si se quiere tener una idea realista sobre el mundo del software
  libre, es imprescindible que los datos en los que se base estén muy
  actualizados. Cualquier impresión basada en datos de hace unos meses
  es, posiblemente, equivocada. En este artículo pretendemos
  precisamente mostrar la situación actual, para que el lector pueda
  estar al tanto y formar su propia opinión.

  \textbf{Palabras clave:} software libre, modelos de negocio,
  proyectos de software libre
\end{abstract}

\section{¿Qué hay de nuevo?}

Los últimos tiempos han sido pródigos en acontecimientos relacionados
con el software libre, tanto desde el punto de vista técnico como
empresarial. Ya hay un flujo continuo de noticias en los medios de
información tradicionales cubriendo casos de uso de software libre o
de empresas que se dedican a ese negocio. Varios nichos tecnológicos
están siendo conquistados por productos libres. Y cada vez más
empresas e instituciones consideran que las soluciones basadas en
software libre son las más adecuadas para llevar sus negocios.

En las siguientes secciones trataremos de exponer la situación actual
de los proyectos de software libre más interesantes, de las empresas
``tradicionales'' del sector informático y de las nuevas empresas que
se están dedicando directamente al software libre.

\section{¿Qué hacen las empresas ``tradicionales''?}

Muchas empresas ``tradicionales'' del sector de la informática están
desarrollando una estrategia completa relacionada con el mundo del
software libre. En algunos casos están colaborando abiertamente en
proyectos libres, en otros están liberando programas que ya tenían
desarrollados, en otros incluyen programas libres como parte de las
soluciones comerciales que están vendiendo, a veces proporcionan
servicios relacionados con el software libre, etc.

Algunos casos especialmente interesantes son los siguientes:

\begin{itemize}
\item \textbf{IBM}, a pesar de seguir teniendo una estrategia
  tradicional basada en el desarrollo de software propietario, es una
  de las grandes empresas de informática que lleva tiempo haciendo
  movimientos claros en el mundo del software libre. IBM está
  vendiendo productos basados en software libre (la solución para
  servidores de Internet que comercializa, por ejemplo, está
  construida alrededor de Apache, al que IBM también contribuye
  notablemente).  También ha liberado el código de programas como
  Jikes (un compilador de Java a Java byte-code), que está siendo
  desarrollado como un proyecto de software libre. Ha contribuido a
  Linux con el JFS (Journaling File System), liberando también su
  código. Se ha encargado de portar Linux a sus ordenadores de
  arquitectura S/390, para el que incluso ofrece programas de soporte.
  En \hturl{http://www.ibm.com/developerworks} puede encontrarse más
  información sobre la relación de IBM con el software libre.
  
\item \textbf{AOL-Time Warner} empieza a obtener resultados de su
  inversión en Mozilla, después de un par de años en los que se ha
  dicho mucho sobre este proyecto. La principal ventaja que
  posiblemente van a conseguir del proyecto Mozilla es el disponer de
  un navegador que con seguridad será muy usado en Internet, y que
  puede ser usado en combinación ``especial'' con sus portales. La
  apuesta de Netscape (empresa comprada luego por AOL, antes de que
  compraran Time Warner) cuando decidió liberar el código de su
  navegador, y dedicar muchos esfuerzos a construir como software
  libre su siguiente generación, fue considerada como el comienzo de
  la atención de las grandes empresas al software libre. Hoy día sigue
  siendo uno de los proyectos libres más grandes financiado por una
  empresa. 
  
\item \textbf{Intel} ha desarrollado el porte de Linux para el
  microprocesador Merced (ia64), que se ha convertido así en algo
  estratégico para ellos (como lo es el chip Merced).


\item \textbf{Apple} ha liberado varios programas, como el Streaming
  Server de QuickTime, y está usando programas libres en sus productos más
  estratégicos, como el núcleo de Darwin, que constituye el prototipo
  de la nueva generación de sistemas operativos para sus máquinas.

\item \textbf{Sun Microsystems} dio un paso muy importante al
  distribuir a partir de octubre su producto StarOffice
  como software libre, bajo licencia GPL, con el nombre OpenOffice. El
  sitio donde se va a
  llevar la coordinación del desarrollo está ya montado
  (\htlink{OpenOffice}{http://www.openoffice.org}), y ya se ha
  empezado a colaborar entre otros con el proyecto GNOME, con la
  intención de integrar OpenOffice en su modelo de componentes. Esta
  iniciativa de Sun es especialmente interesante, porque podría marcar
  un cambio estratégico en una empresa que desde hace tiempo ha
  probado estrategias similares al software libre, pero sin llegar a
  apostar completamente por este modelo. También proporciona al mundo
  del software libre un juego de herramientas ofimáticas comparable en
  funcionalidad y madurez a los mejores juegos propietarios.
\end{itemize}


\section{¿Y las empresas ``nuevas''?}

Alrededor del software libre están surgiendo, literalmente, cientos de
nuevas empresas. Es posiblemente uno de los subsectores más dinámicos
dentro de un sector tan dinámico como el informático, aunque los
vientos de crisis también se están llevando muchos proyectos por
delante. Algunas de estas empresas tienen actividades más o menos
tradicionales, como dar soporte, pero basadas en sistemas libres como
GNU/Linux.  Otras empresas están probando nuevos modelos de negocio.
Sin embargo, la situación actual de los mercados financieros no es la
más propicia, y muchas empresas que hace unos años parecían muy
prometedoras están hoy al borde de la desaparición.

A continuación incluimos una lista no exhaustiva de algunas de las
empresas más interesantes relacionadas con el software libre.

\begin{itemize}
\item \htlink{RedHat}{http://www.redhat.com} fue la primera empresa
  con un negocio basado en software libre que salió a bolsa (al
  NASDAQ, en EEUU). Y lo hizo con tal éxito que a partir de ese
  momento la prensa económica internacional no ha dejado de atender al
  software libre. Desde entonces también se ha hecho mucho más
  sencillo conseguir capital riesgo para empresas relacionadas con
  software libre. El negocio original de RedHat estaba basado en la
  venta de CDs con su distribución de GNU/Linux (posiblemente la más
  popular). Hoy día han expandido sus áreas de negocio a casi
  cualquier actividad relacionada con Linux y software libre, desde
  soporte hasta desarrollo de grandes proyectos. Ha colaborado también
  mucho en varios proyectos libres, notablemente GNOME. Si bien su
  cotización, más de dos años después de su salida a bolsa, ha bajado
  mucho, este año ha sido el primero en que RedHat ha tenido
  beneficios.

\item \htlink{VA~Linux} {http://www.valinux.com} salió también al
  NASDAQ, algo después de RedHat. Fue también un gran éxito. Su
  negocio original era la venta de ordenadores preinstalados con
  GNU/Linux. Hoy día se dedican también a casi cualquier actividad
  relacionada con software libre, desde sitios Internet (compraron
  Andover.net), hasta soporte a grandes empresas. Su cotización en
  bolsa es hoy día también muy baja.
  
\item \htlink{Alcôve}{http://www.alcove.fr} (Francia),
  \htlink{ID-PRO}{http://www.id-pro.de} (Alemania) y
  \htlink{LinuxCare}{http://www.linuxcare.com} (EEUU) son empresas
  dedicadas al negocio del soporte y la consultoría sobre software
  libre y GNU/Linux, fundamentalmente para grandes empresas. Son
  buenos ejemplos de cómo ya hay un mercado de clientes deseando
  contratar soporte para sus sistemas basados en software libre, que
  este tipo de empresas está tratando de atender.
  
\item \htlink{Helixcode}{http://www.helixcode.com} está desarrollando
  partes de GNOME, y adaptándolo a las necesidades de sus clientes, en
  coordinación con el resto del proyecto GNOME, pero mejorando
  fundamentalmente aspectos de usabilidad y cuidando mucho la calidad.
  Su objetivo es proporcionar un entorno ofimático completo, fácil de
  instalar y utilizar, y constituido completamente por software libre.
  Sus programadores componen el núcleo de desarrolladores de
  aplicaciones como Gnumeric y Evolution, entre otros (ver descripción
  del proyecto GNOME más abajo).  Actualmente está también
  participando en el proyecto Mono, una implementación libre de la
  arquitectura .NET de Microsoft.

%%%%%%% pheras
  
\item \htlink{Digital Creations}{http://www.digicool.com/} es la
  empresa que promueve \htlink{Zope}{http://www.zope.org}, un sistema
  para la creación de sitios web. Lo más curioso de esta empresa es
  cómo decidieron dedicarse al negocio del software libre (dando lugar
  posteriormente a lo que hoy conocemos como Zope) cuando una firma de
  inversores en capital riesgo les animó a ello. Fue uno de los
  primeros casos donde la idea de entrar en el mundo del software
  libre no vino de unos técnicos conocedores de ese mundo, sino que
  fueron razones fundamentalmente financieras las que les llevaron a
  tomar la decisión.
  
\item \htlink{Ars Digita}{http://www.arsdigita.com} también se dedica
  a desarrollar software libre para la creación y el mantenimiento de
  sitios web. También ha sido capaz de conseguir capital riesgo
  (recientemente ha anunciado que ya ha conseguido 35 millones de
  dólares) para desarrollar su negocio. Además, esta empresa mantiene
  ya una línea saneada de ingresos por servicios prestados a empresas
  como Hewlet Packard y Siemens. Los servicios que proporcionan son
  fundamentalmente consultoría y mantenimiento sobre el software que
  producen (que al ser libre, sus clientes obtienen a un coste
  nominal).

\end{itemize}

\section{¿Y las instituciones?}

Las administraciones públicas, en su doble vertiente como grandes
consumidores de software y como instrumento para el fomento del
desarrollo de la sociedad, tienen un gran papel potencial en el mundo
del software libre. Las ventajas que se pueden conseguir del uso y la
promoción del software libre son muy grandes, y así lo están empezando
a reconocer en varios países, que actualmente constituyen la
avanzadilla de un movimiento que, sin duda, se hará más y más común en
los próximos años.

En los siguientes apartados se repasan algunas iniciativas que los
poderes ejecutivo y legislativo están llevando a cabo en diversos
países del mundo, centrándonos en las llevadas a cabo en
Europa.


%%%%%%%%
\subsection{Grupo de trabajo sobre software libre en la Unión Europea}


El grupo de trabajo sobre software libre promovido por la Comisión
Europea está compuesto por profesionales procedentes de varios países
de la Unión Europea, y cuenta también con la colaboración de
representantes de la Dirección General sobre la Sociedad de la
Información de la Comisión Europea. La lista completa de sus miembros,
así como el informe que han preparado puede consultarse en
\hturl{http://eu.conecta.it}
 
El grupo comenzó sus trabajos en junio de 1999, con una reunión en la
que se estudió la situación en ese momento del mundo del software
libre. También se discutieron algunas de las acciones que la Comisión
Europea podría tomar en relación con él. Como plasmación de sus
trabajos, el grupo decidió elaborar un informe que pudiese ser
distribuido a las instituciones: \htlink{``Free Software / Open
  Source: Information Society Opportunities for
  Europe?''}{http://eu.conecta.it}. En él se estudia con cierto
detalle el software libre (su historia, algunos aspectos legales, los
modelos de negocio posibles, algunos de los impactos más
significativos que produce) y se proponen algunas recomendaciones a la
Comisión Europea y a las administraciones de los estados miembros.

El informe fue presentado en una reunión sobre software libre en 
marzo de 2000 en Bruselas, con al asistencia de representantes de la Comisión 
Europea, de algunos estados miembros, de empresas del sector de 
tecnologías de la información y de la comunidad del software 
libre. Después de incluir los resultados de esta reunión, este informe 
ha sido enviado a la Comisión para que considere su respaldo oficial. 

A nivel institucional, la Comisión Europea está en la actualidad
explorando las posibilidades que ofrece, en los planos económico y
social, el software libre. Por un lado, desde el punto de vista de la
industria de tecnologías de la información, el software libre podría
cambiar las reglas del juego de forma que Europa ganase competitividad
en un mercado que está claramente dominado por empresas de otras áreas
geográficas. Por otro, desde el punto de vista de las ventajas para la
sociedad, son muchas las ventajas que podrían derivarse de un uso
amplio del software libre.
 
Por ahora, la Comisión ya ha adoptado algunas medidas destinadas a
facilitar el uso de software libre en ciertos entornos, como los
proyectos de investigación inscritos en el Programa Marco. En otros
campos, como la reducción de la dependencia europea en asuntos
relacionadas con la seguridad informática y el apoyo de estándares
neutros y verdaderamente abiertos, las ventajas del software libre han
sido ya reconocidas en algunos foros institucionales. El futuro dirá
si la Comisión y los estados miembros de la Unión Europea son capaces
de aprovechar las ventajas, y el cambio de panorama, que proporciona
el software libre.


%%%%%%%%
\subsection{Proyectos de ley en Francia}

Durante el año 2000 se presentaron en Francia dos proyectos de ley
relacionados con el software libre: el de Laffitte, Trégouet y
Cabanel, y el de Le Déaut, Paul y Cohen. El primero aboga por el uso
obligatorio de software libre en la administración, previendo
excepciones y medidas transitorias para aquellos casos en los que no
sea aún técnicamente posible. El segundo persigue
la compatibilidad e interoperabilidad del software, haciendo hincapié
en la disponibilidad del código fuente del software utilizado en la
administración. Sin embargo, no requiere que las aplicaciones
desarrolladas sean software libre, entendido como aquél que se
distribuye con licencias que garantizan la libertad de modificación,
uso y redistribución del programa. Ninguno de ellos ha sido aprobado,
pero su impacto ha sido indiscutible como ejemplo para los
legisladores de todo el mundo.

\subsubsection{Proyecto de ley de Laffitte, Trégouet y Cabanel}

El proyecto de ley 495 (Laffitte, Trégouet y Cabanel) fue expuesto en
el servidor web del senado de la república francesa a partir de
octubre de 1999. Tras un \htlink{proceso de discusión
  pública}{http://www.senat.fr/Vforum/5/forum.html} a través de
Internet que se prolongó durante dos meses, el proyecto sufrió algunas
modificaciones. El resultado es el \htlink{proyecto de ley número
  117}{http://www.senat.fr/grp/rdse/page/forum/index.htm} que propone
(entre otras cosas) la utilización preferente de sistemas libres en la
administración. En particular, obliga a que a partir de enero de 2002
sólo se use software libre en la administración, a crear una Agencia
del software libre, y a asegurarse de que las modificaciones
realizadas al software libre por la administración son redistribuidas.
Este proyecto, promovido por la oposición, es poco probable que
consiga apoyos suficientes para convertirse en ley.


\subsubsection{Proyecto de ley de Le Déaut, Paul y Cohen}

En abril de 2000 los diputados Jean-Yves Le Déaut, Christian Paul y
Pierre Cohen propusieron una \htlink{nueva
  ley}{http://www.osslaw.org/} cuyo objetivo es similar al proyecto de
Laffitte, Trégouet y Cabanel: reforzar las libertades y la seguridad
del consumidor, así como mejorar la igualdad de derechos en la
sociedad de la información.

Sin embargo, a diferencia del proyecto de ley de Laffitte, Trégouet y
Cabanel, este otro no fuerza a utilizar software libre en la
administración.  Este proyecto de ley pretende que el software
utilizado en la administración tenga el código fuente disponible, si
bien no obliga a que éste se distribuya con licencias de software
libre.

Para conseguir sus objetivos los legisladores pretenden garantizar el
``derecho a la compatibilidad'' del software, proporcionando
mecanismos que lleven a la práctica el principio de interoperabilidad
de la \htlink{directiva europea sobre el software de
  1991}{http://europa.eu.int/eur-lex/es/lif/dat/1991/es_391L0250.html}.

Esta propuesta, promovida por el grupo parlamentario que actualmente
gobierna en Francia, tiene muchas posibilidades de acabar convertida
en ley.


%%%%%%%%
\subsection{Proyecto  de ley  en Brasil}

El diputado Walter Pinheiro presentó en diciembre de 1999 un Proyecto
de Ley sobre el Software Libre en la Cámara Federal de Brasil.  Este
proyecto afecta a la utilización de software libre en la
administración pública y en las empresas privadas controladas
accionarialmente por el estado.

Se recomienda el uso de software libre en estas entidades que no tenga
restricciones en cuanto a su préstamo, modificación o distribución. El
articulado de la ley describe pormenorizadamente qué se entiende por
software libre y cómo deben ser las licencias que lo acompañen. Las
definiciones coinciden con la definición clásica de software libre del
proyecto GNU. En la exposición de motivos se repasa la historia del
proyecto GNU, analizando sus ventajas y logros. Así mismo se hace
referencia a la situación actual del software libre, utilizando como
ejemplo el sistema operativo GNU/Linux. 

El proyecto de ley del diputado Walter Pinheiro puede consultarse en
portugués en \hturl{http://www.guiasoft.com.br/leilinux.htm}.


%%%%%%%%
\subsection{Iniciativas  del gobierno alemán}

En noviembre de 1999 el gobierno alemán anunció sus planes para
financiar con 163.000 euros un proyecto de desarrollo de software
libre para el cifrado de mensajes en Internet. El dinero se entregó al
\htlink{Grupo de Usuarios Unix de Alemania
  (GUUG)}{http://www.guug.de}, con el objetivo de mejorar el software
GNU Privacy Guard (GnuPG). GnuPG es una aplicación de seguridad
informática basada en algoritmos de cifrado. Está escrito
principalmente por programadores alemanes, siendo una de las mejores
herramientas de seguridad existentes actualmente.

GnuPG implementa el estándar OpenPGP, que extiende PGP, el estándar
de facto para herramientas de cifrado en Internet. GnuPG se distribuye
bajo la licencia GNU General Public License (GNU GPL).


La financiación del Ministerio de Economía y Tecnología alemán
pretende fomentar la producción de aplicaciones que utilicen cifrado
fuerte y de GnuPG en particular. Así mismo pretenden que las
herramientas programadas sean fáciles de utilizar por los usuarios del
sistema operativo propietario Microsoft Windows. Habrá versiones que se integrarán
con programas de correo electrónico. Actualmente GnuPG está disponible
\htlink{para sistemas operativos tipo Unix}{http://www.GnuPG.org}.

También se pretende financiar mediante ésta y futuras ayudas una
versión que se integre con el producto propietario de gestión de
documentos Lotus Notes. Este producto de la empresa estadounidense IBM
se distribuye con criptografía débil debido a la regulación de la
administración estadounidense que prohibe la exportación de
criptografía fuerte. En 1997 este hecho provocó un \htlink{escándalo
  en la administración de
  Suecia}{http://catless.ncl.ac.uk/Risks/19.52.html\#subj1}, cuando se
descubrió que IBM entregaba a la administración estadounidense parte
de las claves utilizadas para cifrar en Lotus Notes.  Lotus Notes se
utilizaba hasta entonces en múltiples dependencias de la
administración sueca, incluyendo el ministerio de defensa y altas
instancias del gobierno.

Esta es una de las razones por las que el gobierno alemán ha escogido
el modelo de desarrollo del software libre para abastecerse de este
software crítico de cifrado: la disponibilidad de código fuente hace
que se pueda auditar qué hace el software, convirtiéndolo así en más
seguro.


En declaraciones realizadas por Werner Mueller, ministro alemán 
 de Economía y Tecnología de Alemania, a la revista alemana
\htlink{c't}{http://www.heise.de/ct/}, éste declaraba la intención de
su gobierno no sólo de tolerar, sino de promocionar la tecnología de
cifrado. En el plan del gobierno federal ``Innovación y empleo en la
sociedad de la información del siglo 21'' se destaca la seguridad como
un factor importante para que los usuarios puedan utilizar
aplicaciones con confianza. Así mismo el ministro se muestra
convencido de que la disponibilidad del código fuente de un programa
es la mejor forma de asegurarse de que no oculta puertas traseras, lo
que incrementa la seguridad del producto.

En la política de seguridad alemana adoptada a partir del 2 de junio
de 1999, el gobierno federal manifestó que los productos de
cifrado fuerte pueden desarrollarse, producirse, venderse y
usarse sin ningún tipo de restricción. El gobierno identificó la
necesidad de disponer de dichos productos para que el comercio
electrónico se incremente en Alemania. Sin embargo detectaron que el
producto más utilizado internacionalmente era el programa PGP (Pretty
Good Privacy), que en la actualidad se distribuye como producto
propietario, no pudiéndose examinar su código fuente.

Este razonamiento fue el que llevó al ministerio alemán a financiar el
proyecto de software libre GnuPG. Puede encontrarse más información en: 

\begin{itemize}
\item \htlink{Artículo en New York
    Times}{http://www.sicherheit-im-internet.de/showdoc.php3?doc=bmwi_theme_doc_2000947923935&page=1}
  (en inglés)
\item \htlink{Nota de prensa del anuncio de la
    iniciativa}{http://www.GnuPG.de/presse.en.html} (en inglés).
  
\item \htlink{Entrevista al ministro de economía
    alemán}{http://www.heise.de/ct/99/21/046/} (en alemán) 
  
\item \htlink{Páginas de GNU Privacy Guard
    (GnuPG)}{http://www.GnuPG.org} (en inglés y alemán)
  
\item \htlink{Información mantenida por el ministerio de economía y
    tecnología alemán sobre
    GnuPG}{http://www.sicherheit-im-internet.de/showdoc.php3?doc=bmwi_theme_doc_1999943531307&page=1} (en alemán)
\end{itemize}


Por otro lado, la Agencia de coordinación de tecnologías de la
información del gobierno alemán (Koordinierungs und Beratungsstelle
\htlink{KBSt}{http://www.kbst.bund.de/}) recomendó el uso de Software
Libre en la administración alemana mediante la circular número 2/2000.
Este informe está disponible en
\hturl{http://linux.kbst.bund.de/index2.html} (en alemán).

La KBSt es una agencia dependiente del ministerio del interior alemán.
Sus circulares se publican regularmente y tienen como objetivo ayudar
a coordinar la planificación en tecnologías de la información entre
las diferentes agencias federales, así como ayudar a los organismos
del gobierno a estar al día de los desarrollos y experiencias en el
campo de las tecnologías de la información.

Según la KBSt, muchas agencias se enfrentan en la actualidad con la
tarea de reemplazar sistemas obsoletos. En la \htlink{circular
  2/2000}{http://linux.kbst.bund.de/index2.html} se hace referencia
también a la importancia del software libre en la industria.

La KBSt recomienda el uso de GNU/Linux en los ordenadores personales
de los empleados del gobierno. Afirman que no puede mantenerse la
situación actual producida por la naturaleza propietaria del software:
la instalación de las últimas versiones de los paquetes de software
suele requerir nuevo hardware, ya que el existente no suele tener las
prestaciones requeridas por las nuevas aplicaciones. Esta dependencia
conlleva numerosos inconvenientes. Los productos suelen ser muy caros,
y las actualizaciones se distribuyen frecuentemente. Los documentos
suelen almacenarse en formatos propietarios, y los documentos creados
por las nuevas versiones de los programas no pueden ser procesados por
las viejas versiones.

La circular de la KBSt concluye: hoy ya existe un entorno informático
para uso profesional en entornos de oficina, que es estable, económico
y seguro, y que economiza los recursos y está soportado por un número
suficiente de compañías consultoras. Este entorno se puede obtener
mediante el uso de sistemas operativos libres como GNU/Linux o
FreeBSD, complementándolos con software comercial y libre. Esto es
cierto también para sistemas clientes y servidores. Linux en
particular, gracias a su gran aceptación en el mercado de las
tecnologías de la información, ofrece una inversión segura hoy día.


\section{¿Cómo van los proyectos?}

El software libre no sería más que un modelo posible, pero vacío de
contenido, si no fuera porque existen productos utilizables. Y detrás
de cada uno de estos programas, hay un proyecto que lo desarrolla y lo 
mantiene. Son estos proyectos los que aseguran que los programas
libres siguen mejorando técnicamente, los que aseguran su calidad, y
los que integran la colaboración de las comunidades de usuarios. En
algunos casos, los proyectos funcionan de forma relativamente
informal, dirigidos por voluntarios. En otros, hay empresas
colaborando con muchos recursos a que los proyectos continúen
adelante. Y en otros, están directamente promovidos por alguna
empresa. A continuación, pasamos revista a los más destacados.

\subsection{Linux sigue vivo y con buena salud}

El proyecto Linux es posiblemente el proyecto libre más conocido. Como
es bien conocido, fue iniciado por Linus Torvalds, un estudiante
finlandés, que, con la ayuda de cientos de programadores de todo el
mundo, construyó a principios de los años 90, desde cero, un kernel de
sistema operativo similar a Unix. Al portar a ese kernel muchas
aplicaciones libres ya disponibles en esa época (y en especial las
producidas por el proyecto GNU), vio la luz el sistema operativo
Linux, o como muchos prefieren nombrarlo, GNU/Linux. Hoy día el
proyecto sigue siendo coordinado por Linus Torvalds, aunque otros
desarrolladores, como Alan Cox, tienen en él un papel destacado. Ya
desde hace unos años, han decidido liberar series de versiones con más
frecuencia, para seguir más de cerca los nuevos desarrollos\footnote{
  Una serie de versiones está compuesta por todas las versiones con
  características y diseños similares. Actualmente, la serie estable
  es la 2.4, que incluye por ejemplo a las versiones 2.4.1, 2.4.5,
  2.4.8, etc.  }.  En cualquier caso, se va a continuar con la
política de mantener dos series en paralelo, la estable (pensada para
usuarios finales, actualmente la 2.4) y la inestable (pensada para
desarrolladores que quieren probar las últimas características del
kernel, que en breve será la 2.5). Alguno de los mejores sitios con
información sobre el kernel Linux son
\htlink{Linux.com}{http://www.linux.com} y
\htlink{Kernelnotes}{http://www.kernelnotes.org/}.

La serie 2.4, introducida en el año 2001, no presenta muchos cambios
radicales, pero incluye más y más características avanzadas. Varios
subsistemas han sido rediseñados, mejorando su rendimiento y sus
capacidades. Incluye muchos más manejadores para diferentes tipos de
hardware. Algunas características esperadas desde hace tiempo están
disponibles por fin (por ejemplo, soporte completo para
``plug-and-play'', USB, sistemas de ficheros transaccionales, etc.).
En general, la mayoría de estas mejoras buscan hacer Linux más apto
para su empleo en ordenadores de sobremesa, que es por ahora el
segmento en el que mostraba más problemas. Puede encontrarse
información más detallada sobre Linux 2.4 en el artículo
\htlink{``Wonderful World of Linux 2.4''}
{http://linuxtoday.com/stories/10698.html}, de Joe Pranevich.


\subsection{GNU produce más y más software}

El \htlink{proyecto GNU}{http://www.gnu.org} fue iniciado por Richard
Stallman en 1984, con la idea de producir un sistema operativo
completo libre. Comenzó construyendo sobre todo herramientas para
programadores (el compilador gcc, el editor emacs, el depurador gdb, y
muchas más) y utilidades típicas de sistemas operativos. Cuando estas
herramientas fueron utilizadas en el proyecto del kernel Linux a
principios de los años 90, permitieron el nacimiento del sistema
operativo GNU/Linux. Desde entonces el proyecto GNU no ha dejado de
producir cientos de programas libres. Actualmente ha desarrollado
también un kernel (Hurd), que ya es muy utilizable, y es la base, por
ejemplo, para una distribución Debian (ver más abajo). Muchos de sus
programas están entre los mejores en su campo. Por ejemplo, gcc es sin
lugar a dudas el compilador que genera código en más plataformas,
utilizado por compañías como Intel, Texas Instruments, Palm Computing
o Sony. 

El proyecto más innovador desarrollado dentro del marco del proyecto
GNU es GNOME, que tiene tanta entidad como para ser considerado un
proyecto por sí mismo.

Y a pesar de esta enorme producción de software, desde muchos puntos
de vista la mayor contribución de GNU ha sido de otro tipo: sentar
parte de las bases legales (con la licencia GPL, una de las más usadas
por los programadores de software libre) y filosóficas (al menos
parcialmente) del movimiento de software libre. Actualmente GNU está
embarcado en la promoción de una nueva licencia, ésta para proteger
documentación, y con una filosofía muy similar a la GPL. También se
está trabajando en una modernización de la licencia GPL, que incluya
las nuevas modalidades de uso de software, como por ejemplo los
servidores de aplicaciones en Internet. Cuando sea publicada, esta
licencia será la GPL~3.0.


\subsection{Apache domina su nicho}

\htlink{Apache}{http://www.apache.org} es el servidor de web usado en
más sitios de Internet (más del 58\% de los sitios web usan Apache,
según la \htlink{encuesta de Netcraft}
{http://www.netcraft.com/survey/}), y desde el punto de vista técnico
es sin duda uno de los más completos y estables.  La nueva serie de
Apache (la 2.0) está ya disponible como beta. Su rediseño ha sido muy
completo, y ahora es más modular. También se ha cuidado especialmente
el rendimiento y la configuración, que se ha mejorado sustancialmente,
y se ha cuidado mucho el soporte para Windows NT y Windows 95.
Alrededor de Apache están floreciendo otros proyectos, como los que
integran Java y Java servlets con el servidor de Web, que hacen que se
mantenga en el frente tecnológico en este mercado.

\subsection{Mozilla empieza a dar resultados}

El proyecto \htlink{Mozilla}{http://www.mozilla.org} fue iniciado por
Netscape (hoy parte de AOL-Time Warner) como el primer proyecto de
software libre de gran escala iniciado por una empresa.  Los recursos
puestos por Netscape han sido enormes, incluso para proyectos
``tradicionales'' (propietarios). Cientos de programadores, docenas de
herramientas auxiliares, y sobre todo una gran apuesta.  Durante mucho
tiempo, Mozilla fue considerado como un fracaso, hasta que hace unos
meses empezaron a ver la luz las primeras versiones beta del producto.
Parece que Mozilla va a ser un navegador que nos va a mostrar cómo va
a ser la nueva generación de navegadores. Y a su alrededor ya está
apareciendo toda una constelación de nuevas aplicaciones que usan
componentes suyos (como Gecko, su motor de HTML), o están derivados de
su código (como Chatzilla, un cliente de IRC que ha sido desarrollado
usando gran parte del código de Mozilla).


\subsection{Debian incluye 4500 paquetes}

\htlink{Debian}{http://www.debian.org} es una distribución de
GNU/Linux (el kernel Linux más miles de programas a su alrededor) que
tiene la peculiaridad de no estar directamente promovida por una
empresa, sino por cientos de desarrolladores repartidos por todo el
mundo. Fue una de las primeras distribuciones, comenzada por unas
decenas de desarrolladores a mediados de los años 90. Hoy día es un
gran proyecto coordinado en el que trabajan con diversos niveles de
dedicación cientos de desarrolladores. El trabajo de estos
desarrolladores consiste fundamentalmente en empaquetar aplicaciones
para su inclusión en la distribución, y la creación de herramientas
que simplifiquen la instalación y la administración del sistema.

La última versión (Debian~2.2, alias potato) vio la luz en agosto de
2000.  Incluye más de 4.500 paquetes diferentes, entre los que se
puede encontrar casi cualquier programa libre disponible para
GNU/Linux. Una de las características más fundamentales de esta
distribución es la facilidad con la que se pueden realizar las
actualizaciones de forma prácticamente transparente usando CDs o
directamente Internet. Pero lo que más diferencia a Debian de otras
distribuciones es su énfasis en que todo el software de su
distribución principal sea software libre. En esta línea, Debian está
consiguiendo ser la distribución libre por excelencia, que incluye
virtualmente el estado del arte en software libre. La nueva versión,
que será probablmente Debian 3.0, está prevista para primeros de 2002,
e incluirá más de 6000 paquetes.


\subsection{KDE tiene cientos de aplicaciones}

\htlink{KDE}{http://www.kde.org} es un entorno completo de escritorio
que incluye ya cientos de aplicaciones que funcionan de forma
integrada, incluyendo herramientas de ofimática (KOffice, que incluye
procesador de texto, hoja de cálculo, navegador, etc), de programación
(KDevelop, un entorno integrado para la programación en C y C++), etc.
KDE funciona en sistemas tipo Unix, y entre ellos en GNU/Linux. La
versión 2.2 de KDE fue liberada en julio. KDE se incluye en muchas
distribuciones de GNU/Linux como el entorno de escritorio por defecto,
hasta el punto que muchos usuarios están ya identificando la
apariencia habitual de KDE con Linux. Alrededor de KDE están surgiendo
también empresas cuyo modelo de negocio está basado en el desarrollo,
integración y mantenimiento de aplicaciones dentro de este entorno.


\subsection{GNOME avanza con su modelo de componentes}

\htlink{GNOME}{http://www.gnome.org} es otro entorno de escritorio que
también incluye varios cientos de aplicaciones. Su característica
principal es su énfasis en un diseño arquitectural completamente
basado en componentes, que usan CORBA para integrarse y coordinarse
entre ellos. Es notable cómo algunas empresas, notablemente Helixcode
y Eazel (hasta su desaparición) están haciendo desarrollos basados en
GNOME, y contribuyendo muy activamente a su desarrollo. Algunas
aplicaciones muy interesantes que están apareciendo en el marco de
este proyecto son: Evolution (un programa para trabajo en grupo),
Gnumeric (una hoja de cálculo), Nautilus (un gestor de ficheros), Gimp
(un programa de tratamiento de imágenes), y Abiword (un procesador de
textos). La constitución de la Fundación GNOME, y en la que participan
empresas como Compaq, Hewlet Packard, Sun, IBM y Helixcode, demuestra
el gran interés de la industria informática por este proyecto.


\subsection{XFree86 ya ha liberado la versión 4.1}

\htlink{XFree86}{http://www.xfree86.org} es la implementación de
X~Window que utilizan casi todos los sistemas operativos libres sobre
procesadores derivados del i386. Proporciona la infraestructura sobre
la que están construidas la mayoría de las aplicaciones gráficas
libres. Acaba de liberar una nueva versión, la 4.1, con un rediseño
casi completo. El camino hacia esta nueva versión comenzó hace casi
tres años (pasando por la versión 4.0), y ha conseguido una mayor
modularización del sistema, mejoras en el rendimiento y nuevos
servicios.

\section{Pero también hay problemas}

No todo son noticias positivas en el mundo del software libre. También
hay problemas que se están haciendo cada vez más evidentes. Entre
ellos cabe destacar los siguientes:

\begin{itemize}
\item Técnicas FUD (miedo, desconocimiento, duda). Se están empezando
  a ver campañas de grandes empresas de software propietario con las
  que intenta desprestigiar el software libre en general, o algún
  producto en particular (por ejemplo, GNU/Linux). Hasta ahora, estas
  campañas han mostrado no ser muy problemáticas de cara al desarrollo
  y aceptación del software libre. Pero según más y más productos
  libres van convirtiéndose en competidores peligrosos para productos
  propietarios, algunas empresas que comercializan estos últimos
  tratan de dirigir su maquinaria de mercadotecnia a evitar perder su
  mercado.  Sólo el tiempo dirá si estas campañas serán capaces de
  sembrar el desconcierto en los usuarios potenciales de software
  libre.
  
\item Fracasos empresariales. La crisis de las puntocom también ha
  afectado a muchas empresas relacionadas con el software libre. En
  muchos casos, esto no ha afectado a la cantidad ni a la calidad del
  software desarrollado. Sin embargo, en algunos si ha tenido un
  impacto importante. Por ejemplo, la suspensión de pagos de Eazel ha
  puesto en entredicho la continuación del proyecto Nautilus
  (aplicación de GNOME), que esta empresa lideraba. Sólo el tiempo nos
  mostrará si estos problemas empresariales tendrán un impacto
  importante sobre el software libre.
  
\item ``Disolución'' (sistemas que pueden confundirse con el software
  libre). Hay muchas empresas explorando los límites del software
  libre, y cómo utilizar modelos de negocio que no sean exactamente de
  software libre, pero que a la vez sean lo suficientemente similares
  como para que puedan confundirse con él. El problema principal que
  causa esto es que muchos individuos pueden creer que están tratando
  con software libre, dando por supuestas muchas cosas que no son
  ciertas.  Un ejemplo de estas estrategias es la SCSL (Sun Community
  Source License), que aunque mantiene algunas de las ventajas del
  software libre, incluye ciertos puntos que ponen de facto cualquier
  proyecto realizado usando código SCSL bajo el control de Sun.
  Desgraciadamente, es poco común entre los profesionales informáticos
  interesarse por los detalles legales del software que usan o
  desarrollan, y eso hace que este problema sea especialmente grave.
  Si los integrantes de la comunidad del software libre no reaccionan
  frente a estas prácticas, puede llegarse a su fraccionamiento, y
  desde luego a la pérdida de muchas ventajas del modelo de software
  libre.
  
\item Desconocimiento (pérdida de visión). Muchos individuos utilizan
  programas libres sin ser conscientes de cómo es posible que esos
  productos existan, y en muchos casos, ni siquiera de qué ventajas
  tiene el hecho de que sean libres. Cada vez más se corre el riesgo
  de que productos como GNU/Linux se conviertan simplemente en una
  ``moda'', donde los usuarios no son conscientes del modelo del
  software libre ni de los motivos por los que ese software les da
  derechos y libertades radicalmente nuevos. De hecho, el sentimiento
  de pertenencia a una comunidad (la comunidad del software libre) es
  en muchos casos extraña a mucha gente. Sin embargo, es la existencia
  de esta comunidad lo que hace posible que exista software libre y
  que, por ejemplo, GNU/Linux tenga el éxito que tiene. Es necesaria
  una amplia labor formativa, que explique a los usuarios y
  desarrolladores el funcionamiento del mundo del software libre, y
  especialmente por qué ellos, los usuarios, son muy importantes.
  
\item Impedimentos legales.  El software libre ya ha demostrado que es
  capaz de desarrollarse en un entorno con pocas o ninguna ayuda por
  parte de las administraciones en general, o del sistema legal en
  particular. Pero se están empezando a percibir problemas debidos a
  legislaciones que alteran específicamente algunos de los factores
  que hacen posible el software libre. Por ser especialmente
  importantes, les dedicamos a continuación un apartado.

\end{itemize}

\subsection{Impedimentos legales}

Los principales impedimentos legales que se encuentra el software
libre son:

\begin{itemize}
\item Patentes de software. Hay legislaciones que impiden el libre
  desarrollo de software, entre las que cabe destacar las patentes de
  técnicas software. Estas patentes son aceptadas en los EEUU desde
  hace más de una década, y desde hace algunos años en Japón. En
  Europa hay fuertes presiones para cambiar el Tratado Europeo sobre
  Patentes (que actualmente prohibe explícitamente este tipo de
  patentes).
  
  Las patentes de software, que probablemente son perjudiciales para
  el desarrollo de software en su conjunto, propietario o libre, son
  especialmente dañinas en el caso del software libre. Un
  desarrollador puede, de forma completamente inadvertida, utilizar
  una técnica patentada. Si lo hace, incluso si quisiera conseguir una
  licencia para el uso de esa técnica en su programa, no hay forma de
  que la consiga y el programa siga siendo libre (salvo naturalmente
  que el poseedor de la patente ceda sus derechos gratuitamente). Esto
  pone fuera del alcance del software libre muchísimas técnicas (hay
  más de 15.000 patentes de software en EEUU). 
  
  Pero lo más grave es que las patentes hacen posible que alguien
  consiga poner fuera de la circulación un programa libre por
  acusaciones de infringir una patente.
  
  En Europa aún estamos a tiempo de evitar estos problemas, pero a
  medio plazo, son posiblemente los que más pueden dañar el desarrollo
  futuro del software libre (y posiblemente, del software en general).
  
\item En algunos países se están introduciendo normativas que regulan
  las transacciones comerciales que hacen muy difícil la
  redistribución de software libre tal y como es posible hacerlo hoy.
  Entre ellas puede destacarse la DMCA en Estados Unidos, y en menor
  medida, la Directiva Europea sobre Copyright
  (\htlink{http://www.eurorights.org/eudmca/index.html}).
  
  La DMCA, por ejemplo, se ha utilizado en el caso DeCSS para
  perseguir a los programadores y difusores de software libre para
  reproducir DVD bajo el sistema operativo GNU/Linux y otros no
  soportados actualmente por los reproductores aprobados por la
  industria de contenidos. Este software permite eliminar las
  restricciones técnicas impuestas por los estudios cinematográficos,
  como los códigos de región que impiden ver una película en ciertas
  regiones del mundo.
  
\item Pero aún se están promoviendo medidas ``un paso más allá''.
  Entre ellas cabe destacar el proyecto de ley de EE.UU. denominado
  SSSCA
  (\htlink{http://www.wired.com/news/politics/0,1283,46655,00.html}).

\end{itemize}

\section{Un final para este comienzo...}

Desde muchos puntos de vista, estamos empezando a ver el comienzo de
una nueva forma de producir software: el software libre. Los
principales proyectos libres están demostrando que son capaces de
realizar programas perfectamente utilizables, de alta calidad, y que
pueden competir en cuanto a prestaciones con los mejores programas
propietarios (``tradicionales'') actuales. Las empresas que se dedican
a la informática no pueden ignorar esta situación, y en su mayor parte
están elaborando estrategias que les permitan, como mínimo, seguir la
evolución de este mundo, y empezar a aprender cómo participar en él.
Cientos de nuevas empresas están apareciendo por todo el mundo,
inventando nuevos modelos de negocio y cubriendo las necesidades que
ya están reclamando miles de grandes y pequeños clientes que ya han
identificado que el software libre puede convertirse en un elemento
clave para ellos.

En el futuro a corto plazo seguiremos viendo cómo estas tendencias se
van reforzando conforme más y más programas libres se van haciendo un
hueco en el mercado. A largo plazo, sólo el tiempo podrá decir hacia
donde vamos.  Algunos piensan que pasados unos años, las aguas
volverán a su cauce, y el software libre volverá a la marginalidad en
la que ha estado instalado hasta hace bien poco. En el otro extremo,
otros opinan que va a revolucionar la producción de software hasta
puntos hoy difícilmente imaginables, llegando a dominar completamente
como modelo de producción toda la industria. Posiblemente la realidad
estará en algún punto medio entre estos dos extremos, con nichos
dominados por programas propietarios, y otros donde el más usado sea
claramente un programa libre. Lo que parece claro en casi cualquier
escenario es que las empresas, instituciones e incluso países que sean
capaces de identificar cuanto antes cómo pueden aprovechar las
ventajas que les ofrece el software libre tendrán muchas ventajas
competitivas frente a sus competidores. Por eso es tan importante,
igual que casi siempre en tecnología, no sólo estar ahí, sino estar
ahí antes que otros.

\section{Sobre los autores}

Pedro de las Heras Quirós es profesor en la Universidad Rey Juan
Carlos, y colaborador de BarraPunto.Com. Desde principios de los 90 ha
sido usuario de software libre, habiendo colaborado en el grupo Sobre
dedicado al Software Libre desde su creación.  Ha participado en la
organización de congresos, expos y cursos relacionados con software
libre, y ha sido editor y autor de varias publicaciones relacionadas
con el software libre.



Jesús M. González Barahona es profesor en la Universidad Rey Juan Carlos,
y colaborador de BarraPunto.Com. Comenzó a trabajar en la promoción 
del software libre en 1991, en el grupo PDSOFT (más adelante grupo Sobre).
Desde entonces, ha realizado diversas actividades en este área, como
la organización de seminarios, la realización de cursos y la participación
en grupos de trabajo sobre software libre. Actualmente colabora con
varios proyectos de software libre (entre ellos Debian y La Espiral),
participa en el Grupo de Trabajo sobre Software Libre promovido por
la DG-INFO de la Comisión Europea, colabora con asociaciones como
Hispalinux y EuroLinux, escribe en varios medios sobre temas relacionados 
con software libre, y asesora a empresas en sus estrategias relacionadas
con estos temas.




\end{document}



% ¿Existe Imprise hoy?

% Apple: OS-X

% Sun-Staroffice: actualizar fechas y versiones

% Mandrake

% Suse

% urls de hp, sobre software libre...