<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1" ?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook V4.2//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.2/docbookx.dtd">
<article>

  <articleinfo>

    <title>Seguridad Fisica COMO</title>

    <author>
      <firstname>Jose María</firstname> <surname>López Hernández</surname> <email><ulink
      url="mailto:jkerouac@bgsec.com">jkerouac@bgsec.com</ulink></email>
    </author>

    <copyright>
      <year>2004</year>
      <holder>Jose María López Hernández, <ulink
          url="mailto:jkerouac@bgsec.com">jkerouac@bgsec.com</ulink> </holder>
    </copyright>

    <copyright>
      <year>2004</year>
      <holder>bgSEC <ulink url="http://www.bgsec.com">
          http://www.bgsec.com </ulink></holder>
    </copyright>


    <legalnotice>

      <para>Este documento esta protegido bajo la licencia
      pública FDL de la Free Software Foundation.</para>

      <para>El titular del copyright da permiso para que este
      documento sea copiado, distribuido y/o modificado bajo los
      términos de la GNU Free Documentation License (FDL),
      siempre que se incluya una nota donde se especifiquen los
      autores originales del documento y el título del mismo. El
      texto de la licencia en inglés se incluye en este mismo
      documento y tiene validez legal plena.</para>

      <para>Este documento y cualquier código fuente que se
      incluya se distribuyen con la esperanza de que resulten
      útiles, pero SIN NINGUNA GARANTÍA; sin incluso la garantía
      implícita de COMERCIALIZACIÓN o ADECUACIÓN PARA UN
      PROPÓSITO EN PARTICULAR. Si necesita más detalles consulte
      la GNU Free Documentation License (FDL) de la Free Software
      Foundation.</para>

    </legalnotice>

    <editor>
      <contrib>Revisión y edición en formato SGMLDocBook</contrib>
      <firstname>Sebastián</firstname>
      <surname>Gurin (Cancerbero)</surname>
      <email>cancerberosgx@users.sourceforge.net</email>
    </editor>


    <revhistory>

      <revision>
	<revnumber>0.1</revnumber> 
        <date>vie ago 27 12:41:39 ART 2004</date> 
        <authorinitials>Cancerbero</authorinitials>
	<revremark>Transformación del formato HTML a
          SGMLDocbook. </revremark>
      </revision>
      
    </revhistory>


  </articleinfo>


  
  
  <sect1 id="SobreSeguridadFIsicaCOM">
    
    <title>Sobre Seguridad Física COMO</title>
    
    <para>Seguridad Física COMO es un tutorial dedicado a la
      Seguridad Física de Sistemas, que intenta clarificar
      términos y técnicas en este área de la
      Seguridad Informática. El tutorial trata sobre la seguridad
      física de los sistemas informáticos (ordenadores,
      hardware de red, dispositivos electrónicos, etc), de todo el
      entorno que los rodea en el lugar donde se hallan ubicados
      (edificio, sistemas eléctricos, conducciones de gas y agua,
      seguridad de las cerraduras, etc) y de las personas que
      están encargadas de su vigilancia o de la vigilancia del
      acceso a estos sistemas informáticos (administradores,
      personal externo, vigilantes, etc). Todo este entorno configura la
      Seguridad Física que vamos a tener en un sistema y es por
      tanto imprescindible tener en cuenta todos estos aspectos para
      conseguir una seguridad física aceptable.</para>

  </sect1>
  
  <sect1 id="Sobrelosautoresdeestetutoria"><title>Sobre
      los autores de este tutorial</title>
    <para>El tutorial Sobre Seguridad Física COMO  ha sido
      creado por Jose María López Hernández
      &lt;<ulink url="mailto:jkerouac@bgsec.com">jkerouac@bgsec.com</ulink>&gt;
      y bgSEC (<ulink url="http://www.bgsec.com/">www.bgsec.com</ulink>)
      y liberado bajo licencia FDL. bgSEC Beat Generation Seguridad y
      Consultoría de Sistemas Informáticos se dedica a la
      Consultoría de Sistemas Informáticos en todas sus
      formas, sobre todo a la Consultoría de Sistemas de Software
      Libre. Uno de nuestros servicios es la Consultoría de
      Seguridad Física de Sistemas, y es en este trabajo donde
      hemos recopilado la experiencia y la información que se
      intenta plasmar en este documento.</para>

      <para>Este documento esta protegido bajo la licencia
      pública FDL de la Free Software Foundation.</para>

      <para>El titular del copyright da permiso para que este
      documento sea copiado, distribuido y/o modificado bajo los
      términos de la GNU Free Documentation License (FDL),
      siempre que se incluya una nota donde se especifiquen los
      autores originales del documento y el título del mismo. El
      texto de la licencia en inglés se incluye en este mismo
      documento y tiene validez legal plena.</para>

      <para>Este documento y cualquier código fuente que se
      incluya se distribuyen con la esperanza de que resulten
      útiles, pero SIN NINGUNA GARANTÍA; sin incluso la garantía
      implícita de COMERCIALIZACIÓN o ADECUACIÓN PARA UN
      PROPÓSITO EN PARTICULAR. Si necesita más detalles consulte
      la GNU Free Documentation License (FDL) de la Free Software
      Foundation.</para>
    
  </sect1>

  <sect1 id="IntroducciOn"><title>Introducción</title>
    <para>Sobre Seguridad Física COMO tratará la
      seguridad física como un conjunto integrado de capacidades y
      soluciones que deben proveerse en una empresa o centro de
      computación para mantener la seguridad en un nivel
      aceptable, intentando ir de lo global a lo específico. Este
      punto es extremadamente importante, porque una acumulación
      de actuaciones puntuales sobre una serie de sistemas o dispositivos
      no nos proveerán de una seguridad física aceptable si
      no tenemos en cuenta el aspecto global del problema y el entorno
      físico y social donde estas máquinas van a cumplir su
      función. Es un error muy común en los estudios de
      seguridad física el centrarse en el hardware
      específicamente, asegurando las máquinas y
      dispositivos de red, pero descuidando el entorno donde estas
      máquinas han de trabajar, que es tan importante como el
      mismo hardware que ha de soportar las aplicaciones.</para>

    <para>Trataremos por tanto de ir desde lo global a lo
      específico, desde el edificio donde se alojará el
      hardware y el suministro de energía o el control de accesos
      hasta lo más específico del hardware que ha de
      soportar nuestras aplicaciones, llegando incluso a la redundancia
      en las placas base de los ordenadores o el acceso físico a
      las bocas de red de los concentradores que proporcionan acceso a
      nuestra red local.</para>

    <para>Debemos hacer notar que lo más importante en un
      estudio de seguridad física es el encontrar los posibles
      puntos de fallo dentro del sistema. Es un caso parecido al estudio
      de los sistemas de alta disponibilidad, donde se buscan los puntos
      únicos de fallos (SPOF). Esto se realizará estudiando
      la estructura del sistema y su funcionamiento. Es esencial
      comprender como funciona el sistema para conocer los puntos de
      fallo que puedan aparecer tanto en el funcionamiento normal del
      sistema como ante posibles situaciones anómalas, así
      como las debilidades que ante intrusos o atacantes exteriores pueda
      ofrecer.</para>

    


  </sect1>

  <sect1 id="Eledifici"><title>El edificio</title>
    <para>El estudio del edificio donde se encuentra ubicado el
      hardware y los dispositivos que han de soportar nuestras
      aplicaciones es el primer paso en cualquier estudio de seguridad
      física, y también suele ser el más
      problemático, puesto que nos encontramos con un entorno ya
      construido, no modificable y que suele tener un uso compartido por
      nuestros sistemas hardware y otro tipo de sistemas. Se
      intentará siempre resaltar todos los fallos de seguridad que
      se puedan encontrar, y se tendrá en cuenta si estos son
      subsanables o inherentes a la estructura del edificio. En cualquier
      caso se realizará un informe de las posibilidades de
      modificación para subsanar fallos y de las precauciones que
      sea posible tomar para minimizar los riesgos de seguridad
      física cuando no sea posible subsanarlos.</para>

    <para>También suele ser interesante estudiar el impacto
      económico de las modificaciones que aconsejemos puesto que
      la entidad física de los sistemas que vamos a supervisar
      suele implicar un gasto considerable si han de realizarse
      modificaciones de cualquier tipo. Nunca se debe dejar de lado
      ningún defecto que observemos al realizar el estudio, pero
      es aceptable el dejar a consideración de la empresa las
      modificaciones que impliquen un gasto considerable. Deberá
      en este caso intentar buscar formas alternativas de minimizar los
      riesgos o recurrir en su caso a aseguradoras que puedan atenuar la
      gravedad de un incidente que implique a instalaciones del
      edificio.</para>

    
    <sect2 id="LossuministrosdeenergIadeledifici"><title>Los
        suministros de energía del edificio</title>
      <para>El primero de los puntos que debemos observar al realizar el
        estudio del edificio es el suministro de energía. Debemos
        centrarnos en los sistemas de suministro de energía que
        puedan afectar a los sistemas que queremos proteger, dejando de
        lado otras consideraciones como la disponibilidad de servicios para
        el personal y similares. Por ejemplo es asunto nuestro la
        disponibilidad de aire acondicionado en la Sala de
        Computación, pero no lo es la disponibilidad en la Sala de
        Reuniones.</para>

      <para>El suministro de energía suele tener dos partes, una
        parte externa que provee y gestiona la compa&ntilde;ía
        eléctrica y que llega justo hasta el punto donde se
        encuentra el sistema de tarificación, detrás del cual
        se suele encontrar nuestro sistema de protecciones y todo nuestro
        cableado y dispositivos, la parte interna.</para>

      <para>La parte externa está protegida por un fusible y un
        limitador de potencia que instala la compa&ntilde;ía
        eléctrica y que deben estar calculados para la potencia que
        vaya a consumir nuestro edificio. Normalmente no deberemos
        preocuparnos por estos dispositivos, que suelen estar
        sobredimensionados para evitar cortes de energía y que
        tienen como principal función la protección de la red
        eléctrica de la compa&ntilde;ía. Por otro lado
        deberemos observar la disponibilidad del suministro de
        energía a nuestro edificio, teniendo en cuenta la
        redundancia que pueda tener la red eléctrica y por tanto
        nuestro suministro eléctrico. Esta información es
        posible obtenerla llamando al teléfono de información
        de la compa&ntilde;ía eléctrica, que nos
        informará de la redundancia de la red para nuestro sector en
        concreto, que suele depender del número de lineas de media o
        alta tensión de que disponga la compa&ntilde;ía en la
        subestación para proveer de energía al sector donde
        se encuentre nuestro edificio. Este es un punto donde no podemos
        actuar de ninguna forma, simplemente podemos advertir a la empresa
        para la que realizamos el trabajo de consultoría de las
        posibilidades de que se produzca un corte eléctrico
        general.</para>

      <para>Otro aspecto a tener en cuenta es la posible redundancia que
        estructuralmente se pueda proporcionar al edificio. Este suele ser
        un aspecto complicado, pues no es común el tener más
        de una conexión eléctrica para un edificio. Con todo,
        el sistema ideal sería el que proporcionara redundancia por
        medio del suministro de energía eléctrica por dos
        compa&ntilde;ías diferentes que operen en el mismo sector,
        lo que es una opción a considerar para sistemas
        críticos. Es posible solicitar este tipo de servicios a
        través de algunas compa&ntilde;ías eléctricas
        y es imposible en otras, pero si necesita este tipo de servicio
        recomiendeló y soliciteló, puede ser esencial para
        sistemas críticos. La disponibilidad de este sistema suele
        ser nula en la mayoría de los sitios, pues aunque se cuente
        con un mercado de energía liberalizado que permita la
        contratación del suministro eléctrico eligiendo entre
        varias compa&ntilde;ías la red eléctrica que ha de
        transportar esa energía hasta nuestro edificio suele ser
        propiedad de una de las compa&ntilde;ías o de propiedad
        estatal, con lo que no tendríamos redundancia en el
        suministro de energía.</para>

      <para>La opción más común para proporcionar
        redundancia en el sistema de suministro de energía es la
        utilización de generadores eléctricos (grupos
        electrógenos), que funcionan con combustible y pueden
        proporcionar energía a todo un edificio durante un periodo
        largo de tiempo durante un corte de energía o una
        interrupción del suministro por un desastre natural. Estos
        sistemas son bastante comunes en los hospitales y son una buena
        opción (aunque cara) de asegurar el suministro de
        energía eléctrica.</para>

      <para>El suministro de gas y agua es menos crítico que el
        suministro de energía eléctrica para la seguridad de
        los sistemas hardware del edificio. Debe tenerse en cuenta el
        suministro de gas porque algunos sistemas de calefacción
        funcionan con gas, y pueden ser necesarios en climas muy
        fríos para mantener una temperatura mínima en
        nuestros centros de datos. El frío no suele ser un problema
        para los sistemas hardware, por lo que el gas no será una
        preocupación en la mayor parte de los casos.</para>

      <para>Otro punto a comprobar debe ser la posibilidad de que un
        intruso malintencionado quiera cortar nuestro suministro
        eléctrico. Para esto debe de comprobarse que no es
        fácil el acceso a los cables que proporcionan energía
        eléctrica al edificio, por lo menos en un recorrido
        razonable desde nuestro edificio hasta la caja de conexiones
        más cercana.</para>

      <para>Es imprescindible comprobar que existen todos los
        dispositivos de protección necesarios para el edificio y la
        disponibilidad de estos para todo el edificio y para cada planta de
        este, de forma que pueda aislarse un problema eléctrico lo
        máximo que sea posible. Idealmente deberíamos tener
        protecciones en cada planta e incluso en cada sección de
        cada planta, de forma que un problema eléctrico afecte lo
        mínimo posible a los sistemas de hardware y a la red. Los
        sistemas que consuman gran potencia, como los grandes sistemas UPS
        deberían tener su propia protección, normalmente
        interna en forma de fusibles u otro tipo de protecciones.</para>

      <para>Todos los dispositivos de protección deben estar
        homologados y la instalación debe cumplir con el reglamento
        de baja tensión del país donde nos encontremos. Esto
        nos asegurará una cierta protección contra
        dispositivos e instalaciones defectuosos. Es importante asegurarnos
        de que la instalación eléctrica cumple estas
        condiciones, solicitando la documentación necesaria para
        comprobarlo. En casos muy críticos se puede contratar a
        especialistas en sistemas eléctricos que realicen un estudio
        eléctrico del edificio, del suministro y de las
        protecciones.</para>

      
    </sect2><sect2 id="Losenlacesdecomunicacionesdeledifici"><title>Los
        enlaces de comunicaciones del edificio</title>
      <para>El caso de los sistemas de comunicaciones del edificio es
        similar al del suministro eléctrico, deberemos buscar la
        mayor seguridad y protección en los sistemas y además
        siempre que sea posible tener redundancia en los sistemas de
        comunicaciones para preveer el caso de que uno de los enlaces
        falle.</para>

      <para>Los sistemas de comunicaciones suelen ser de dos tipos:
        públicos y privados. La mayoría de los edificios
        usarán sistemas públicos de comunicaciones, como
        puede ser la red telefónica para el transporte de voz y
        datos o las conexiones ADSL/DSL/Cable/etc que usan medios
        compartidos para la transmisión de datos. Es mucho menos
        común el uso de sistemas privados de comunicaciones como
        lineas telefónicas o de datos dedicadas o enlaces de
        microondas entre edificios.</para>

      <para>Para los sistemas públicos debemos estudiar sobre todo
        si existe algún tipo de redundancia en las comunicaciones,
        puesto que las compa&ntilde;ías telefónicas que
        suelen ser las que proveen los servicios no suelen proporcionar
        ningún tipo de certeza de que nuestras comunicaciones van a
        mantenerse, por lo que estamos a expensas de las averías o
        fallos que se puedan producir en las redes públicas para
        tener comunicaciones. Las comunicaciones telefónicas son
        necesarias para permitir el fallo de alguna de estas.
        Téngase en cuenta que las centralitas suelen tener una
        única conexión por lo que solo proveen un enlace de
        comunicaciones compartido por varias lineas telefónicas, si
        nos falla la conexión nos fallará el acceso
        telefónico de todos los sistemas telefónicos
        conectados a la centralita. Es aconsejable por tanto mantener
        más de una linea y además con diferentes
        compa&ntilde;ías, de forma que tengamos siempre
        comunicación telefónica aunque alguna de las
        compa&ntilde;ías falle. Es un sistema bastante común
        en grandes edificios y no debería tener más
        complicaciones. Es bastante común que las
        compa&ntilde;ías que usan la red telefónica
        clásica compartan el medio físico para mandar los
        datos, medio físico que será propiedad pública
        o de una de las compa&ntilde;ías, pero en cambio las
        compa&ntilde;ías de cable suelen tener su propia red para
        proporcionar la conectividad, por lo que puede ser interesante la
        contratación de una linea con una compa&ntilde;ía
        tradicional y otra con una compa&ntilde;ía de cable para
        tener dos redes independientes.</para>

      <para>Para los sistemas de datos tipo ADSL/DSL/Cable debemos buscar
        también la redundancia en los sistemas, manteniendo varias
        conexiones con varios proveedores para mantener siempre un enlace
        de datos seguro puesto que ninguno nos asegurará una
        conexión cien por cien fiable. Es necesario que el
        departamento de administración de red tenga en cuenta esta
        estructura para poder enrutar el tráfico de forma que si uno
        de los enlaces falla los datos se transmitan por otro enlace de
        otra compa&ntilde;ía. Esta estructura de acceso a redes es
        muy común en grandes instalaciones y no debería haber
        problema en su estudio o en recomendar su
        instalación.</para>

      <para>Para los sistemas privados las consideraciones de seguridad
        son algo menos severas que para los sistemas compartidos. La
        compa&ntilde;ía que nos suministra el servicio nos
        asegurará las conexiones con una tasa fija de porcentaje de
        fallo en el tiempo, lo que nos permite planificar más
        fácilmente la seguridad del enlace, pues tenemos la
        seguridad de que el enlace se mantendrá. Lo mismo se aplica
        para los sistemas de comunicaciones privadas entre edificios usando
        microondas, donde nosotros mismos podemos asegurar la
        comunicación y no dependemos de la disponibilidad de una red
        pública. Para estos sistemas privados se puede realizar un
        estudio contratando a personal especializado en el estudio de estos
        enlaces y en su ajuste. Siempre es aconsejable complementar estos
        sistemas privados con un sistema de comunicación
        público para proporcionar redundancia en el caso de que
        nuestro enlace falle.</para>

      <para>Se comprobará también la seguridad
        física del cableado (o la visibilidad de los tambores de
        microondas en su caso) comprobando que un intruso malintencionado
        no pueda seccionar los cables de comunicaciones que van desde la
        centralita más cercana hasta nuestro edificio. Hay que tener
        en cuenta que esta sección de cable es propiedad de la
        compa&ntilde;ía que proporciona el servicio, por lo que
        necesitaremos llegar a un acuerdo con esta si queremos realizar
        algún tipo de modificación en este cable.</para>

      
    </sect2><sect2 id="LosaccesosfIsicosaledifici"><title>Los
        accesos físicos al edificio</title>
      <para>Debemos tener en cuenta que el edificio tiene una serie de
        accesos obvios y otros no tan obvios que un intruso puede usar para
        entrar en nuestras instalaciones. Los obvios son las puertas
        principales de acceso y las ventanas que se encuentran cercanas a
        la calle. Los no tan obvios son las puertas de servicio, las
        ventanas superiores, las claraboyas, los accesos de mantenimiento o
        los sistemas de ventilación o calefacción.</para>

      <para>Debemos realizar un estudio de la estructura del edificio,
        incluyendo si es necesario el estudio de los planos
        arquitectónicos de este si es necesario. Es imprescindibles
        ser paranoicos en este aspecto de la seguridad física del
        edificio, puesto que un intruso dentro del edificio es la mayor
        amenaza que podemos tener, incluso con todos nuestros sistemas de
        seguridad física desplegados. Nuestros sistemas de seguridad
        física pueden ser difíciles de sobrepasar, pero un
        intruso con el suficiente tiempo y que pueda usar la fuerza bruta
        sobre nuestros armarios o racks sin ser detectado tendrá
        siempre todas las de ganar. Debemos por todos los medios impedir el
        acceso a los potenciales intrusos, ya sea mediante la
        utilización de rejillas resistentes en las zonas de acceso y
        cerraduras de seguridad en las puertas y ventanas de acceso, o ya
        sea mediante la contratación de una vigilancia suficiente
        para asegurar que ningún intruso pueda acceder al edificio
        sin que sea detectado. El nivel de paranoia que debemos emplear
        para aconsejar estas medidas de seguridad es directamente
        proporcional a lo críticos que sean los datos que debemos
        proteger. No es lo mismo un simple edificio de oficinas que la
        central de un banco, por ejemplo. En el primero aconsejaremos
        cerraduras de seguridad, rejillas y vigilancia general del
        edificio, en el segundo aconsejaremos todo tipo de medidas de
        seguridad físicas como puertas blindadas, rejas de acero o
        rejillas soldadas, y además vigilancia mediante personas y
        cámaras en cada una de las plantas del edificio y sobre todo
        en las salas de máquinas que puedan contener datos
        críticos o sistemas que puedan dejar el sistema de
        computación del edificio inutilizado.</para>

      <para>Podemos realizar una distinción entre la vigilancia en
        horas de oficina y cuando el edificio está cerrado. En las
        primeras centraremos nuestra atención en la vigilancia de
        los accesos al edificio, utilizando tarjetas de
        identificación para nuestros empleados y para el personal
        que deba acceder a zonas con seguridad y controlando a todas las
        personas que entren y salgan del edificio. Cuando el edificio
        está cerrado centraremos nuestra atención en la
        vigilancia por medio de cámaras, en los accesos menos obvios
        al edificio y en las posibilidades de que un intruso pueda forzar
        algún medio de entrada al edificio.</para>

      <para>Es posible contratar a un especialista en puertas y
        cerraduras para comprobar la seguridad de los accesos al edificio y
        dentro del edificio. También es posible aplicar alguna de
        las Lock Picking Guides que se encuentran en Internet si somos los
        suficientemente hábiles como para comprobar una cerradura
        por nosotros mismos, aunque es muy posible que sea más
        sencillo y eficaz la contratación de un especialista.</para>

      
    </sect2><sect2 id="ElaccesoalcentrodecomputaciOn"><title>El
        acceso al centro de computación</title>
      <para>Si contamos en el edificio con un centro de
        computación o datacenter deberemos comprobar la seguridad
        física específica de esa habitación en
        concreto, por ser esta crítica para nuestros sistemas. Un
        centro de computación debe tener unas características
        especiales en cuanto a seguridad que no son necesarias en otros
        puntos del edificio. Debe tener un sistema de acceso
        suficientemente seguro, preferiblemente con una puerta blindada y
        siempre que sea posible con personal de vigilancia que compruebe el
        acceso por medio de tarjetas de identificación o medios
        similares. También es posible el uso de sistemas de
        identificación biométrica, por medio de claves
        temporales tipo Opie o similares. El acceso físico debe ser
        todo lo seguro que sea posible, vigilando que la puerta sea lo
        suficientemente sólida y la cerradura los suficientemente
        segura. No es difícil el estudio de seguridad física
        del acceso a un datacenter, pero es complicado el crear un sistema
        seguro de control de acceso, siendo aconsejable el tener personal
        de vigilancia que compruebe las identificaciones de forma
        inequívoca y que apunte en un sistema todos los accesos que
        se produzcan al datacenter.</para>

      <para>En cuanto a la estructura física deberemos tener un
        suministro eléctrico asegurado, para lo que tomaremos las
        medidas que hemos indicado más arriba para el edificio,
        incluido un panel de protecciones para el datacenter que pueda
        protegerlo y aislarlo de otras secciones del edificio. Deberemos
        tener también un sistema de conexión a la red
        corporativa asegurado, mediante varias conexiones redundantes que
        permitan que una falle y que el edificio pueda seguir accediendo al
        centro de computación. Si el sistema debe tener
        conexión a redes públicas se proporcionará una
        conexión redundante que permita el fallo de al menos una de
        las vías de acceso.</para>

      <para>Es imprescindible un sistema de aire acondicionado si tenemos
        suficiente hardware en el centro de computación. Es
        aconsejable tener algún método de
        monitorización de la temperatura y la humedad de la sala
        para mantener unas condiciones óptimas para los equipos que
        mantengamos en la sala de computación. También es
        imprescindible un sistema de detección de incendios, que
        pueda avisar rápidamente al personal encargado si se produce
        algún incendio en la sala. Siempre que sea posible se
        tendrá alimentación redundante para todo el sistema
        de computación y luego para cada equipo en
        particular.</para>

      
    </sect2><sect2 id="Laestructuradeledifici"><title>La estructura
        del edificio</title>
      <para>El estudio de la estructura del edificio es beneficioso para
        todos los demás estudios que vayamos a realizar sobre la
        seguridad física del edificio. Siempre que sea posible
        estudiaremos los planos del edificio para observar la estructura,
        el reparto del espacio dentro del edificio, los accesos, los
        sistemas de seguridad (salidas de emergencia, sistemas
        antiincendios, etc), el suministro de energía, las
        canalizaciones de agua y gas, etc.</para>

      <para>En lugares donde sea probable la incidencia de terremotos se
        estudiará especialmente la estructura física del
        edificio y los sistemas de seguridad implementados para tales
        casos. Se puede pedir ayuda a un arquitecto para que estudie los
        planos del edificio y pueda se&ntilde;alarnos los puntos más
        críticos o que debamos vigilar.</para>

      
    </sect2><sect2 id="Laseguridadcontraincendiosyotrosdesast"><title>La
        seguridad contra incendios y otros desastres</title>
      <para>Los sistemas de seguridad contra incendios y otros desastres
        naturales deben ser instalados normalmente cuando el edificio es
        construido, y son difíciles de instalar después. En
        nuestro caso estudiaremos la disponibilidad de sistemas de
        detección y prevención de incendios, de rotura de
        tuberías o escapes de agua y en el caso de disponer de
        antenas de cualquier tipo o sistemas de comunicaciones como
        tambores de microondas estudiaremos la resistencia de estos a
        vientos fuertes.</para>

      <para>Los sistemas de detección de incendios pueden ser
        instalados después de construido el edificio y no suponen
        una gran inversión, pueden avisar rápidamente de
        peque&ntilde;os incendios y permitir al personal el sofocarlos
        antes de que alcancen mayor entidad. Puesto que el agua es enemigo
        del hardware informático no podemos implantar ningún
        tipo de sistema para sofocar incendios basado en agua, es
        preferible el comprobar que se dispone de suficientes extintores de
        CO2 o de espuma.</para>

      <para>Como hemos dicho otro problema para el hardware
        informático es el agua. La rotura de una tubería
        puede producir un verdadero desastre en el sistema
        informático de una empresa, estropeando todos los sistemas
        de una red, por lo que es aconsejable la instalación de
        detectores de líquidos a ras de suelo para detectar
        rápidamente cualquier fuga de agua.</para>

      <para>En cualquier caso siempre que tengamos un sistema de
        computación lo suficientemente crítico ninguno de
        estos sistemas puede sustituir al personal de vigilancia, que
        deberá velar por la seguridad física de los sistemas
        también en estos aspectos, para lo que deberá tener
        una serie de protocolos claros a seguir cuando se produce una de
        estas contingencias.</para>

      
    </sect2><sect2 id="PlanesdeevacuaciOnndelpersona"><title>Planes
        de evacuación del personal</title>
      <para>Consideraciones éticas aparte debemos tener en cuenta
        que una parte esencial del sistema computacional de una empresa o
        edificio son los administradores, las personas que usan el sistema
        y en general los empleados de la empresa. Por eso dentro del
        estudio de la seguridad física del sistema debemos tener en
        cuenta a las personas, manteniendo una serie de planes claros e
        inequívocos de evacuación de estos si se produce
        cualquier tipo de desastre dentro del edificio. Como consultores de
        seguridad estudiaremos los planes existentes para este tipo de
        evacuaciones, teniendo en cuenta que sean realmente aplicables en
        un momento de desconcierto general como puede ser un incendio y que
        sean el máximo de eficaces.</para>

      
    </sect2><sect2 id="SeguridadfIsicadelosbackup"><title>Seguridad
        física de los backups</title>
      <para>De nada sirve mantener un perfecto sistema de backups si
        cuando es necesario restaurarlos estos no están disponibles.
        La seguridad física de las cintas o dispositivos de backup
        debe ser una preocupación para un consultor en seguridad
        física, y por tanto se debe tener previsto cualquier
        incidente que se pueda producir, como incendios, terremotos, robos
        y así cualquier evento que se nos pueda ocurrir.</para>

      <para>Los armarios ignífugos son eficaces hasta cierto punto
        contra los incendios. Si estos son de peque&ntilde;a magnitud
        probablemente nuestros backups sobrevivirán, pero si tenemos
        un incendio de cierta entidad la temperatura que se
        alcanzará dentro del armario destruirá los datos de
        los backups, por lo que son sólo relativamente eficaces
        contra este tipo de eventos. Lo mismo es aplicable para los
        terremotos y otros accidentes naturales.</para>

      <para>El sistema más eficaz para mantener los backups
        seguros es mantenerlos fuera del edificio, o al menos mantener una
        copia de estos, ya sea en otro edificio o en un centro de
        almacenamiento de backups. Estos últimos son centros que
        proporcionan almacenamiento de las cintas de backup con todas las
        medidas de seguridad física imaginables y que son una buena
        alternativa a el mantenimiento de los backups cerca de las
        máquinas de las que se ha hecho backup. Puede contratarse
        uno de estos servicios y mandar los backups o copias de estos a uno
        de estos servicios, que velará por la seguridad de nuestros
        backups. Normalmente este tipo de servicios se encarga de ir a la
        empresa en los periodos de tiempo concertados para recoger las
        cintas de backup.</para>

      <para>Otra alternativa es mantener backups distribuidos, replicando
        los backups entre edificios o entre sistemas informáticos,
        para prevenir la perdida de datos por culpa de un problema de
        seguridad física en alguno de los sistemas o
        edificios.</para>

      
    </sect2><sect2 id="Sistemasderedundanciadeservidoresyalma"><title>Sistemas
        de redundancia de servidores y almacenamiento de datos</title>
      <para>Una opción que siempre deberemos considerar cuando
        realizamos estudios de seguridad física es la posibilidad de
        mantener varias copias de los datos e incluso tener redundancia
        para los servidores corporativos. Con los nuevos sistemas de
        almacenamiento distribuido es sencillo mantener los datos
        sincronizados en varias localizaciones, con lo que disminuye
        enormemente la probabilidad de pérdida de datos. Y teniendo
        suficiente ancho de banda de red para interconexionar los sistemas
        corporativos de varios edificios podemos tener redundancia de los
        servidores de datos o aplicaciones, con lo que podremos tener la
        seguridad de que nuestros sistemas informáticos siempre
        estarán disponibles, aunque no sea en la localización
        física que estamos estudiando.</para>

      <para>La redundancia de servidores y del almacenamiento de los
        datos, sobre todo cuando está situada en diferentes
        edificios mejora la seguridad física de un sistema de
        computación en gran medida, y es una opción a tener
        en cuenta incluso aunque implementemos otro tipo de sistemas de
        seguridad física en el edificio.</para>

      <para>Los sistemas de gestión y los servidores de
        aplicaciones comerciales distribuidos son caros y difíciles
        de mantener hoy en día, pero es posible implementar mediante
        software libre sistemas distribuidos con precios razonables y con
        un gran rendimiento. Algunas grandes empresas están
        liberando bajo licencias de software libre sistemas de
        gestión de datos distribuidos que pueden ser de gran ayuda
        en estos casos. Para los sistemas de almacenamiento distribuido
        existen varias opciones tanto de software libre como de software
        comercial, por lo que sólo deberemos ocuparnos de tener el
        sistema adecuado y el ancho de banda suficiente para poder replicar
        los datos.</para>

      <para>El único punto de fallo con estos sistemas es el
        enlace de comunicación entre los sistemas a replicar, sobre
        todo cuando manejamos datos críticos. Para solucionar esto
        debemos aplicar otro tipo de redundancia, tanto en los sistemas
        como en los enlaces de red entre sistemas, como hemos explicado
        más arriba.</para>

      
    </sect2><sect2 id="SistemasdistribuidosconlocalizaciOnnend"><title>Sistemas
        distribuidos con localización en diferentes
        edificios</title>
      <para>En el punto anterior hablábamos principalmente de
        redundancia entre sistemas de gestión o servidores de
        aplicaciones, así como de redundancia en el almacenamiento
        de datos. En este vamos a hablar de algo diferente, el estudio de
        sistemas de computación distribuidos localizados en
        diferentes edificios, con o sin replicación de datos.</para>

      <para>Lo que antes se volvía un punto a nuestro favor ahora
        se vuelve un punto en nuestra contra. Al tener varios sistemas
        distribuidos en varios edificios deberemos realizar el estudio de
        seguridad física para cada uno de los edificios en todos los
        aspectos que puedan afectar a nuestros servidores. Esto supone
        más trabajo para el consultor en seguridad física,
        pero proporciona a la empresa una forma de aprovechar
        óptimamente su capacidad de calculo y almacenamiento de
        datos e incluso de de centralizar sistemas y servicios antes
        dispersos.</para>

      
    </sect2><sect2 id="AlojamientoybackupdedatoscrIticosfuer"><title>Alojamiento
        y backup de datos críticos fuera del edificio</title>
      <para>La elección de un sistema de alojamiento para backups
        es una decisión del personal de administración,
        teniendo en cuenta una serie de razones como la necesidad
        disponibilidad inmediata de los backups o el tiempo que estos deben
        almacenarse. Como regla general deberemos mantener al menos una
        copia de los backups principales fuera del edificio, o incluso
        mantener fuera todos los backups. Como hemos indicado en la
        sección dedicada a los backups existen empresas dedicadas al
        almacenamiento de datos que proveerán a nuestros backups de
        todas las medidas de seguridad física necesarias. Medidas
        como el almacenamiento de los backups en el domicilio particular de
        los administradores son contraproducentes, pues no suelen tener ni
        las medidas de seguridad necesarias ni la capacidad de mantener un
        entorno óptimo para los backups.</para>

      
    </sect2><sect2 id="ControldemarcadodeedificiosyWarchalk"><title> Control
        de marcado de edificios y Warchalking</title>

      <para>En el mundo hacker es una práctica común el
        marcado de edificios para indicar que en determinado edificio es
        posible acceder a la red o a los datos corporativos mediante
        técnicas de hacking, sobre todo con la cada vez mayor
        implantación de tecnología inalámbrica para la
        transmisión de datos, y que permite el acceso a los datos en
        bruto e incluso la comunicación desde el exterior de la
        empresa.</para>


      <para>Deberá estudiarse la fachada del edificio de forma que
        no encontremos signos de Warchalking u otro tipo de marcado
        sospechoso. El Warchalking es una técnica de marcado que
        mediante símbolos realizados con tiza en la fachada de un
        edificio indica que el edificio cuenta con una red wireless y las
        características de esta, como pueda ser la posibilidad de
        obtener una IP valida por medio de DHCP desde fuera del edificio
        utilizando un portátil con una tarjeta wireless, la
        posibilidad de acceder a la red interna de la empresa por este
        método o la salida a Internet a través de la red de
        la empresa. El Warchalking es extremadamente peligroso, pues expone
        las vulnerabilidades que un hacker haya encontrado en nuestra red a
        cualquier otro intruso que pase por delante de nuestro
        edificio.</para>

      <para>La primera medida contra el marcado y el Warchalking es la
        implementación de plena seguridad en la red interna de la
        empresa, incluso evitando tecnologías que permitan el acceso
        indiscriminado a nuestros datos desde el exterior como las redes
        wireless. Como el tener plena seguridad informática es
        siempre un objetivo difícil de cumplir y debemos tener en
        cuenta que siempre será necesaria la vigilancia por parte
        del personal de seguridad o de control de accesos a posibles signos
        de marcado o Warchalking.</para>

      <para>Los símbolos de Warchalking cambian con el tiempo e
        incluso son diferentes entre diferentes escuelas de hackers, por lo
        que deberemos sospechar de cualquier marca o símbolo que
        encontremos en el edificio y que pueda tener algún sentido.
        Si encontramos signos manifiestos de Warchalking tendremos que
        asumir que además del riesgo en la seguridad física
        que supone el Warchalking que hemos detectado tenemos un problema
        de seguridad informática, porque sabemos que alguien se ha
        preocupado de marcarnos como objetivo de ataques que son en
        teoría posibles.</para>

      
    </sect2>

  </sect1>

  <sect1 id="ElentornofIsicodelhardwar"><title>El
      entorno físico del hardware</title>
    <para>Entendemos como entorno físico del hardware el entorno
      en el que está situado nuestro hardware, dispositivos de red
      y centros de computación. Es el paso siguiente en el estudio
      de la seguridad física al estudio del edificio. Supone el
      estudio de la localización del hardware, el acceso
      físico que las personas puedan tener a este, todo el
      cableado que interconecta el hardware o que le provee de
      energía, el control de la temperatura y demás
      condiciones climáticas del entorno donde se encuentra el
      hardware, el estudio del tipo de montaje de este hardware dentro de
      nuestra infraestructura y los métodos de
      administración y gestión del hardware y de su
      entorno.</para>

    
    <sect2 id="SuministrodeenergIaparaelhardwar"><title>Suministro
        de energía para el hardware</title>
      <para>Después de haber estudiado el suministro de
        energía al edificio debemos realizar un estudio del
        suministro de energía a los centros de computación o
        en el entorno inmediato donde se encuentra situado nuestro
        hardware. Es imprescindible el asegurar un suministro estable y
        continuo de energía eléctrica al hardware, utilizando
        normalmente sistemas UPS (Sistema de suministro ininterrumpido de
        energía) que regularán la tensión evitando los
        picos de voltaje que pueda traer la red y proporcionarán un
        tiempo de autonomía por medio de baterías en caso de
        cortes del suministro eléctrico.</para>

      <para>Hay que tener en cuenta siempre que no solo es necesario
        proveer de un suministro estable y continuo de energía a los
        ordenadores y a los sistemas de almacenamiento, deberemos
        proporcionar el mismo tratamiento al hardware de red, incluidos
        concentradores, enrutadores, pasarelas y todos los dispositivos que
        sean necesarios para el funcionamiento normal de la empresa. Estas
        medidas pueden incluir también otro tipo de hardware como
        impresoras láser o fotocopiadoras.</para>

      <para>Para evitar puntos de fallo es conveniente el no depender
        únicamente de un sistema UPS para todo el hardware a
        proteger, siendo más conveniente la instalación de
        varios UPS que puedan suministrar energía a parte del
        sistema en el caso de que uno de los UPS fallara. Se
        estudiará la autonomía de los UPS y las protecciones
        que proporcionan al hardware y se recomendará en su caso la
        instalación de más sistemas UPS o la redundancia de
        alguno de ellos.</para>

      <para>Deberá estudiarse también las protecciones como
        fusibles, automáticos y diferenciales que tengamos en cada
        una de las concentraciones de hardware, como centros de
        computación, racks o armarios con varios sistemas
        montados.</para>

      
    </sect2><sect2 id="ComunicacionesInterconexiOnnderedesysi"><title>Comunicaciones:
        Interconexión de redes y sistemas</title>
      <para>En este momento del estudio de la seguridad física
        deberemos centrarnos sobre todo en la estructura física
        general de la red y no en los dispositivos en concreto. Deberemos
        comenzar estudiando el dise&ntilde;o de la red del edificio,
        observando las troncales de red que intercomunicarán las
        diferentes plantas y secciones del edificio. Intentaremos
        centrarnos en la estructura física y no lógica de la
        red, buscando los puntos de fallo que puedan afectar a toda la
        red.</para>

      <para>Una red típica de un edificio consta de uno o varios
        grandes enrutadores que proporcionan la conectividad con el
        exterior, una red troncal (normalmente Gigabit Ethernet) que se
        extiende por la estructura del edificio, un gran concentrador por
        planta que distribuye el tráfico desde la red troncal y
        luego varios concentradores más peque&ntilde;os que
        conformarán las diferentes redes departamentales.</para>

      <para>El primer paso a estudiar es buscar los puntos de fallo que
        puedan provocar una caída total de la red, estudiando los
        grandes enrutadores que proporcionan conexión con el
        exterior, donde deberemos buscar dispositivos fiables y dotados de
        redundancia tanto en su estructura física interior como en
        la funcionalidad que proporcionan, incorporando varias conexiones
        preferiblemente con varios proveedores que nunca dejen a nuestra
        red troncal sin conexión al exterior. Se estudiará el
        entorno donde están situados los dispositivos enrutadores,
        observando que cumplan con todas las normas y que dispongan de un
        suministro continuo y estable de energía.</para>

      <para>El siguiente punto a estudiar es el cableado de la red,
        comenzando por la red troncal. La red troncal suele ser Ethernet
        Grueso en sistemas antiguos y Gigabit Ethernet en los sistemas
        más modernos. En ambos casos deberemos estudiar el cableado
        mediante dispositivos al efecto y observando mediante planos o
        esquemas como han sido entubados y distribuidos por el edificio. En
        el caso de redes troncales de fibra óptica necesitaremos
        instrumental específico para el estudio de la red y de las
        interconexiones que esta pueda tener, y es posible que necesitemos
        contratar a personal especializado si queremos estudiar la
        fiabilidad del medio físico, lo que no suele ser necesario,
        pues realizando un estudio de la velocidad de conexión entre
        los diferentes concentradores en cada planta o departamento y con
        los enrutadores que dan conexión al exterior podremos
        comprobar la salud del medio físico. Debe estudiarse el tipo
        de fibra óptica instalada y la calidad del cableado,
        observando la documentación que hayan dejado los
        instaladores de la red troncal.</para>

      <para>El tercer punto a estudiar es la posibilidad de fallo de los
        concentradores que conectan la red troncal con los concentradores
        de los distintos departamentos o secciones dentro del edificio. Lo
        más común es encontrar uno de estos dispositivos por
        planta, al cual se conectan todos los demás concentradores
        proporcionando conexión a las distintas redes
        departamentales del edificio. Para estos concentradores se
        deberán tomar las mismas precauciones que para los
        enrutadores principales, proporcionando siempre que sea posible
        redundancia en las conexiones entre la red troncal y los
        concentradores de las redes departamentales.</para>

      <para>El cuarto punto son los concentradores que interconectan las
        redes locales departamentales con los concentradores conectados a
        la red troncal. Estos dispositivos son menos críticos que
        los anteriores, puesto que un fallo en ellos sólo
        afectaría a la red local departamental a la que proveen
        conexión. Para estos concentradores no suele ser necesario
        proporcionar redundancia, simplemente cuidaremos de que se
        encuentran en un entorno no hostil y correctamente alimentados. Mas
        adelante veremos las medidas que deben tomarse con el dispositivo
        en concreto en materia de seguridad física.</para>

      <para>Para todos los dispositivos indicados se estudiará su
        ubicación y el acceso que un intruso pueda tener a ellos,
        sobre todo deberemos tener control de acceso a los enrutadores
        principales y también a los concentradores de cada planta,
        que son críticos en la seguridad física de todo el
        sistema.</para>

      <para>Se deberá estudiar también la posibilidad de
        que un intruso malintencionado provoque algún tipo de fallo
        en la red cortando el cableado de red o manipulando alguno de los
        dispositivos de red. Contra la contingencia de un corte en el
        cableado de red es interesante la posibilidad en edificios nuevos
        de que el cableado de red sea integrado en la estructura del
        edificio, aunque esto siempre supondrá una merma en las
        posibilidades de ampliación de la red. En otro caso
        deberemos procurar que los cables de red estén lo más
        agrupados posible para facilitar su vigilancia. Se entubarán
        siempre que sea posible los cables de red utilizando medios
        rígidos que no sean fáciles de seccionar. Los
        dispositivos de red estarán también agrupados y
        preferiblemente protegidos en armarios ignífugos o racks con
        ventilación suficiente que permita una fácil
        vigilancia.</para>

      
    </sect2><sect2 id="AccesofIsicoalhardwar"><title>Acceso
        físico al hardware</title>
      <para>El acceso físico al hardware sea este computadoras o
        dispositivos de red deberá ser restringido, teniendo en
        cuenta las necesidades de cada departamento o usuario. Se debe
        hacer aquí una distinción entre los equipos de red y
        servidores departamentales o corporativos y las máquinas de
        usuario final.</para>

      <para>Los equipos de red importantes como routers, pasarelas y
        concentradores deberán estar en un lugar donde exista un
        control de acceso, ya sea mediante vigilancia por medio de personas
        o mediante el aislamiento de las salas o armarios donde estos se
        encuentren por medio de cerraduras o sistemas de control de acceso
        mediante tarjetas, claves o control biométrico. Para cada
        acceso deberá reflejarse una entrada en un sistema de
        control que puede ser desde un simple libro donde se vayan
        apuntando las personas y el acceso que han tenido a los equipos
        hasta un sistema informático que deje reflejado en sus logs
        el acceso al hardware y quien lo ha hecho. Es importante controlar
        y reflejar siempre en los apuntes quien ha accedido al hardware,
        con que motivo y las modificaciones físicas o lógicas
        que en su caso pueda haber realizado sobre este hardware. Los
        dispositivos de red que permitan un acceso remoto deberán
        ser protegidos por medio de claves y cortafuegos para limitar el
        acceso a las personas que tienen a su cargo la
        administración de estos sistemas. Se deberá preveer
        la posibilidad de que intrusos o atacantes intenten cambiar la
        configuración del hardware de red, sobre todo en el caso de
        enrutadores y concentradores que proporcionen funcionalidad de VPN,
        para esto se seguirán las medidas de seguridad
        informática indicadas para cada caso, que dependerán
        del tipo de dispositivo y de sus posibilidades de
        configuración. Es esencial el control físico de estos
        dispositivos porque algunos de ellos permiten el acceso a la
        configuración por medio de conexión a puertos serie y
        proporcionan una seguridad menor cuando se accede de esta forma. Se
        deberá preveer también la posibilidad de atacantes
        con el tiempo suficiente para realizar ataques de fuerza bruta
        sobre las claves de los sistemas o denegaciones de servicio por
        medio de envío de tráfico masivo o construido contra
        los dispositivos. Se debe preveer también la posibilidad hoy
        en día de que estos dispositivos sean hackeados, pues muchos
        de estos dispositivos tienen su propio sistema operativo o
        están directamente basados en hardware estándar que
        es más susceptible a ser atacado por medio de ataques
        informáticos. Incluso las más modernas impresoras
        láser cuentan con su propio sistema operativo, que puede ser
        hackeado y que puede proveer a un atacante de un medio de acceso a
        la red prácticamente no tenido nunca en cuenta por los
        administradores encargados de la seguridad.</para>

      <para>Para los servidores departamentales o corporativos se
        deberá tener en cuenta las mismas premisas que para los
        dispositivos de red y además las propias de cualquier
        computadora que necesite una seguridad física e
        informática. Se tendrá en cuenta también la
        localización física de las máquinas y en su
        caso se proveerá el mismo control de acceso que para los
        dispositivos de red importantes.</para>

      <para>Una de las medidas más eficaces contra los ataques
        tanto físicos como informáticos sobre todo este tipo
        de sistemas es la monitorización continua de los
        dispositivos mediante sistemas de monitorización basados en
        hardware o software. Los administradores de la red y de los
        servidores deberán mantener bajo observación estos
        dispositivos mediante esta monitorización buscando fallos y
        deberá evaluarse en cada caso si el fallo ha sido fortuito o
        se ha debido a algún tipo de manipulación sobre el
        hardware o sobre el software de los dispositivos.</para>

      <para>Las maquinas de usuario final donde han de trabajar los
        empleados son paradójicamente las más importantes y
        las mas difíciles de proteger, porque normalmente han de
        estar situadas en el entorno del usuario, donde están
        expuestas a los errores o manipulaciones que un usuario poco
        cuidadoso o mal informado pueda realizar sobre ellas. En secciones
        posteriores de este manual se explicará como proteger este
        tipo de máquinas, pero a nivel corporativo puede ser
        interesante algún tipo de monitorización
        también de estas máquinas para detectar fallos o
        manipulaciones del hardware o el software. La localización
        de estas máquinas deberá ser idealmente centralizada,
        en forma de racks o de armarios donde se agrupen las
        máquinas y donde se pueda controlar el acceso a estas,
        siempre que los usuarios finales no deban manipular
        físicamente las máquinas, como en el caso de
        utilización de lectores de CDROM, grabadoras de CDs o
        disqueteras. Se intentará siempre que sea posible que el
        usuario final trabaje de forma remota sobre los servidores de la
        empresa, implementando soluciones de acceso remoto a las
        aplicaciones y los datos, o manteniendo como hemos dicho las
        máquinas en una localización segura donde el usuario
        no pueda manipularlas.</para>

      
    </sect2><sect2 id="LocalizaciOnnfIsicadelhardwar"><title>Localización
        física del hardware</title>
      <para>La localización física del hardware puede
        afectar enormemente a la seguridad física del sistema, pues
        un sistema donde las máquinas estén expuestas a la
        manipulación del usuario final o de supuestos intrusos
        será un sistema poco seguro. Es aconsejable mantener los
        dispositivos de red y los servidores en un lugar centralizado,
        idealmente un centro de datos donde podamos tener las medidas de
        seguridad física indicadas anteriormente y donde el control
        de acceso permita saber quien, cuando y porqué ha accedido
        físicamente a alguno de los dispositivos.</para>

      <para>Se aconseja el uso de armarios ignífugos correctamente
        ventilados con racks donde se instalarán los dispositivos de
        red y los servidores, correctamente cableados y teniendo en cuenta
        la seguridad física de este cableado. Estos armarios deben
        tener cerraduras lo suficientemente seguras para impedir el acceso
        a un supuesto intruso malintencionado y con la capacidad de
        realizar Lock Picking (Manipulación de cerraduras). Mas
        adelante se hablará de las medidas que se pueden implementar
        para impedir este tipo de comportamientos. El acceso a los armarios
        deberá estar controlado y se deberá crear una
        política de acceso a los armarios, donde se apuntará
        de alguna de las formas anteriormente indicadas cada acceso a los
        dispositivos de red y servidores alojados en el armario, la persona
        que ha accedido y las manipulaciones que en su caso pueda haber
        realizado. Siempre que se realice algún tipo de
        ampliación de equipos o modificación del hardware en
        los armarios por personal externo a la empresa o al departamento
        encargado de la administración del hardware deberá
        dejarse muy claro mediante una serie de políticas de acceso
        lo que puede o no puede hacerse.</para>

      <para>Siempre que sea posible se preveerá la posibilidad de
        atacantes o intrusos malintencionados que tengan acceso
        físico al hardware, pues aunque tomemos todas las medidas
        posibles contra el acceso físico al hardware siempre
        deberemos asegurar también el mismo hardware en
        previsión de accesos no deseados.</para>

      
    </sect2><sect2 id="Controldeaccesoalhardware.Controldeac"><title>Control
        de acceso al hardware. Control de acceso del personal</title>
      <para>El control de acceso al hardware se realizará
        preferiblemente mediante personal que verifique mediante
        algún tipo de identificación a las personas que
        tienen permiso para acceder al hardware o mediante dispositivos
        electrónicos (claves, sistemas biométricos) o
        físicos (puertas blindadas, cerraduras seguras, etc) que
        permitan controlar quien tiene acceso al hardware y quien no. Es
        muy útil en estos casos tener una política clara y
        concisa sobre quien, como, cuando y para que puede tener acceso al
        hardware. Estas normativas deberán ser conocidas por todo el
        personal con acceso al hardware y deberán estar plasmadas
        sobre papel para poder ser consultadas en caso de duda.</para>

      <para>Siempre será preferible la intervención de
        personal encargado del acceso al hardware que la utilización
        de llaves, tarjetas o dispositivos electrónicos, pues estos
        últimos son más susceptibles de ser burlados mediante
        varios sistemas, mientras que los primeros simplemente
        deberán ser entrenados para evitar el Hacking Social y para
        seguir la política de acceso al hardware de manera estricta.
        En sistemas muy críticos se puede poner personal de
        vigilancia o cámaras para controlar el acceso al hardware.
        La rigidez de las políticas de acceso al hardware son
        inversamente proporcionales a la facilidad de administración
        de los sistemas, pero normalmente son necesarias si queremos
        mantener una política de seguridad física
        alta.</para>

      <para>Los dispositivos y servidores situados fuera de los centros
        de datos o de computación o en las zonas departamentales
        deberán ser protegidos mediante armarios o racks cerrados
        con llave y deberá imponerse una política en el
        departamento de acceso a estos sistemas.</para>

      <para>Es importante que en todos los casos siempre tengamos una
        persona encargada del control del acceso al hardware y que tenga
        responsabilidades asociadas a este cometido. Puede tratarse de los
        mismos administradores, de los usuarios (mediante políticas
        de acceso) o de personal contratado para este cometido. Estas
        personas deberán responsabilizarse personalmente de todos
        los accesos al hardware que se produzcan y apuntar en los libros o
        logs detalladamente todas las manipulaciones realizadas.</para>

      <para>Un punto poco conocido pero muy a tener en cuenta en la
        seguridad física de los sistemas es el control de acceso del
        personal de mantenimiento del edificio. El personal de limpieza, de
        mantenimiento del edificio y personal similar debe pasar por los
        mismos sistemas de control de acceso que los administradores o
        usuarios de las máquinas. Todo el mundo confía en el
        personal de limpieza o de mantenimiento, probablemente todo el
        mundo los conoce y llevan a&ntilde;os trabajando en la empresa,
        pero si nuestros datos son suficientemente críticos haremos
        bien en desconfiar de todo el mundo, y también de ellos.
        Alguien puede ofrecer una cantidad de dinero o extorsionar de
        alguna forma al personal para que extraiga datos o provoque
        da&ntilde;os en el hardware, todo depende de lo importante que sean
        nuestros datos y de su valor económico. Incluso pueden
        producir da&ntilde;os graves por simple desconocimiento, pues no es
        la primera vez que el personal de limpieza desenchufa un servidor
        crítico de la empresa para enchufar la aspiradora. Y no es
        una broma, ocurre de verdad. Lo ideal es que personal de vigilancia
        acompa&ntilde;e al personal de limpieza y mantenimiento cuando este
        deba acceder a los centros de computación o a los sitios
        donde estén alojados servidores o sistemas de almacenamiento
        de datos. También se puede usar otro tipo de control de
        acceso como tarjetas o sistemas biométricos, que prevengan
        este tipo de comportamientos.</para>

      
    </sect2><sect2 id="InteracciOnndelhardwareconelsuministro"><title>Interacción
        del hardware con el suministro de energía y agua</title>
      <para>Aunque parte de la seguridad física del edificio
        deberá también tenerse en cuenta en los centros de
        computación o de almacenamiento de datos la seguridad
        física asociada a las canalizaciones de energía y
        agua. Las canalizaciones de energía pueden provocar
        cortocircuitos o fallos que provoquen incendios y las
        canalizaciones de agua pueden romperse y estropear el hardware. Se
        deberá estudiar que estas canalizaciones cumplan las normas
        que al efecto deben seguirse en cada país, pues existen
        reglamentos que indican la distancia a la que deben de estar estas
        canalizaciones unas de otras y de los dispositivos
        eléctricos como el hardware.</para>

      <para>Se puede usar aquí dispositivos de
        monitorización como detectores de humo o de líquidos,
        que deberán situarse estratégicamente para
        proporcionar una máxima superficie de cobertura y sobre todo
        para proteger a los sistemas más críticos. Puede ser
        aconsejable en algunos casos mantener los sistemas críticos
        o redundantes en varias habitaciones, disminuyendo así la
        posibilidad de que una contingencia de este tipo pueda afectar a un
        grupo grande de máquinas, y deberá aprovecharse la
        estructura física del edificio para proveer aislamiento
        entre estas salas o secciones donde se ha de situar el hardware. La
        mayoría de las veces es preferible mantener algo más
        de cableado que mantener todo el hardware en una misma
        localización física donde esté expuesta a
        situaciones de riesgo como incendios o inundaciones.</para>

      <para>Los sistemas de backup y almacenamiento de datos
        deberán estar en localizaciones seguras dentro del edificio
        y lejos de canalizaciones de energía o agua, por ser
        crítico su funcionamiento para la seguridad de los datos.
        Como en casi todos los casos la redundancia en estos sistemas,
        sobre todo si tenemos varios sistemas distribuidos en distintas
        secciones del edificio o incluso en diferentes edificios, nos
        proveerá de una seguridad adicional contra este tipo de
        accidentes.</para>

      
    </sect2><sect2 id="Sistemasdecontroldelhardwareysuintegr"><title>Sistemas
        de control del hardware y su integridad</title>
      <para>Los sistemas de control de las condiciones de trabajo del
        hardware suelen ir integradas en los racks o armarios que usemos
        para protegerlos, indicando normalmente una serie de
        parámetros como la temperatura de trabajo, la humedad
        relativa del ambiente dentro del rack o armario y otros
        parámetros. Los sistemas UPS de cierta entidad suelen tener
        algún medio de monitorización remota mediante SNMP o
        avisos de algún tipo. Deberá estudiarse la
        implantación de racks, armarios y sistemas UPS que
        proporcionen monitorización de las condiciones de
        funcionamiento del hardware para mantener las máquinas en un
        nivel óptimo de seguridad y para poder reaccionar
        rápidamente cuando se produce algún problema.</para>

      <para>La integridad del hardware debe ser vigilada normalmente
        mediante software, ya sea mediante software de
        monitorización o sistemas de gestión de redes basados
        en SNMP. Por esto es muy interesante que nuestros dispositivos de
        red dispongan de funcionalidad SNMP suficiente para poder
        monitorizar la salud de los dispositivos y su estado. En
        condiciones normales de funcionamiento será suficiente con
        un sistema de monitorización a través de la red que
        permita ver si los dispositivos están funcionando
        correctamente y cumpliendo con su cometido, en los sistemas
        críticos puede ser necesaria una monitorización
        adicional por medio de personal que verifique que los racks y
        armarios están funcionando correctamente y que los
        dispositivos de red están físicamente
        protegidos.</para>

      
    </sect2><sect2 id="eguridadcontraincendiosyotrosdesastres"><title>Seguridad
        contra incendios y otros desastres a nivel de hardware</title>
      <para>La seguridad contra incendios y otros desastres ha sido
        tratada a nivel estructural anteriormente, pero ahora hablaremos de
        la seguridad a nivel de hardware, que proporcionará un
        segundo nivel de protección física. Lo más
        normal es usar racks o armarios ignífugos para proteger a
        los sistemas contra peque&ntilde;os incendios o desastres
        naturales, aunque deberemos tener siempre en mente que la
        temperatura que se alcanzará en un incendio en los racks y
        dentro de los armarios ignífugos es suficiente para destruir
        el hardware y los datos que este hardware pueda contener. Nada es
        más eficaz contra este tipo de imprevistos que un sistema
        eficaz de backup, donde los backups sean guardados fuera del
        edificio o al menos fuera de la sección que contiene el
        hardware o los dispositivos de almacenamiento de datos. La eficacia
        de un sistema de backup es una cuestión de seguridad
        informática, por lo que no la trataremos aquí,
        simplemente haremos notar que un backup no es eficaz si no
        está disponible cuando ocurre un incidente y es necesaria su
        restauración. La frecuencia de los backups también es
        un factor a tener en cuenta, puesto que no siempre es posible el
        llevar fuera del edificio o sección los backups en un
        espacio de tiempo suficientemente corto como para asegurar la
        mínima perdida de datos y trabajo cuando se produce un
        desastre de este tipo. Los backups remotos son una opción a
        tener en cuenta en estos casos, usando sistemas que realizan
        backups a través de red en máquinas situadas en otros
        edificios, posiblemente con replicación de los datos, para
        mantener varias copias de los datos y los backups y preveer
        así la contingencia de un incendio o un desastre natural en
        uno de los edificios.</para>

      <para>La implementación de los sistemas de seguridad contra
        incendios, inundaciones, terremotos y demás desastres
        naturales deberá ser más estricta cuanto más
        críticos sean los datos que debemos proteger. Se debe
        mantener un equilibrio entre el presupuesto dedicado a la seguridad
        física para este tipo de eventos y las pérdidas que
        puedan darse si uno de estos eventos se produce. Estas
        pérdidas pueden ser económicas, en horas de trabajo o
        en la integridad de datos críticos como datos
        económicos, datos de clientes o proveedores y datos secretos
        referidos a la empresa o a nuestros clientes o proveedores. En el
        caso de que los datos sean críticos e irrecuperables o que
        su perdida pueda da&ntilde;ar la imagen corporativa de la empresa
        se empleará todo el presupuesto necesario para mantener
        copias de los datos distribuidas en varios edificios, mediante
        sistemas de backup o almacenamiento distribuido, porque esté
        será el único sistema que nos asegurará el
        mantener siempre copias de los datos físicamente
        seguras.</para>

      
    </sect2><sect2 id="PlanesdeevacuaciOnndehardwareyequipo"><title>Planes
        de evacuación de hardware y equipos</title>
      <para>Aunque no sea muy común es interesante estudiar la
        posibilidad de que el hardware deba ser evacuado del edificio por
        diversas razones. Es posible que tengamos que mover nuestro sistema
        a otro edificio por razones corporativas o que debamos hacerlo por
        razones de fuerza mayor, como desastres naturales, incendios
        parciales o cualquier otra contingencia imaginable. Para preveer
        este tipo de evacuación deberemos crear un plan de
        evacuación del hardware que nos permita llevar los equipos
        críticos a otro edificio o departamento en un mínimo
        de tiempo y siguiendo un plan predeterminado que tenga en cuenta la
        importancia de cada sistema.</para>

      <para>Deberemos tener en cuenta al realizar el estudio y el plan de
        evacuación la importancia de los equipos y sobre todo de los
        datos que albergan estos equipos, de forma que los equipos y datos
        más importantes sean evacuados primero, y los menos
        importantes puedan esperar. Se deberá plantear la necesidad
        de tener personal preparado para este cometido y la facilidad con
        que estos datos se pueden mover de un lugar a otro.</para>

      <para>Lo principal normalmente en una empresa será evacuar
        los datos corporativos (datos de la empresa, datos de
        facturación y contabilidad, del personal que trabaja en la
        empresa, de los clientes y de los proveedores), que estarán
        en forma de discos duros, sistemas de almacenamiento NAS o cintas
        de backups. Para los discos duros se facilita enormemente su
        evacuación si se dispone de discos duros hotswap
        (extracción en caliente) que puedan extraerse
        fácilmente del equipo y tengan una cierta protección
        física contra golpes o movimientos bruscos. Para los
        sistemas NAS se intentará que estos tengan también
        discos hotswap o que sean fácilmente desmontables y
        transportables. Las cintas de backup suelen ser fáciles de
        transportar, pero deberá tenerse en cuenta que son sensibles
        a los campos magnéticos y a las temperaturas
        extremas.</para>

      <para>El plan de evacuación debe continuar con la
        evacuación de los backups y datos de trabajo de los usuarios
        para perder el mínimo de horas de trabajo posibles. Se debe
        tener en cuenta que normalmente es más caro el tiempo de
        trabajo del personal que trabaja en la empresa que la
        infraestructura informática de esta, por lo que antes de
        evacuar otro tipo de equipos deberán evacuarse los datos de
        trabajo del personal. Después se podrán evacuar todos
        los demás equipos que sea posible, teniendo en cuenta las
        consideraciones que la empresa encuentre más importantes,
        que pueden ser el valor económico de los equipos, la
        necesidad de disponibilidad inmediata de una infraestructura
        mínima para continuar con el trabajo o la necesidad de
        disponer de un sistema mínimo para la prestación de
        servicios a clientes y proveedores.</para>

      
    </sect2><sect2 id="Elentornodetrabajodelpersonalysuinte"><title>El
        entorno de trabajo del personal y su interacción con el
        hardware</title>
      <para>Deberá tenerse en cuenta cuando se estudie el entorno
        de trabajo del personal de la empresa la formación que este
        personal ha recibido sobre seguridad informática y
        física de los sistemas sobre los que debe trabajar o que
        están localizados en su entorno más cercano. Es
        fundamental que los empleados tengan los conocimientos necesarios
        para mantener el entorno del hardware físicamente seguro, y
        para esto deberán crearse normas de acceso y de uso de los
        dispositivos hardware que el empleado deba manipular, poniendo
        especial incapié en la seguridad de los datos y de su propio
        trabajo. Tendremos en cuenta dos tipos de trabajadores para nuestro
        estudio: los trabajadores con responsabilidad en la
        administración del hardware y software y los usuarios
        finales de estos sistemas.</para>

      <para>Para los administradores deberemos crear unas normas de
        acceso y uso de los dispositivos servidores y de red donde se
        expliquen claramente los pasos que se deberán seguir para
        acceder al hardware y realizar modificaciones sobre este. Para este
        personal es esencial el conocimiento de las implicaciones en la
        seguridad física de los sistemas que su trabajo diario pueda
        tener y las medidas de precaución que deberán tomar
        para implementar esta seguridad. Se debe crear junto con el
        personal de administración las normas a seguir para acceder
        y modificar el hardware y el software. Esto es importante pues
        nuestras ideas sobre las medidas que han de tomarse para asegurar
        físicamente los sistemas pueden chocar frontalmente con las
        prácticas necesarias en la administración normal del
        sistema. Los administradores deben por tanto implicarse en crear
        las normas de seguridad física, haciendo notar las normas
        que puedan entorpecer su trabajo y la mejor forma de realizar las
        prácticas de administración sin afectar a la
        seguridad física del sistema. Una vez creadas las normas y
        aprobadas por el personal de administración deberá
        responsabilizarse ya sea a una persona o el conjunto del equipo de
        administración de la seguridad del sistema, implicando
        así a todo el personal de administración en las
        prácticas de seguridad de la red. Las normas una vez
        aprobadas deberán ser prácticamente inamovibles, y
        cualquier caso excepcional que tenga implicaciones sobre la
        seguridad física de los sistemas deberá ser observado
        con lupa y aceptado por una persona con capacidad de
        decisión ejecutiva y con los conocimientos técnicos
        necesarios para aprobar o denegar una determinada práctica
        puntual. Es muy aconsejable que todo acceso o modificación
        sobre el hardware quede reflejado de alguna forma para que pueda
        ser comprobado posteriormente en el supuesto de fallos o problemas
        de funcionamiento del sistema.</para>

      <para>Para los usuarios finales de los sistemas se debe crear una
        normativa de uso de la red y del hardware, donde se indicará
        de forma clara y fácil de entender y cumplir las normas que
        se deben seguir para el uso de los dispositivos hardware y de la
        red corporativa. Respecto a la red corporativa haremos notar que
        las normas se referirán a el acceso físico a las
        bocas de red, a los concentradores y al cableado de red, no a el
        uso informático que se realice de la red, para lo que
        deberá elaborarse otra normativa por parte del personal de
        administración y que no tendrá  relación
        con la seguridad física. Puede ser conveniente la
        impartición de un seminario donde se explique a los usuarios
        las normas que deben seguir para evitar la manipulación del
        hardware y el acceso a este.</para>

      <para>Es complicado el implicar totalmente a los usuarios finales
        en la seguridad tanto física como informática de las
        máquinas y la red, en determinados casos por falta de
        información o capacidad técnica y en otros por
        errores o intentos de manipulación para llevar a cabo
        prácticas en principio prohibidas o desaconsejadas en la
        normativa de la red pero que el usuario puede encontrar atractivas.
        Debemos ser conscientes de que el peso de la responsabilidad de
        mantener la seguridad física de los sistemas
        informáticos del usuario final debe recaer sobre el equipo
        de administración y sobre nosotros como consultores. Todo
        error o manipulación que un usuario final realice sobre el
        hardware o la red es responsabilidad nuestra, pues debemos preveer
        todos los casos posibles que se puedan dar y que puedan afectar a
        la seguridad del sistema. En caso de tener una normativa que los
        empleados deben cumplir, estando estos debidamente informados, y
        sobre todo si se tiene la certeza de que determinada
        manipulación del hardware o de la red ha sido hecha a
        sabiendas de las implicaciones en la seguridad deberemos en su caso
        avisar al infractor y si la conducta se repite deberemos comunicar
        la infracción a la persona que tenga capacidad ejecutiva
        para imponer sanciones sobre el usuario.</para>

      
    </sect2><sect2 id="PlanificaciOnndeespacioparahardwareydi"><title>Planificación
        de espacio para hardware y dispositivos. Montaje en racks</title>
      <para>Una mala planificación del espacio destinado a
        contener nuestro hardware o nuestros dispositivos de red puede
        llevarnos a prácticas contrarias a la consecución de
        una buena seguridad física. Por ejemplo si no hemos
        planificado suficiente espacio en uno de nuestros armarios o racks
        para montar un dispositivo de red podemos vernos obligados a montar
        este dispositivo fuera del armario con lo que cualquiera
        podrá acceder a las conexiones y puertos del
        dispositivo.</para>

      <para>Es aconsejable sobredimensionar los armarios y racks de
        montaje de equipos en el momento de su compra preveyendo futuras
        ampliaciones que impliquen la instalación de nuevos equipos
        o dispositivos de red, esto solo puede hacerse normalmente en el
        momento de la compra, obligándonos en otro caso a adquirir
        otro armario o rack si nos quedamos sin espacio. Es un punto a
        tener en cuenta cuando se planifica una nueva red o cuando se va a
        ampliar una red existente.</para>

      <para>Si observamos que existen dispositivos de red, servidores NAS
        o servidores de aplicaciones fuera de los racks protegidos con
        llave o de los armarios ignífugos se aconsejará
        siempre la compra de nuevos armarios para contener estos
        dispositivos.</para>

      <para>Uno de los aspectos que se suelen descuidar cuando se
        adquieren o montan racks o armarios ignífugos es la
        ubicación de los UPS. Los UPS deberán ir dentro de
        los armarios, por ser un punto de fallo de todo el sistema y por
        tanto un sistema a proteger con especial cuidado.</para>

      
    </sect2><sect2 id="Controldelatemperaturaylahumedaddele"><title>Control
        de la temperatura y la humedad del entorno.
        Monitorización</title>
      <para>Se aconseja siempre la instalación de dispositivos de
        control de la temperatura y de la humedad del entorno. El factor
        más crítico en los datacenters y en los racks y
        armarios ignífugos suele ser la temperatura, siendo la
        humedad un factor secundario sólo a tener en cuenta en
        climas muy determinados donde la humedad pueda afectar a los
        equipos.</para>

      <para>Para prevenir una excesiva temperatura en los centros de
        datos y en los racks y armarios lo fundamental es tener una
        correcta ventilación y en el caso de habitaciones que
        alberguen una gran cantidad de máquinas la
        instalación de aparatos de aire acondicionado. A mayor
        temperatura menor tiempo entre fallos para todos los dispositivos
        electrónicos, incluidos los ordenadores, los dispositivos de
        red y cualquier sistema que genere por si mismo calor. Es
        fundamental que los ordenadores que montemos tengan una
        ventilación interior suficiente, incluyendo ventiladores
        para los discos duros y una fuente de alimentación
        correctamente ventilada. También son convenientes las cajas
        que incorporan uno o varios ventiladores para refrigerar las
        máquinas.</para>

      <para>En el caso de los racks por su mayor masificación y
        por ser los dispositivos más peque&ntilde;os y con una mayor
        integración de componentes la ventilación se
        convierte en un punto importante a tener en cuenta. Existen racks y
        armarios ventilados que permiten tener las máquinas en un
        punto de funcionamiento óptimo.</para>

      <para>Es importante que además de tomar las medidas
        necesarias para tener la temperatura dentro de unos límites
        aceptables tengamos un sistema de monitorización de la
        temperatura. Este sistema puede ser un simple termómetro
        electrónico en la sala de computación o en los racks
        y armarios o un sistema de adquisición de datos conectado a
        un termómetro que pueda mandar datos de la temperatura a un
        ordenador que nos permita realizar la monitorización. Un
        ejemplo de un sistema de este tipo son los diversos aparatos que
        existen para su integración con el software Nagios y que nos
        permiten mediante plugins de Nagios la monitorización de la
        temperatura de cualquier sistema, avisándonos cuando supera
        los límites preestablecidos.</para>

      <para>Debe configurarse también correctamente la bios de los
        ordenadores para que monitoricen correctamente la temperatura
        interna y avisen si esta supera los límites marcados. Lo
        mismo para la velocidad de giro de los ventiladores, que redunda al
        fin y al cabo en la temperatura que el hardware
        adquirirá.</para>

      
    </sect2><sect2 id="MAquinasydispositivosdeescritori"><title>Máquinas
        y dispositivos de escritorio</title>
      <para>Los ordenadores y dispositivos de escritorio (Impresoras,
        faxes, peque&ntilde;os concentradores, concentradores usb, etc) son
        uno de los puntos más difíciles de controlar por el
        consultor de seguridad física, pues dependen totalmente del
        uso o mal uso que el usuario final pueda realizar de ellos o sobre
        ellos. La única solución en este caso es la
        implantación de una política clara y comprensible
        para el usuario final de uso de los dispositivos que están a
        su cargo. Es importante responsabilizar de alguna forma al usuario
        final del hardware que está a su cargo, sin que esto suponga
        una carga a&ntilde;adida a su trabajo normal. Encontrar el punto
        justo entre la facilidad y flexibilidad en el uso de los
        dispositivos a cargo del usuario final y la seguridad física
        de estos dispositivos no siempre es fácil de encontrar, pero
        está es la tarea del consultor de seguridad
        física.</para>

      <para>Para los ordenadores y dispositivos de red daremos más
        adelante algunos consejos de como mejorar la seguridad
        física de estos dispositivos, impidiendo su
        manipulación por parte del usuario final siempre que sea
        posible. Cuando el usuario final tenga que tener acceso directo al
        hardware (disqueteras, CDROMS, impresoras, etc) lo más
        conveniente es la creación de una política de uso del
        hardware, donde el usuario pueda saber exactamente lo que puede o
        no puede hacer.</para>

      
    </sect2><sect2 id="Servidoresydispositivosconcentradoresen"><title>Servidores
        y dispositivos concentradores, enrutadores y pasarelas</title>
      <para>Hemos hablado ya profusamente sobre el entorno donde deben
        encontrarse los servidores y dispositivos de red. A&ntilde;adiremos
        que la seguridad física que implementemos para estos
        dispositivos debe ser directamente proporcional a la importancia de
        estos, y es tarea del consultor informarse de la importancia que
        cada dispositivo tiene dentro del conjunto. No es lo mismo un
        concentrador de un departamento que el router principal que
        proporciona la conexión a Internet. Tampoco es lo mismo un
        servidor de backups que un servidor de ficheros. El primero puede
        dejarnos sin backups y sin cierta seguridad, pero el segundo
        dejará la red y por tanto las máquinas de los
        usuarios finales paralizadas, perdiendo gran cantidad de tiempo de
        trabajo hasta que repongamos el servicio.</para>

      <para>Debemos por tanto proteger estos dispositivos según su
        importancia real. Para los dispositivos críticos lo ideal es
        mantenerlos alejados del personal o de posibles intrusos en salas
        con una correcta seguridad y control de acceso, así como con
        temperatura y otras condiciones óptimas y siempre que sea
        posible monitorizadas. Para los dispositivos menos críticos
        puede ser más interesante el mantenerlos más cerca
        del usuario final en armarios cerrados o en racks bajo llave
        teniendo en cuenta lo que antes hemos indicado para este tipo de
        sistemas.</para>

      
    </sect2><sect2 id="CableadoelEctric"><title>Cableado
        eléctrico</title>
      <para>Debemos tener en cuenta como consultores en seguridad
        física el cableado eléctrico en dos vertientes
        principales, las dos relacionadas pero independientes.</para>

      <para>La primera de ellas es el cableado que proporciona
        energía a nuestros sistemas computacionales y dispositivos
        de red (e incluso otro tipo de dispositivos como impresoras
        láser o faxes) y que deben de cumplir como mínimo las
        normas aplicables a este tipo de cableado según el
        país donde nos encontremos, normalmente el reglamento de
        baja tensión. Esto implica que los cables no se encuentren
        cerca de conducciones de agua o gas y otra serie de apartados que
        se pueden consultar en los reglamentos de baja tensión de
        cada país. Esto por supuesto es el mínimo admisible.
        A partir de aquí debemos buscar los posibles fallos que
        hipotéticamente pudieran producirse dentro del cableado. Por
        ejemplo hay que estudiar que los enchufes y clavijas donde se
        conectan los dispositivos cumplen con las normativas aplicables y
        que no existe peligro de que pueda saltar una chispa entre
        terminales. Otro punto a estudiar es el diámetro y la
        calidad del cableado, para lo cual nos puede asesorar un
        electricista, calculando la potencia máxima que va a
        consumir un determinado sistema alimentado por un cableado y
        calculando a partir de ahí la sección y calidad del
        cable que debe instalarse. Debe sobredimensionarse siempre este
        factor por las posibles sobretensiones de la red y para prevenir
        sobrecargas en el cableado si a&ntilde;adimos más
        dispositivos al sistema. En cualquier caso hay que hacer notar que
        el cableado no suele ser problemático y suele estar bien
        calculado y muy sobredimensionado para la potencia que ha de
        transportar.</para>

      <para>La segunda de las vertientes son las conducciones ajenas a
        nuestros sistemas computacionales y que puedan afectar
        negativamente al funcionamiento de estos. Todo el cableado
        eléctrico, sobre todo el que transporta una gran cantidad de
        energía eléctrica (soporta mucha potencia) produce
        trastornos electromagnéticos en su entorno. Los ordenadores
        y dispositivos de red, e incluso el cableado de red son bastante
        sensibles a este tipo de alteraciones electromagnéticas, por
        lo que intentaremos que el cableado ajeno a nuestros sistemas que
        deba transportar una gran potencia esté lejos de nuestro
        cableado eléctrico, de red y de los ordenadores y
        dispositivos de red. Un correcto aislamiento de este cableado puede
        mitigar este problema en gran medida. En caso de duda siempre
        podemos consultar a personal especializado que puede realizar
        mediciones de campo sobre los cables e indicarnos si pueden
        producir algún tipo de alteración sobre nuestros
        sistemas.</para>

      
    </sect2><sect2 id="CableadodetelefonI"><title>Cableado de
        telefonía</title>
      <para>Poco más que a&ntilde;adir sobre el cableado de
        telefonía. Deberemos observar que el cableado tiene la
        calidad y esta homologado según la normativa del país
        donde nos encontremos. Deberemos tener también en cuenta lo
        dicho en el apartado anterior y mantenerlo lejos del cableado
        eléctrico que transporte mucha potencia. Por lo demás
        el cableado de telefonía no suele dar ningún tipo de
        problemas, más que los puramente físicos como
        seccionamientos del cable, conectores mal montados o defectuosos y
        cosas así.</para>

      <para>Como con el cableado de red deberemos proteger de alguna
        forma el cableado de telefonía, para preveer la posible
        actuación de un intruso malintencionado que pueda seccionar
        el cable y dejarnos sin comunicaciones. Es fundamental poder
        comprobar el cableado mediante aparatos fabricados a tal efecto de
        forma sencilla, para detectar roturas o seccionamientos del cable
        si tenemos el cable protegido por algún tipo de entubado o
        integrado en la estructura del edificio.</para>

      
    </sect2><sect2 id="Cableadoderede"><title>Cableado de
        redes</title>
      <para>El cableado de redes es más sensible a las
        perturbaciones electromagnéticas que el cableado de
        telefonía, por transportar datos a una mayor frecuencia.
        Asumimos que estamos hablando de cable tipo ethernet del
        comúnmente instalado hoy en día. Un caso diferente
        sería el antiguo cableado coaxial, que se recomienda
        sustituir por el nuevo cableado ethernet o el cableado de fibra
        óptica, que no sufre perturbaciones electromagnéticas
        y que tiene como único punto débil a estudiar su
        fragilidad, que no permite determinadas instalaciones, así
        como la mayor complejidad de sus conectores.</para>

      <para>En el caso del cableado ethernet normal a 10M o 100M que se
        suele instalar en las redes departamentales o locales deberemos
        estudiar el cableado, observando que esté protegido mediante
        entubado o integrado en la estructura del edificio, además
        de observar que no se encuentre cercano a conducciones de
        electricidad de alta potencia que puedan crear interferencias
        electromagnéticas sobre el cableado de red. Se
        deberán tomar las medidas precisas para evitar el supuesto
        seccionamiento del cable por parte de un intruso malintencionado y
        un método de comprobación mediante dispositivos de
        comprobación de redes que nos permita encontrar posibles
        fallos en el cableado.</para>

      <para>Es importante que todo el cableado y los conectores
        estén homologados, cumplan con la normativa aplicable y sean
        de la máxima calidad, a día de hoy CAT5 o
        CAT7.</para>

      
    </sect2><sect2 id="Sistemasdistribuidosdentrodeledifici"><title>Sistemas
        distribuidos dentro del edificio</title>
      <para>Cuando tenemos un sistema informático distribuido
        dentro del edificio debemos tener en cuenta que el factor
        más importante que debemos estudiar es la conectividad entre
        los distintos nodos, lo que implicará un estudio de la red
        pública (dentro del edificio) o privada que usen para
        comunicarse, así como los dispositivos de red que usen para
        su comunicación. Es importante también asegurar la
        conectividad de los sistemas finales que han de usar los servicios
        proporcionados por el sistema distribuido, pues si no tenemos
        conectividad no nos servirá de gran cosa tener el sistema
        distribuido funcionando. Sobre la conectividad no a&ntilde;adiremos
        nada más pues es un caso de estudio de una red normal, del
        cableado de esta y de los dispositivos de red que la
        componen.</para>

      <para>Deberemos realizar un estudio de la seguridad física
        de cada nodo y de como puede afectar la caída de uno de
        estos nodos al sistema distribuido, observando si la caída
        de un nodo provoca la caída del sistema, y entonces
        buscaremos algún tipo de alta disponibilidad o redundancia
        en los nodos, o si el sistema puede funcionar con algunos nodos
        caídos, con lo que el mismo sistema distribuido
        estará proporcionando la redundancia.</para>

      
    </sect2><sect2 id="Llavescerradurasyarmario"><title>Llaves,
        cerraduras y armarios</title>
      <para>La seguridad física de los armarios y racks es
        básicamente la de sus cerraduras y llaves, pues aunque
        podemos estudiar la fortaleza física del armario es poco
        probable que un supuesto atacante se ponga a reventar un armario o
        rack para acceder a su interior. Sobre todo cuando tiene otros
        métodos para hacerlo...</para>

      <para>Las llaves y cerraduras dan una falsa seguridad al
        administrador de sistemas. La gran mayoría de los armarios y
        racks que se comercializan tienen cerraduras y llaves muy simples
        que pueden ser abiertas por cualquiera con un poco de habilidad y
        el material y los conocimientos necesarios. Solo debe estudiar las
        varias Lock Picking Guides que existen en Internet y que
        ense&ntilde;an como abrir todo tipo de cerraduras, incluso las que
        tienen varios cilindros. El consultor de seguridad física
        deberá siempre aconsejar el uso de llaves de varios
        cilindros, similares a las que se encuentran en las puertas
        blindadas, que son prácticamente imposibles de abrir
        mediante técnicas de Lock Picking. Todo lo demás es
        enga&ntilde;arse, porque la persona que quiera acceder a nuestro
        armario seguramente tendrá los conocimientos y la habilidad
        para abrirlo si tenemos cerraduras de un cilindro o dos.</para>

      <para>No hay nada mejor para darse cuenta de las implicaciones en
        seguridad física e informática de las técnicas
        de Lock Picking que bajarse de internet el documento The MIT Lock
        Picking Guide o cualquiera de los documentos de Lock Picking que
        existen en Internet. Aunque al principio la técnica puede
        ser complicada y difícil de implementar en una cerradura
        real puede estar seguro que si un intruso ha decidido aplicar estas
        técnicas sobre su armario o rack tendrá la
        práctica y los conocimientos necesarios para tener
        éxito en su empresa.</para>

      <para>La única solución es el adquirir armarios y
        racks con cerraduras seguras, que tengan al menos tres cilindros o
        que tengan cerraduras similares a las de las puertas blindadas.
        Solo esto nos asegurará que ningún intruso
        podrá acceder a nuestros dispositivos.</para>

      
    </sect2><sect2 id="CAmarasdeseguridadysumonitorizaciOn"><title>Cámaras
        de seguridad y su monitorización</title>
      <para>Las cámaras de seguridad son un elemento
        imprescindible si tenemos a nuestro cargo sistemas realmente
        críticos o sistemas especialmente atractivos para los
        supuestos intrusos o hackers. Esto incluye todos los sistemas que
        alberguen datos económicos, números de tarjetas de
        crédito, datos de clientes o proveedores, datos personales
        de nuestros clientes, etc. Si tenemos centros de datos que
        almacenan datos de este tipo o cualquier tipo de datos
        críticos para el funcionamiento de la empresa o secretos
        deberemos tener personal de vigilancia contratado. Este personal
        deberá contar con cámaras de seguridad que les
        permita monitorizar el edificio ante la posibilidad de intrusos o
        de actuaciones sospechosas del personal. Lo ideal es tener personal
        de vigilancia presencial en el centro de datos para el control de
        acceso y luego personal de vigilancia encargado de la
        monitorización de las cámaras de vigilancia.</para>

      <para>Debemos tener en cuenta las cuestiones relativas a la
        privacidad de nuestro personal cuando instalemos o aconsejemos
        instalar cámaras de vigilancia. Normalmente deberemos poner
        en conocimiento de los empleados la existencia de estas
        cámaras, su localización y su función de
        vigilancia.</para>

      
    </sect2><sect2 id="Controldeventanasyvisibilidaddesdeele"><title>Control
        de ventanas y visibilidad desde el exterior</title>
      <para>Uno de los errores en seguridad física más
        comunes que se suelen observar en entornos reales es la visibilidad
        desde el exterior de los monitores y teclados de los usuarios que
        están trabajando dentro del edificio. Esto es un fallo de
        seguridad física muy importante, pues un intruso
        malintencionado puede observar desde una ventana o desde el
        exterior del edificio como el personal teclea sus passwords
        personales o datos secretos o críticos para la empresa. Este
        es un caso muy común en las oficinas de los bancos, que
        suelen estar situadas en las primeras plantas de los edificios y
        tienen normalmente grandes fachadas de cristal que permiten la
        visibilidad al interior por parte de cualquier intruso.</para>

      <para>La solución es muy sencilla. Basta con elegir la
        localización de los monitores y teclados fuera del alcance
        de un supuesto observador exterior. No se aconseja en principio la
        instalación de cortinillas o sistemas similares si no es
        imprescindible, porque casi siempre con una recolocación de
        los escritorios de los empleados o de sus sistemas
        informáticos basta para proporcionar una seguridad
        física suficiente en este caso.</para>

    </sect2>

    <sect2 id="Controldedesechosybasur"><title>Control de
        desechos y basura</title>
      <para>&iquest;A quien puede importarle nuestra basura? Le
        preguntará seguramente el jefe de administradores cuando le
        indique que quiere estudiar la colocación de los
        contenedores de basura de la empresa y los métodos de
        destrucción de documentación. A cualquier intruso,
        deberá responderle usted. Y esto es tan cierto como que se
        producen continuamente fallos de seguridad en las empresas por
        medio de hacking social que tienen como origen una mala
        gestión de los desechos y la basura.</para>

      <para>Pensemos solo por un momento lo que puede obtener un posible
        intruso del contenedor de basura de una empresa:
        Documentación secreta sin destruir, números y claves
        de empleado, números de la seguridad social, planos de la
        empresa o de la red, datos técnicos de la red y de los
        sistemas informáticos de la empresa, datos sobre los
        empleados y la estructura administrativa de la empresa,
        números de teléfono internos, datos sobre la
        jerarquía administrativa de la empresa, y así hasta
        el infinito. Datos, datos, datos. Un posible intruso puede usar
        todos estos datos para realizar todo tipo de hacking social sobre
        sus empleados y departamentos, usándolos para identificarse
        mediante llamadas a teléfonos internos y solicitar datos que
        normalmente no se darían si no fuera porque el interlocutor
        nos está dando datos que no debería saber si no
        trabajara en la empresa. Este tipo de ataques de hacking social son
        cada vez más comunes y deben ser una preocupación
        principal para un consultor de seguridad física.</para>

      <para>Hay que ser tajantes con este tema. Todos los documentos
        internos de la empresa deben de ser destruidos mediante
        máquinas que existen para esta tarea. Debe elegirse
        máquinas que destruyan totalmente los documentos, nada de
        tiras gruesas de papel que pueden volver a unirse con suficiente
        paciencia, cuanto más destruidos queden los documentos
        mejor. La incineración de los documentos es por supuesto la
        opción ideal. Además debe de crearse una
        política de destrucción de documentación que
        todos los empleados deberán cumplir,
        responsabilizándose cada uno de los datos y
        documentación que desechen.</para>

    </sect2>

    

  </sect1>



  
  <sect1 id="LaseguridadfIsicadelhardwar"><title>La
      seguridad física del hardware</title>
    <para>La seguridad física del hardware es el último
      punto a estudiar por un consultor de seguridad física. En
      nuestro método de ir de lo global a lo específico
      llegamos ahora a la parte más específica del sistema,
      al propio hardware. Aquí la seguridad física se torna
      más ardua, puesto que los sistemas informáticos
      suelen estar cercanos al usuario final o al mismo administrador,
      por lo que están expuestos a un mayor peligro de mal uso o
      uso malintencionado. Puesto que aquí no podemos confiar
      plenamente en el cumplimiento de políticas o normativas de
      uso de las máquinas y como estas máquinas
      están más expuestas a intrusos ajenos al personal de
      la empresa que hayan superado los controles de acceso de niveles
      superiores debemos configurar estas máquinas y dispositivos
      de red de forma que sea lo más complicado posible el
      realizar manipulaciones sobre ellos, tanto a nivel físico
      como a nivel informático siempre que sea posible.</para>

    
    <sect2 id="AccesofIsicoalasmAquinasydispositivo"><title>Acceso
        físico a las máquinas y dispositivos de red</title>
      <para>Es inevitable que el personal tenga acceso físico a
        las máquinas sobre las que deben trabajar, y en algunos
        casos incluso a los dispositivos de red. Cuando el usuario debe
        usar el hardware directamente, como usando disqueteras, CDROMs o
        similares la máquina que alberga estos dispositivos debe
        estar cercana al usuario. Lo mismo es aplicable para los servidores
        y dispositivos de red y los administradores de sistemas, para poder
        realizar su trabajo tienen que tener normalmente acceso
        físico a los dispositivos de red.</para>

      <para>Teniendo en cuenta este factor debemos intentar mediante el
        estudio de la red y de las aplicaciones que han de correr los
        usuarios finales el mantener al menos los servidores y los
        dispositivos de red lejos del usuario final, en racks, armarios o
        centros de datos. Los usuarios podrán acceder a sus datos a
        través de la red local y mantener los datos importantes a
        salvo, aunque el hardware donde van a trabajar este desprotegido
        por estar en su puesto de trabajo. Los sistemas NAS y otros
        sistemas de almacenamiento de datos o servidores de aplicaciones
        pueden ayudar en esto.</para>

      <para>Por tanto la idea es mantener al menos los datos y el trabajo
        del usuario fuera de la máquina donde el usuario va a
        trabajar. Deberemos instar al personal de administración
        para que organice el sistema de forma que los usuarios finales
        trabajen directamente sobre servidores de ficheros y servidores de
        aplicaciones, manteniendo así los datos a salvo de errores o
        manipulaciones del hardware. Bien estudiado este sistema puede
        suponer un ahorro adicional en hardware en las estaciones de
        trabajo del usuario final, que podrán ser menos complicadas
        en su constitución y más sencillas de
        administrar.</para>

      
    </sect2><sect2 id="Racksyarmario"><title>  Racks y
        armarios</title>
      <para>Sobre los racks y armarios ya hemos hablado bastante.
        Tengamos en cuenta todo lo que hemos comentado sobre su entorno, su
        localización y las consideraciones que debemos tomar para su
        adquisición y montaje. Además de todo esto debemos
        tener en cuenta que estos armarios y racks deben contener
        máquinas y dispositivos de red, y que esto implica otro
        nivel de seguridad física que debemos estudiar. En concreto
        deberemos estudiar que máquinas se incluyen en que racks y
        lo mismo para los dispositivos de red. Esto evitará que un
        supuesto intruso o usuario malintencionado que intente reconectar
        las máquinas o dispositivos del rack para realizar acciones
        no permitidas lo tenga más difícil. Si mantenemos en
        un rack los servidores de ficheros, en otro los de aplicaciones y
        en otro los dispositivos de red tendremos la seguridad de que un
        supuesto intruso no podrá trucar nuestra red para acceder
        con los permisos de unas máquinas a otras.</para>

      <para>Hay que tener especial cuidado con los racks que contienen
        dispositivos de red, pues con la actual tendencia a construir VLANs
        por medio de concentradores que implementan este servicio podemos
        tener el peligro de que un usuario realice cambios en el cableado
        de red y tenga acceso a redes a las que no debería tener
        acceso. Es muy importante también el proteger en los
        concentradores los puertos donde se pueden conectar sniffers de
        red, pues proveen a un supuesto intruso de un arma imbatible para
        obtener datos de nuestra red. Lo mismo es aplicable a las
        conexiones serie que puedan tener estos dispositivos y que nos
        permitan la administración remota de los dispositivos, pues
        la seguridad del control de acceso en estos puertos no suele ser
        tan fuerte como cuando se accede mediante telnet o interface
        web.</para>

    </sect2><sect2 id="Lascajasdelascomputadora"><title>Las cajas
        de las computadoras</title>
      <para>Las cajas de las computadoras suelen ser un quebradero de
        cabeza para todo consultor de seguridad física, porque nos
        vienen impuestas por el hardware que se ha adquirido y es
        difícil el convencer a una empresa de que las cambie por
        otras más seguras.</para>

      <para>La caja normal de una computadora no provee ningún
        tipo de seguridad contra un supuesto acceso a su interior por un
        intruso, todo lo contrario, cada vez se hacen más
        fáciles de abrir... Hay varias soluciones que se pueden
        aplicar para mejorar la seguridad de estos sistemas. La primera y
        más simple sería el sellado de la caja, que al menos
        nos alertará si algún intruso ha accedido a su
        interior. Deberá instruirse al personal de mantenimiento
        para que ponga y quite los sellos cuando tengan que realizar
        algún tipo de manipulación dentro de la caja. Otra
        solución es el taladrar  y poner un candado o sistema
        similar en la caja que impida su apertura, aunque esto es
        difícil, puesto que lo que suele buscar un supuesto intruso
        son los datos contenidos en el disco duro, y para eso con abrir
        parcialmente la caja le basta. Se puede sellar con silicona los
        tornillos de la caja o todo el borde de la tapa para impedir su
        apertura, pero esto será un problema si tenemos que realizar
        cualquier tipo de mantenimiento dentro de la caja. Otra
        opción más radical todavía (pero no
        inverosímil) es la soldadura de la tapa de la caja con el
        armazón, esto asegurará la seguridad de la caja, pero
        si hay que realizar algún tipo de mantenimiento...</para>

      <para>Otra opción es la adquisición de cajas
        más seguras. Varias compa&ntilde;ías venden cajas que
        tienen cerraduras y sistemas de anclaje de la tapa con el
        armazón que proporcionan una seguridad considerable contra
        intrusos. Aquí el único punto débil es la
        cerradura, que deberá ser segura, como ya indicamos
        anteriormente. También se puede usar cajas de metacrilato
        fabricadas a medida para nuestros sistemas. Estas cajas se pueden
        obtener de varios fabricantes con cualquier tipo de
        características, sobre todo si encargamos la suficiente
        cantidad, y pueden estar protegidas mediante llaves contra su
        apertura. El metacrilato es muy resistente si es lo suficientemente
        grueso y permite dejar aperturas para el uso de CDROMs, disqueteras
        y similares. Es una opción engorrosa y difícil de
        mantener, por lo que se optará siempre que se pueda por
        cajas seguras antes que por sistemas hechos a medida.</para>

      <para>Todas estas opciones son parches para el problema principal,
        que es el mantener datos importantes en una máquina expuesta
        al usuario final y a posibles intrusos. La opción correcta
        es mantener estos datos en lugar seguro (un servidor de archivos
        dentro de un armario o rack) y que el usuario trabaje de forma
        remota sobre estos datos, con lo que la seguridad física del
        ordenador del usuario final será poco importante.</para>

      
    </sect2><sect2 id="Seguridaddelbios.Passworddebio"><title> Seguridad
        del bios. Password de bios</title>
      <para>La seguridad que proporcionan las passwords de bios es una
        seguridad absolutamente ficticia. Muchos administradores
        confían ciegamente en la seguridad de los sistemas
        asegurados mediante passwords de bios, sobre todo cuando se intenta
        impedir el arranque desde disquetera o desde CDROM. Esto es un
        grave error. La seguridad que proporciona el password de bios es
        mínima si no tenemos una seguridad física suficiente
        sobre el sistema en cuestión. Si un intruso consigue abrir
        la caja del ordenador puede simplemente activar el puente de
        borrado de la bios y nuestro password se borrará, o puede
        simplemente llevar un bios igual al del ordenador en
        cuestión y montarlo en el zócalo. Incluso se han dado
        casos de llegar a desoldar el bios de un ordenador y soldar el
        nuevo para saltar el password.</para>

      <para>Por todas estas técnicas y por muchas otras que
        existen simplemente no debemos confiar en los password de bios. Si
        alguien tiene acceso al interior de nuestra máquina
        podrá hacer lo que quiera con ella. Puede borrar el bios,
        cambiarlo por otro, instalar una disquetera o un CDROM, una
        grabadora de CDs, cualquier cosa. La seguridad física de la
        caja por tanto es fundamental si queremos asegurar que la
        configuración de la máquina no va a ser
        cambiada.</para>

      <para>No nos cansamos de decirlo. Si tiene datos importantes
        manténgalos alejados de las máquinas de usuario o de
        cualquier máquina a la que pueda tener acceso un intruso
        malintencionado. Es la única forma de mantener sus datos a
        salvo.</para>

      
    </sect2><sect2 id="EquipamientohardwaredelasmAquina"><title>Equipamiento
        hardware de las máquinas</title>
      <para>Habiendo comentado ya el problema que existe con la poca
        seguridad que proporciona el bios de los ordenadores el
        equipamiento hardware que implementemos en la máquina no va
        a proporcionarnos más seguridad. No vale que no instalemos
        disquetera ni CDROM ni grabadora de CDs, y que deshabilitemos en el
        bios la detección de estos. Si alguien tiene acceso
        físico al interior de la caja del ordenador siempre
        podrá cambiar el bios y luego instalar su propia disquetera,
        CDROM o grabadora de CDs, por no hablar del acceso directo al disco
        duro, que puede sacar, clonar con herramientas como Norton Ghost y
        luego volver a dejar en su sitio sin que nadie se de cuenta de que
        se ha replicado la información de la máquina.</para>

      <para>Por lo tanto la ausencia de hardware en las máquinas
        no proporciona una seguridad mayor a las máquinas. Puede
        proporcionarla contra el intruso sin el tiempo suficiente para
        realizar cambios en el bios, pero si el intruso tiene suficiente
        tiempo podrá instalar su propio hardware y hacer lo que
        desee con nuestra máquina.</para>

      
    </sect2><sect2 id="Accesoalinteriordelosequipo"><title>Acceso
        al interior de los equipos</title>
      <para>Hemos tratado ya el acceso al interior de las cajas de los
        ordenadores, que es un tema complicado. Más complicado aun
        es el acceso a los equipos de red, sistemas servidores de archivos,
        sistemas NAS, sistemas servidores de aplicaciones y similares.
        Estos equipos normalmente no son modificables, y suelen venir con
        cajas muy poco resistentes y poco preparadas para aguantar el
        maltrato al que un supuesto intruso podría someterlas. En la
        mayoría de los casos estos sistemas son de fácil
        apertura, pues suelen ser ampliables y se busca siempre una
        fácil ampliación, lo que es bueno para el personal de
        mantenimiento y administración, pero malo para nosotros como
        consultores de seguridad física.</para>

      <para>La repercusión sobre la seguridad de la apertura de un
        NAS (Servidor de Almacenamiento) puede ser desastrosa. Todos los
        datos de trabajo de la empresa pueden quedar a disposición
        de un intruso. Muchos de estos sistemas tienen discos duros
        estándar, que pueden ser replicados con un portátil
        mediante Norton Ghost o similares y devueltos al sistema NAS sin
        que nadie detecte lo que ha ocurrido. Esta es la pesadilla de un
        administrador de seguridad, todos sus datos replicados sin haber
        dejado ninguna pista. Lo mismo es aplicable para otro tipo de
        servidores, y algo similar ocurre con los dispositivos de red, que
        pueden ser alterados una vez abiertos para cambiar la
        configuración, borrar las claves de acceso y muchas
        manipulaciones similares.</para>

      <para>Insistimos. Lo único que nos salvará de este
        tipo de ataques de fuerza bruta (nunca mejor dicho) es el mantener
        este tipo de máquinas críticas protegidas en racks
        cerrados, en armarios bajo llave o en centros de datos con control
        de acceso. No hay más magia que esta, no busque soluciones
        esotéricas a problemas ya solucionados.</para>

      
    </sect2><sect2 id="RedundanciademAquinasysistemasdealmac"><title>Redundancia
        de máquinas y sistemas de almacenamiento</title>
      <para>Al igual que insistimos en mantener los datos en lugar seguro
        lejos del usuario final o de un supuesto intruso no podemos dejar
        de insistir en la necesidad de redundancia o alta disponibilidad en
        los sistemas críticos y en las máquinas que
        proporcionen almacenamiento. Es fundamental poder acceder a los
        datos siempre que sea necesario, y la única forma de
        asegurar con un porcentaje aceptable de seguridad que nuestros
        datos estarán disponibles es proveer algún tipo de
        redundancia para estos datos.</para>

      <para>Lo más aconsejable para este tipo de sistemas es la
        instalación de sistemas de alta disponibilidad, donde varias
        máquinas proporcionan la misma funcionalidad y se
        sincronizan permaneciendo siempre todas en el mismo estado. Si la
        máquina que está proporcionando el servicio falla
        otra de las máquinas del clúster ocupa su lugar y el
        sistema puede seguir funcionando. Normalmente el sistema avisa a
        los administradores de este tipo de eventos para que solucione el
        fallo en la primera máquina. Con un cluster de dos o tres
        máquinas proporcionando la misma funcionalidad podemos
        obtener tasas de fiabilidad muy altas, sobre todo cuando hablamos
        de integridad de datos. La replicación de los datos de un
        servidor de archivos principal en otros servidores de archivos
        secundarios (preferentemente alojados en otro edificio) es otra
        opción recomendable para proporcionar seguridad
        física en los sistemas de almacenamiento o en servidores de
        aplicaciones. La diferencia con los sistemas de alta disponibilidad
        es que estos sistemas no se sustituyen unos a otros
        automáticamente, solo mantienen una copia de los datos a
        buen recaudo en otro servidor por si es necesario acceder a ellas.
        Si puede instale un sistema de alta disponibilidad. Pero si su
        presupuesto no se lo permite programe copias de seguridad en
        servidores localizados lejos del servidor principal a través
        de la red para no perder nunca datos.</para>

      <para>Siempre existe la posibilidad de que un intruso se apodere de
        uno de los sistemas y obtenga los datos de esa máquina, por
        lo que la seguridad física e informática de este tipo
        de máquinas es crítica.</para>

    </sect2><sect2 id="Sistemasdebacku"><title>Sistemas de
        backup</title>
      <para>Los sistemas de backup son una necesidad inexcusable hoy en
        día en cualquier empresa que maneje una cantidad de datos
        medianamente grande. Teniendo esto en cuenta y suponiendo que
        disponemos de un sistema de backup fiable debemos tener en cuenta
        otra serie de consideraciones.</para>

      <para>La primera es la seguridad física de los backups, de
        la que ya hemos hablado, y para la que optábamos como mejor
        solución la que aconsejaba mantener los backups lejos de los
        sistemas que contienen los datos de los que hemos hecho
        backup.</para>

      <para>La segunda es la seguridad física de las
        máquinas de backup, para las que deberemos tener las mismas
        medidas que para los servidores de archivos: Mantener más de
        una máquina de backups, sistema centralizado de backups
        alojado en un rack o armario seguro, monitorización de las
        máquinas de backup, etc.</para>

      <para>Una cuestión a tener en cuenta con los sistemas de
        backup es la seguridad física de los medios donde se
        realizan los backups. Las cintas de backup pueden ser afectadas por
        los campos magnéticos fuertes, los discos ZIP
        también, los discos duros fallan y soportan mal los golpes y
        los movimientos bruscos y los CDs tienen una vida corta y son
        más bien delicados. Deberán tomarse las medidas
        necesarias para proteger físicamente los medios donde se
        realizan los backups, teniendo en cuenta las consideraciones
        propias para cada medio. Tradicionalmente los medios más
        seguros para hacer backups han sido las cintas de backup y cintas
        DAT, pero esto siempre puede cambiar.</para>

      <para>De nada sirve hacer backups si cuando los necesitamos no
        funcionan. Debemos comprobar que los backups que hemos realizado
        pueden ser restaurados correctamente, o estaremos confiando en un
        sistema que no podemos asegurar que funciona correctamente.</para>

      
    </sect2><sect2 id="SistemasUP"><title>Sistemas UPS</title>
      <para>Los sistemas UPS son imprescindibles en la seguridad
        física de un sistema informático. La mayoría
        de los sistemas operativos responden mal a las caídas
        repentinas y puede producirse perdida de datos importantes si no se
        usan sistemas de archivos con Journaling como Ext3, Reiserfs, XFS,
        JFS o similares.</para>

      <para>Es complicado decir que es más conveniente, si
        mantener un gran UPS que alimente un grupo de máquinas, por
        ejemplo un rack o un armario con muchos dispositivos o si tener
        varios UPS que proporcionen alimentación a menos
        máquinas. El UPS puede convertirse en un punto del fallo del
        sistema, pues si falla todo el sistema se vendrá abajo. Los
        grandes UPS suelen ser más seguros, proporcionan mayor
        autonomía y protección, pero en el hipotético
        caso de que fallen nos dejan con todo el sistema caído. Los
        UPS más peque&ntilde;os no tienen tantas
        características pero cumplen bien su cometido. El
        presupuesto también será un punto a tener en cuenta
        para la elección de una u otra opción, pues un gran
        UPS es bastante más caro que varios UPS
        peque&ntilde;os.</para>

      <para>Es importante ubicar los UPS dentro de los racks o armarios,
        donde no puedan ser desactivados por un supuesto intruso o por un
        fallo de un usuario o administrador.</para>

      
    </sect2><sect2 id="Redundanciaaniveldehardwar"><title>Redundancia
        a nivel de hardware</title>
      <para>Igual que aconsejamos la redundancia a nivel de
        máquinas para todo el sistema en general debemos aconsejar
        también la redundancia a nivel interno de hardware. Hoy
        existen ordenadores que incorporan dos fuentes de
        alimentación, varios discos duros montados en RAID, e
        incluso dos placas base. Los dispositivos de red también
        incorporan redundancia en una forma similar. Todo este tipo de
        funcionalidad es muy beneficiosa para la seguridad física
        del sistema en general, pues permite que parte del hardware falle
        sin que el sistema caiga. Debemos tener en cuenta que este tipo de
        sistemas son caros, y que a veces los sistemas de alta
        disponibilidad construidos con varias máquinas pueden ser
        igual de eficientes y más económicos que los sistemas
        redundantes a nivel de hardware.</para>

      <para>El caso del RAID es diferente. Hoy por hoy cualquier servidor
        corporativo debería incorporar algún tipo de RAID, ya
        sea RAID 0, RAID 1 o RAID 5, sobre hardware o sobre software. Con
        el precio continuamente decreciente de los discos duros podemos
        permitirnos un sistema de RAID basado en software sobre un sistema
        IDE por un precio realmente bajo, y esto nos proporcionará
        redundancia en el hardware sin aumentar excesivamente el
        presupuesto.</para>

      
    </sect2><sect2 id="Redundanciaanivelderedyconectivida"><title>Redundancia
        a nivel de red y conectividad</title>
      <para>La redundancia a nivel de red, incluida la conectividad a
        redes públicas como Internet o a redes corporativas privadas
        entre empresas debe ser hoy en día una de las mayores
        preocupaciones de un consultor de seguridad física. La
        mayoría de los tiempos muertos que se producen en el trabajo
        diario en la mayoría de las empresas se deben a fallos en la
        red o en la conectividad a Internet. Esto es especialmente
        crítico cuando hablamos de terminales de usuario final que
        permiten el trabajo remoto sobre servidores empresariales, como es
        el caso de los nuevos terminales implantados en bancos, sistemas de
        pago o facturación e incluso aplicaciones remotas tipo
        Citrix y similares.</para>

      <para>Deberemos estudiar en primer lugar la conexión global
        a las redes públicas como Internet o en su caso si esta
        existe la conexión privada que entre distintos edificios o
        departamentos de la empresa existan. Para garantizar la
        conexión a Internet o una conexión privada sobre
        redes públicas no hay mejor consejo que la
        utilización de diferentes medios de conexión a la red
        mediante diferentes proveedores. El número de conexiones
        redundantes y el número de proveedores que deberemos
        contratar dependen enormemente del tiempo que podamos permitirnos
        tener la red sin conexión. Para asegurar una conexión
        normal en una empresa suele bastar la contratación de dos
        lineas independientes con dos proveedores diferentes, mediante
        ADSL/DSL, cable o lineas dedicadas. Deberemos estudiar al contratar
        el servicio la seguridad que nos ofrece la compa&ntilde;ía
        en cuestión sobre la disponibilidad del servicio. En las
        lineas ADSL normales el contrato que se suscribe suele especificar
        que la compa&ntilde;ía puede mantener sus lineas
        caídas durante un cierto espacio de tiempo sin que por ello
        tenga que indemnizar al usuario final por ello. Deberemos huir de
        este tipo de contratos, buscando contratos que aunque sean
        más caros nos aseguren una cierta disponibilidad de la
        conexión, o al menos que incluya indemnizaciones por cortes
        de conexión, lo que redundará en una mayor
        implicación del proveedor de conexión en asegurar la
        conectividad.</para>

      <para>Es importante comprobar que las redes físicas sobre
        las que contratamos los proveedores sean diferentes, pues es
        bastante común que los proveedores de conectividad a
        Internet usen el mismo cableado de una compa&ntilde;ía, sea
        esta pública o privada. En este caso tendremos un punto de
        fallo importante a tener en cuenta, pues si hay un problema en el
        cableado las dos lineas contratadas quedaran inutilizadas. En casos
        muy críticos puede ser incluso necesario la
        contratación de lineas privadas o enlaces propios de la
        empresa, como conexiones entre edificios mediante microondas. Los
        enlaces de microondas son una forma segura de comunicación
        entre edificios corporativos y son cada vez más usadas por
        las empresas, aunque debemos tener en cuenta que son caras, que
        necesitamos tener visibilidad entre las sedes que queremos
        comunicar y que necesitaremos gran cantidad de permisos para
        obtener la licencia de emisión. Una vez funcionando los
        enlaces de microondas pueden ser controlados por la misma empresa o
        por una empresa contratada y son fiables y resistentes a
        condiciones climáticas adversas o situaciones
        similares.</para>

      <para>La idea general para proporcionar la conectividad a redes
        públicas o privadas dentro del edificio es mantener
        más de una opción de conectividad, de forma que si
        una falla tengamos otra u otras disponibles para mantener las
        conexiones. Siempre es posible mantener lineas privadas que suelen
        ser caras y complementar estas con lineas públicas como el
        ADSL/DSL/Cable para soportar el tráfico que pueda producirse
        si la linea principal cae. Existen sistemas de enrutadores que
        pueden utilizar todas las conexiones que tengamos disponibles al
        mismo tiempo, proporcionando un gran ancho de banda, pero que
        pueden seguir funcionando si alguna de las conexiones cae.</para>

      <para>Para las redes departamentales y locales deberemos buscar
        también una cierta redundancia en la conexión con la
        red troncal de la empresa y por tanto con los enrutadores que
        proporcionan la conectividad con el exterior. Puede ser interesante
        mantener varias conexiones con varios concentradores en cada planta
        con la red troncal que permitan el fallo de uno de estos y
        mantengan las conexiones.</para>

      <para>Es importante que la red local pueda funcionar siempre que
        sea posible independientemente de la conexión a la red
        troncal. Es difícil encontrar el punto medio donde los
        sistemas estén centralizados y comunicados por la red
        troncal y a la vez mantener una serie de servicios indispensables
        en la red local que puedan funcionar al menos durante espacios
        cortos de tiempo sin conexión con la red troncal. Esto tiene
        como hemos visto más arriba implicaciones en la seguridad
        física, pues cuanto más cerca del usuario final se
        encuentren los servidores de archivos o de aplicaciones más
        posibilidades existen de que estos sean manipulados o de que puedan
        fallar.</para>

      <para>El sistema ideal por tanto permitiría el
        funcionamiento de las redes departamentales durante un periodo de
        tiempo razonable que permita fallos en la conectividad con la red
        troncal y con las redes exteriores y que a la vez tenga una
        seguridad física e informática importante. Puede ser
        necesario aconsejar la instalación de sistemas de
        almacenamiento de datos y servidores de aplicaciones que puedan
        funcionar en modo autónomo dentro de los departamentos y que
        luego repliquen esta información siempre que la red
        esté disponible con los servidores principales de la
        empresa. Lo mismo es aplicable a los sistemas de backups, que
        pueden realizarse a peque&ntilde;a escala dentro de los
        departamentos y luego realizarse globalmente dentro de la empresa
        usando la red troncal. Los sistemas de archivos que pueden
        funcionar en modo desconectado, como Coda, Intermezzo o similares
        son muy útiles en estos casos, pues permitirán
        trabajar cuando la red está desconectada y replicarán
        automáticamente los datos cuando exista conexión con
        los servidores principales.</para>

      
    </sect2><sect2 id="AlojamientofIsicodelasmAquina"><title>Alojamiento
        físico de las máquinas</title>
      <para>Hemos hablado ya bastante sobre el alojamiento físico
        de las máquinas principales que proporcionan los servicios
        críticos de la empresa, incluidos los servidores de
        archivos, los servidores de aplicaciones, los sistemas de backup y
        todas las máquinas que proporcionan seguridad
        informática a la empresa, como firewalls, detectores de
        intrusos y similares. Ahora vamos a ir un poco más
        allá hablando sobre las máquinas que están
        más cerca del usuario final, como los equipos de escritorio
        y los concentradores departamentales.</para>

      <para>La regla a aplicar en este caso es la misma que hemos
        aplicado para los demás sistemas. Cuanto menos acceso tenga
        el usuario final a las máquinas sobre las que tiene que
        trabajar y que contienen los datos sobre los que trabaja y su
        propio trabajo, así como los dispositivos de red local como
        concentradores y similares, mejor para la seguridad física.
        Idealmente se alojarán todas las máquinas a las que
        no deba acceder físicamente el usuario final en racks y
        armarios, o se implantarán sistemas de trabajo remoto sobre
        servidores de aplicaciones como Citrix y similares. Esta
        última opción es la ideal, porque permite al usuario
        trabajar en su estación de trabajo que no debe tener una
        seguridad física estricta y mantener los datos sobre los que
        trabaja y su propio trabajo en los servidores principales de la
        empresa, que estarán correctamente protegidos en el apartado
        de seguridad física. Este tipo de sistemas permite
        además mantener hardware menos potente en los escritorios de
        los usuarios y mejora la administración y la gestión
        de datos y backups para los administradores. Estos sistemas
        actúan básicamente como los antiguos terminales X o
        terminales de texto, y son cada vez más usados en todo tipo
        de empresas, sobre todo en bancos o sistemas financieros donde la
        seguridad de los datos que se maneja es crítica y el usuario
        final debe tener el mínimo de acceso a los datos que maneja.
        Es muy común hoy en día el uso de aplicaciones que
        corren sobre navegadores web y que usan servidores de aplicaciones
        y bases de datos para acceder a los datos necesarios para realizar
        el trabajo. Cualquiera de estas soluciones es buena y debe ser
        aconsejada siempre que sea económicamente y
        administrativamente posible.</para>

      <para>Para los dispositivos de red lo mejor es alojar estos
        dispositivos como ya hemos comentado en armarios o racks. Deberemos
        estudiar el cableado de forma que no exista la posibilidad de que
        este sea seccionado o desconectado. Por lo demás no
        tendremos mayores consideraciones con los dispositivos de red,
        únicamente si estos deben obligatoriamente estar alojados
        cerca del usuario final (personal que debe realizar pruebas con la
        red o realizar cambios en el cableado) protegeremos los
        dispositivos contra manipulaciones remotas limitando el acceso por
        medio de claves suficientemente seguras. También es posible
        en algunos dispositivos el activar o desactivar parte de su
        funcionalidad para limitar el acceso que el usuario final tiene a
        estos dispositivos.</para>

    </sect2><sect2 id="ControldecalidaddelasmAquinasydispos"><title>Control
        de calidad de las máquinas y dispositivos de red</title>
      <para>El control de calidad de las máquinas y los
        dispositivos de red debe estar basado en dos premisas. La primera
        es la adquisición de equipos certificados y donde el
        fabricante nos asegure que se han realizado las pruebas de estress
        suficientes sobre ellos para garantizar su calidad. La segunda es
        la monitorización de estos equipos y la estimación de
        la vida útil y el tiempo medio de fallos en los
        mismos.</para>

      <para>La adquisición de los servidores, los equipos de
        usuario final y los dispositivos de red dentro de una empresa debe
        estar regida en primer lugar por la calidad de estos. A medio y
        largo plazo lo barato sale caro cuando estamos hablando de
        hardware. Para ordenadores elegiremos máquinas de
        fabricantes que entreguen equipos completos preconfigurados y
        probados en la cadena de montaje, esto es fundamental, porque los
        equipos montados adhoc usando piezas de varios fabricantes es
        más posible que fallen por la interacción entre los
        distintos componentes que no ha sido probada por la variedad de
        hardware existente. Estos equipos son más caros que un
        equipo montado (usualmente llamados clónicos) pero nos
        aseguran una certificación de que el hardware que contienen
        trabaja correctamente en conjunto y han sido sometidos a una serie
        de pruebas de funcionamiento para comprobarlo. Es importante
        estudiar el hardware que se va adquirir cuidadosamente, incluyendo
        la posibilidad de adquirir equipos con una cierta seguridad
        física implementada, como dobles fuentes de
        alimentación,  controladoras RAID o cajas con una
        cierta seguridad física. Es aconsejable realizar una
        inversión un poco mayor al adquirir este hardware porque a
        medio y largo plazo esta inversión se verá
        recompensada en un mayor tiempo entre fallos y una mayor fiabilidad
        de los equipos.</para>

      <para>Las máquinas servidoras que se han de montar en rack
        suelen venir con certificación de su funcionamiento,
        así que sólo deberemos preocuparnos de las
        características de estas y de elegir un fabricante que
        distribuya los equipos preconfigurados y probados en la cadena de
        montaje. En estas máquinas debemos realizar toda la
        inversión económica que nos sea posible, porque estos
        equipos son críticos para el funcionamiento del sistema y
        una mayor inversión en estas máquinas
        redundará en mayor tiempo entre fallos y por tanto en un
        mejor aprovechamiento del trabajo. Un servidor que se viene abajo
        puede dejar a un grupo de usuarios sin posibilidad de trabajar, lo
        que supone una cantidad considerable de dinero perdido para la
        empresa, así que lo que invirtamos en el hardware de los
        servidores lo recuperaremos a medio y largo plazo en forma de
        menores tiempos de paro del sistema y en una menor inversión
        en mantenimiento. Es importante que estas máquinas tengan
        todos los sistemas de redundancia y seguridad que nos podamos
        permitir, incluyendo si lo encontramos más conveniente la
        instalación de sistemas de clusters de alta disponibilidad
        que proporcionen los servicios aunque algunas de las
        máquinas caiga. Debemos tener en cuenta que el hardware
        falla, es algo que ocurrirá tarde o temprano, y por tanto
        toda la redundancia que tengamos en los dispositivos
        críticos será dinero bien invertido.</para>

      <para>Los dispositivos de red deben ser elegidos entre los
        principales fabricantes de estos dispositivos. Es posible encontrar
        dispositivos más baratos de peque&ntilde;os fabricantes o de
        fabricantes de dispositivos de gama baja, pero a medio y largo
        plazo la inversión que realicemos redundará en un
        menor tiempo de fallos y un mantenimiento menor. Elegir los
        dispositivos entre los grandes fabricantes nos asegurará que
        estos dispositivos han sido probados tanto en la fábrica
        como en miles de instalaciones reales hasta la saciedad, y nos
        permitirá solucionar los problemas que podamos tener con
        ellos fácilmente, pues existe una comunidad muy amplia de
        usuarios que pueden ayudarnos a través de las news o las
        listas de correo y permitirá al personal de mantenimiento
        mantener los equipos más fácilmente. Es aconsejable
        incorporar cuantos más equipos del mismo fabricante podamos
        mejor, pues el mantenimiento será mas sencillo y las
        facilidades de soporte y asistencia técnica estarán a
        cargo de una única empresa, a la que podremos acudir cuando
        tengamos algún problema. En cambio si tenemos dispositivos
        de muchos fabricantes mezclados en nuestra red tendremos que
        recurrir a varias empresas para su mantenimiento y servicio
        técnico, lo que supone más tiempo de
        administración y por lo tanto más dinero
        gastado.</para>

      <para>En general podemos concluir que la calidad de las
        máquinas y dispositivos de red son directamente
        proporcionales a su precio. No podemos llevarnos a enga&ntilde;o,
        podemos encontrar gangas de dispositivos muy fiables por precios
        asequibles, pero si tenemos un sistema crítico sobre el que
        debemos realizar consultoría de seguridad aconsejaremos la
        instalación de los mejores equipos que podamos permitirnos,
        con la mayor redundancia, las mejores certificaciones y el mejor
        servicio técnico posibles. Siempre suele ser posible
        encontrar un punto medio entre el presupuesto que se quiere dedicar
        a instalar hardware y la calidad del hardware que vamos a
        aconsejar, es trabajo del consultor el distribuir estos recursos de
        forma que los dispositivos más críticos sean los de
        mayor calidad, compensando con una calidad algo menor en los
        dispositivos menos críticos. Para elegir que dispositivos
        corresponden a cada grupo deberemos estudiar el sistema en su
        conjunto, el uso que se va a realizar de él, los puntos de
        fallo y la repercusión que un supuesto fallo en el hardware
        tendrá en la productividad de la empresa, que es al final lo
        que debemos proteger.</para>

      <para>Otro aspecto donde el consultor debe ser inflexible es en la
        monitorización del hardware, sobre todo de los servidores y
        de los dispositivos de red. Se recomendará la
        adquisición de software de monitorización de redes y
        de hardware que permita esta monitorización. Para el
        hardware el sistema más común de
        monitorización es el SNMP, que permite mediante software
        como Netview de HP la monitorización del estado del
        hardware, de como está funcionando y de los
        parámetros que puedan afectar al tiempo medio entre fallos
        de este hardware. La monitorización del hardware es un
        punto  que se suele olvidar en la seguridad física y
        que es fundamental, porque nos permite predecir fallos antes de que
        estos se produzcan o detectarlos inmediatamente cuando estos se
        producen, porque no podemos enga&ntilde;arnos, tarde o temprano
        cualquier hardware fallará, y es fundamental que estemos
        preparados para este fallo. Para el caso de que el fallo se
        produzca lo único eficaz es contar con una política
        creada para la sustitución o mantenimiento del hardware de
        la forma más rápida y eficaz, política que
        debemos crear antes de que se produzca el fallo, puesto que cuando
        el fallo se produce el descontrol que se produce puede llevarnos a
        un mayor tiempo de caída del sistema si no tenemos muy claro
        los pasos a seguir para sustituir o mantener un determinado sistema
        hardware.</para>

      
    </sect2><sect2 id="ControlyseguridaddeportAtile"><title>Control
        y seguridad de portátiles</title>
      <para>Para el consultor de seguridad física los
        portátiles no suelen ser un gran problema, al menos no mayor
        que cualquier otra máquina del sistema, pero para la
        seguridad informática los portátiles son un verdadero
        quebradero de cabeza.</para>

      <para>Comenzamos con la seguridad física. Debemos tener en
        cuenta la portabilidad de estos dispositivos, lo que los hace
        susceptibles de ser robados con facilidad, sobre todo cuando se
        encuentran fuera de la empresa. Debe crearse una política de
        uso y responsabilidad para las personas que utilizan ordenadores
        portátiles de la empresa y sobre todo para las personas que
        tienen que llevarse estos dispositivos fuera de la empresa. Lo
        más importante, aparte del valor económico de los
        portátiles, son los datos que pueden contener, datos que en
        muchos casos pueden ser importantes e incluso vitales para la
        empresa. Por eso debe responsabilizarse seriamente a los usuarios
        de los portátiles que sacan de la empresa, manteniendo un
        control de entradasalida de estos dispositivos y de la integridad
        física de los mismos. En caso de robo el usuario debe
        comunicar con absoluta inmediatez a la empresa el evento que se ha
        producido, para que esta pueda minimizar los riesgos que implica el
        robo de los datos que ese portátil pueda contener. Como
        regla general los portátiles que deban abandonar la empresa
        no deberían contener ningún tipo de dato importante o
        comprometido para la empresa, en caso de que el usuario necesite
        acceso a estos datos pongamos desde su domicilio particular puede
        ser más conveniente la instalación de una linea
        ADSL/DSL/Cable y que conecten de forma segura a los servidores de
        la empresa y trabajen de forma remota. Si el usuario debe de usar
        estos dispositivos en otras empresas o en trabajos de campo
        deberán protegerse de todas las formas posibles los datos
        críticos que puedan contener, encriptándolos con
        sistemas seguros y permitiendo sólo el acceso al trabajador
        por medio de claves intransferibles de las que este deberá
        ser responsable.</para>

      <para>Como el equipo está en manos del usuario y
        además alejado de la empresa y por tanto de los
        administradores y encargados de seguridad el hardware tiene muchas
        posibilidades de ser manipulado. El usuario puede conectar todo
        tipo de dispositivos a él, puede sacar el disco duro y
        replicarlo o cambiarlo por otro, puede modificar el hardware por
        medio de tarjetas PCMCIA (PCCARD) y mil cosas más. La
        única solución es la responsabilización de
        forma seria del usuario de la integridad física de la
        máquina, teniendo una política muy clara de lo que el
        usuario puede hacer o no hacer con el ordenador.</para>

      <para>Otro punto a tener en cuenta y que no es el tema de este
        documento es la seguridad informática. Aquí los
        administradores de sistemas tienen un verdadero problema, puesto
        que los portátiles que salen de la empresa suelen volver a
        ella repletos de virus, software no deseado, errores cometidos por
        el usuario o simplemente con programas  y datos borrados. Para
        protegerse de este tipo de eventos hay dos soluciones, una de ellas
        es el adquirir software antivirus, firewalls personales, software
        de control de acceso al portátil que impida la
        instalación de software y medidas similares; la otra
        opción es el control a la salida del portátil de su
        contenido por medio de un backup, que se volverá a comprobar
        cuando el portátil vuelva a la empresa para comprobar la
        integridad de los datos. Estos métodos proporcionarán
        una mínima seguridad, aunque siempre estaremos expuestos a
        todo tipo de manipulaciones del software.</para>

      
    </sect2><sect2 id="KeycatchersyotrossistemasdecaptaciOnnd"><title>Keycatchers
        y otros sistemas de captación de datos</title>
      <para>Aunque este tipo de dispositivos son poco usados hoy en
        día por su fácil detección debemos hacer un
        estudio al menos básico de que no existan ningún tipo
        de aparatos de este tipo ni en las máquinas de usuario ni en
        la red.</para>

      <para>Los keycatchers son dongles que se interponen entre el
        teclado y el ordenador para captar las pulsaciones del usuario,
        grabando los datos que se introducen, buscando sobre todo la
        adquisición de claves que el usuario pueda teclear. Son
        dispositivos aparatosos y fáciles de detectar, aunque
        también son fáciles de instalar y volver a quitar. Un
        dispositivo de estos simplemente instalado diez minutos en la
        máquina de trabajo del personal de un banco puede
        proporcionar al hacker las claves para acceder al sistema interno
        de la empresa, números de tarjetas de crédito,
        números de cuenta y otro tipo de datos secretos. Esto es
        desastroso para la empresa, así que deberá estudiarse
        las conexiones entre teclado y ordenador para detectar estos
        dispositivos, aunque como hemos dicho cada vez son menos comunes y
        poco útiles para un supuesto intruso.</para>

      <para>Hay muchos otros sistemas de captación de datos. Desde
        dispositivos que se intercalan en el cable de red y graban los
        datos en bruto que luego se pueden decodificar y estudiar (estamos
        hablando de hacking casi a nivel militar, no se asusten) hasta
        simplemente un intruso conectando un portátil a un puerto de
        un switch que replique todo el tráfico y un sniffer para
        obtener los datos y passwords que circulen a través de la
        red. Este tipo de dispositivos pueden ocultarse en la empresa y
        permanecer inadvertidos mandando datos al hacker que los ha
        instalado durante cierto tiempo, por lo que deberán ser una
        preocupación. Otro tipo de dispositivos temibles son los que
        captan datos de redes wireless, que pueden decodificar el sistema
        de encriptación WEP y hacer sniffing de la red obteniendo
        datos y passwords. A nivel militar existen dispositivos de
        captación de datos mucho más sofisticados, que pueden
        incluso captar las comunicaciones de un cable sin tener
        conexión física con este, simplemente con el campo
        magnético que genera y cosas así, pero no son
        dispositivos de los que debamos preocuparnos a no ser que seamos
        una agencia gubernamental o la sede de una multinacional.</para>

      
    </sect2>



    <sect2 id="Concentradoresbocasderedyconectivida"><title>Concentradores,
        bocas de red y conectividad</title>
      <para>Los concentradores y las bocas de red suponen un peligro
        inmediato de seguridad física, pues cualquier intruso con un
        portátil o un aparato de mano con una tarjeta compactflash
        de red puede conectar a cualquiera de ellas y probablemente
        obtendrá una dirección IP y conexión a la red
        interna de la empresa. Debemos estudiar por tanto las bocas de red
        que no estén ocupadas (y las que estén ocupadas y
        puedan ser desconectadas y usadas) y los concentradores que tengan
        conexiones libres. Para el caso de los concentradores el mantra es
        el mismo de siempre, deben estar en armarios o racks cerrados donde
        solo los administradores de red tengan acceso a ellos. Para las
        bocas de red es más complicado. Si tenemos una red fija y no
        tenemos perspectivas de tener que instalar nuevas máquinas a
        menudo lo más aconsejable es desconectar todas las bocas de
        red que no estén siendo usadas para que nadie pueda conectar
        a ellas. Si tenemos que instalar una nueva máquina o
        necesitamos otra boca de red vamos al rack y conectamos el cable
        que da conectividad a la boca de red en cuestión. Tener
        todas las bocas de red conectadas es tener accesos libres a la red
        repartidos por toda la empresa que cualquiera puede usar, incluido
        un supuesto intruso.</para>

      <para>Para las bocas de red que están siendo usadas por los
        usuarios deberemos monitorizar e identificar de alguna forma las
        máquinas que deben estar en cada red, o asignarlas las
        direcciones IPs y la conectividad por medio de las direcciones MAC
        de las tarjetas, esto nos avisará o prevendrá el que
        un supuesto intruso desconecte una máquina y conecte un
        portátil o un dispositivo de mano y acceda a la red. Es
        trabajoso mantener en el servidor DHCP o en los concentradores
        todas las direcciones MAC de las tarjetas de red en las maquinas de
        usuario, pero esto nos asegurará que sólo las
        máquinas que nosotros deseamos tendrán acceso a
        nuestra red.</para>

      
    </sect2><sect2 id="Sistemasdealtadisponibilida"><title>Sistemas
        de alta disponibilidad</title>
      <para>En todo el manual hemos explicado que para asegurar el
        hardware no hay nada más eficaz que la redundancia de
        sistemas. Una de las formas más comunes hoy en día de
        redundancia de sistemas son los clusters de máquinas de alta
        disponibilidad. Estos sistemas se componen de dos o más
        máquinas que cumplen exactamente la misma función y
        que comparten los datos sobre los que trabajan por medio de un bus
        compartido SCSI o un canal de fibra conectados a un sistema de
        almacenamiento que permite el acceso compartido por varias
        máquinas. La idea es que uno de los sistemas cumple la
        función encomendada al sistema, sea como servidor de
        aplicaciones, de bases de datos, servidor web o cualquier otro
        cometido. Si este sistema falla el otro detecta el fallo por medio
        de un enlace mantenido por medio de una red y/o un enlace
        nullmodem por puerto serie denominado heartbeat, al detectar el
        fallo el segundo sistema toma la dirección IP del primero y
        lo sustituye en la tarea que este estuviera realizando. Es un
        sistema ideal para asegurar la disponibilidad de un servicio
        determinado, y suele ser más barato mantener un cluster de
        dos máquinas que tener una máquina con todos sus
        subsistemas redundantes.</para>

      <para>Los sistemas de alta disponibilidad son cada vez más
        populares, en parte por su gran fiabilidad y relativamente bajo
        costo y también por la disponibilidad de software libre que
        permite el montaje de estos sistemas por un precio asequible a la
        mayoría de empresas. Estos sistemas deben complementarse
        siempre con la redundancia que podamos permitirnos a nivel de cada
        máquina, como UPSs, dobles fuentes de alimentación o
        discos montados en RAID.</para>

      <para>Aunque los sistemas de alta disponibilidad no son la panacea
        para la seguridad física (nada lo es) podemos asegurar que
        son uno de los métodos más eficaces para proveer de
        una redundancia en el hardware de forma eficaz y relativamente
        económica. Además son fáciles de montar y
        administrar e incluso existen empresas dedicadas al montaje de
        software preconfigurado para funcionar en sistemas de alta
        disponibilidad, como firewalls, bases de datos o sistemas
        similares.</para>

      
    </sect2><sect2 id="SeguridadfIsicadelcablead"><title>Seguridad
        física del cableado</title>
      <para>La seguridad física del cableado es bastante sencilla
        aunque difícil de asegurar. La principal preocupación
        para un consultor de seguridad física es que el cableado
        pueda fallar o que pueda ser seccionado por un intruso
        malintencionado. En principio tendremos también en cuenta lo
        comentado para las bocas de red y los conectores, que son
        también parte del cableado.</para>

      <para>Para comprobar la red existen aparatos dise&ntilde;ados para
        esta tarea, que nos permitirán comprobar los cables para ver
        si tienen algún tipo de problema. También deberemos
        comprobar que el cableado cumple las normativas necesarias y que
        tiene la calidad necesaria, normalmente CAT5 o CAT7. Para el
        cableado coaxial grueso o fino deberemos usar otro tipo de aparatos
        para comprobarlos y deberemos comprobar sus características
        eléctricas y las de los terminadores y dispositivos "T" que
        conectan las máquinas. Como cada vez son menos comunes no
        hablaremos mucho de ellos. Para evitar el posible seccionamiento
        del cableado de red lo mejor es entubarlo o integrarlo en la
        estructura del edificio. Muchos edificios tienen paneles
        desmontables dentro de los cuales se puede alojar el cableado de
        red, pero deberá asegurarse que no son fácilmente
        desmontables o cualquiera podría abrirlos y seccionar el
        cable. Para los cables de fibra óptica deberemos estudiar la
        posibilidad del seccionamiento del cable, las
        características ópticas de este (para esto 
        necesitamos instrumental al efecto, puede ser necesario contratar a
        un especialista) y vigilar que este tipo de cables que suelen ser
        frágiles no estén acodados o doblados
        excesivamente.</para>

      
    </sect2><sect2 id="DispositivosTapparacapturadedato"><title>Dispositivos
        Tap para captura de datos</title>
      <para>Los dispositivos Tap son un caso similar al que
        comentábamos para los keycatchers y máquinas
        conectadas a las bocas de red. Tienen un problema a&ntilde;adido, y
        es que estos dispositivos permiten leer el tráfico de una
        red sin tener que emitir ningún tipo de dato en la red, por
        lo que son en principio indetectables a nivel de seguridad
        informática. Se suelen usar para instalar dispositivos IDS
        stealth (Detectores de intrusos no detectables como máquinas
        de la red) y para hacer sniffing de la red sin ser detectados. Son
        muy útiles para el administrador de sistemas, pero pueden
        volverse contra nosotros si un supuesto intruso malintencionado lo
        instala en nuestra red. Estos dispositivos pueden funcionar incluso
        sin una dirección IP asignada, y con todo pueden estudiar
        los datos que pasan por la red a la que están conectados,
        sobre todo si se conectan al puerto que replica los demás
        puertos de un concentrador. Para evitar esto solo tenemos dos
        opciones, una de ellas es limitar de alguna forma las direcciones
        MAC a las que se envían los datos, ya sea por medio de los
        concentradores o por medio de la VLAN, la otra es la vigilancia
        intensiva de que este tipo de dispositivos no se inserten en las
        bocas de red desocupadas y sobre todo en los concentradores. De
        todas formas si hemos tomado las medidas aconsejadas más
        arriba para los concentradores es poco probable que un intruso
        pueda introducir un Tap y un portátil para obtener datos de
        nuestra red.</para>

      
    </sect2><sect2 id="MonitorizaciOnndeequiposydispositivosde"><title>Monitorización
        de equipos y dispositivos de red</title>
      <para>Hablaremos aquí sobre la monitorización
        física de los equipos y dispositivos de red. Es aconsejable
        de vez en cuando realizar una inspección física de
        todo el hardware instalado en la empresa, buscando todos los puntos
        de fallo y errores que comentamos en este documento y cualquier
        otro que podamos encontrar o que se nos ocurra. Es una tarea que no
        lleva demasiado tiempo y que puede suponer la diferencia entre
        tener una red y un hardware seguros o no tenerlos. Si tenemos
        personal de vigilancia con la capacidad técnica para
        realizar esta tarea se les puede encargar a ellos, en caso
        contrario uno de los administradores o encargados de la seguridad
        deberá realizar una ronda de vigilancia de los equipos cada
        cierto tiempo para comprobar que todo está como debe estar.
        No es necesario la contratación de personal de
        consultoría para realizar este tipo de estudios o
        vigilancias rutinarias del hardware, basta con detectar los fallos
        más evidentes y tener el sistema actualizado y en un estado
        conocido.</para>

      <para>Es aconsejable la implantación de una política
        de seguridad física del hardware que debe cumplirse, pero
        tan importante como imponer esta política es la
        monitorización de que esta política se cumple y que
        el hardware cumple las medidas de seguridad física que
        hayamos decidido.</para>

      
    </sect2><sect2 id="MonitorizaciOnndelhardware.SMARTysistem"><title>Monitorización
        del hardware. SMART y sistemas SNMP</title>
      <para>Tan importante como el aseguramiento del hardware es su
        monitorización, es algo en lo que ya hemos insistido.
        Existen varios sistemas de monitorización del hardware,
        algunos de ellos estándar como el SNMP o el SMART y otros
        específicos del hardware que tengamos instalado. Buscaremos
        siempre sistemas de monitorización que puedan funcionar a
        través de la red y sobre una única consola que nos
        permita tener todo el hardware controlado, existe software de este
        tipo que nos permitirá ir a&ntilde;adiendo las
        características del hardware que vayamos instalando.</para>

      <para>Sobre el SNMP debemos decir que es el sistema estándar
        de monitorización de hardware. Casi cualquier máquina
        o dispositivo de red medianamente complicado proveerá de
        servicios SNMP para permitir la monitorización de todos sus
        parámetros. Además de los parámetros
        estándar que el protocolo prevee para todos los sistemas
        cada fabricante puede incorporar una serie de extensiones a este
        sistema y proporcionar los datos necesarios para que el sistema
        gestor SNMP pueda monitorizar estos sistemas. Incluso pueden
        proveer las llamadas traps, que son avisos que el hardware manda al
        sistema de monitorización para avisar de algún cambio
        en el hardware o error en el sistema, pasando así de un
        sistema principalmente pasivo como es el SNMP a un sistema activo
        que permite recibir avisos cuando es necesario.</para>

      <para>Deberemos elegir hardware que soporte SNMP y que incorpore el
        máximo número de extensiones que permitan monitorizar
        el hardware en todos los parámetros posibles. En el caso de
        los dispositivos de red estos suelen contar con una lista
        incontable de parámetros a monitorizar, a veces tantos que
        pueden marear un poco al administrador poco avezado en estas lides.
        Un buen software de gestión de red resolverá el
        problema de tratar con montones de dispositivos de red con montones
        de parámetros a monitorizar, y un sistema de estos bien
        instalado y funcionando correctamente es una herramienta impagable
        para el administrador de sistemas. Entre los parámetros que
        se pueden monitorizar de estos dispositivos se encuentran todos los
        parámetros software como tráfico en los interfaces,
        estadísticas de tráfico, tipos de tráfico y
        cientos de parámetros más; luego tenemos los
        parámetros hardware, como velocidad de giro de los
        ventiladores, temperatura de la caja y de los dispositivos
        internos, tasas de fallo debidas al cableado o al mismo hardware y
        muchos parámetros más.</para>

      <para>En los ordenadores es menos común encontrar SNMP, pero
        existen varios fabricantes que proporcionan agentes SNMP que
        permiten la monitorización de todos los parámetros
        del sistema. En cualquier caso siempre podemos optar por agentes
        software SNMP libres como los incluidos en los sistemas de software
        libre como Linux o FreeBSD, estos sistemas proporcionan
        monitorización de parámetros como el tráfico
        en los interfaces, estadísticas de uso del sistema y muchos
        más, además de ser programables y permitir la
        monitorización de prácticamente cualquier
        parámetro ya sea sobre el hardware o del funcionamiento del
        software del sistema. Es interesante contar con SNMP en las
        máquinas, sobre todo en los servidores y en las
        máquinas más críticas, pues estos nos
        permitirá el tener un sistema estandarizado para todo el
        conjunto del hardware y nos ahorrará tiempo de
        administración.</para>

      <para>Respecto al software gestor de red que usa los datos SNMP
        para ofrecernos una vista completa de nuestro hardware debemos
        decir que suele ser caro y difícil de usar, pero que una vez
        instalado y controlado su funcionamiento su funcionalidad es
        impagable, pues permite monitorizar todos los parámetros de
        redes inmensas y a la vez nos permite reconfigurar dispositivos o
        realizar cambios en la misma estructura de la red. Un sistema de
        este tipo es OpenView de HP, que provee todas estas
        funcionalidades. Como software libre citaremos a OpenNMS que
        intenta ser una alternativa libre a los sistemas de gestión
        de red comerciales y que tiene a día de hoy una
        funcionalidad ya muy importante.</para>

      <para>Otro tipo de sistemas de monitorización son los
        basados en tomar muestras, como por ejemplo Nagios, Big Brother y
        similares. Este tipo de sistemas puede usar también SNMP
        para monitorizar dispositivos de red y luego pruebas de otro tipo
        para monitorizar máquinas y servicios, comprobando la salud
        de estos y ofreciéndonos un vistazo rápido de nuestra
        red, de nuestros servidores y de los servicios que estamos
        proveyendo a nuestros usuarios o clientes. Es muy aconsejable la
        instalación de un sistema de este tipo, porque además
        de permitirnos estudiar nuestro sistema para ver fallos o
        máquinas caídas nos envía avisos mediante
        correo electrónico o pagers si alguno de estos sistemas o
        servicios falla.</para>

      <para>Por último comentaremos los sistemas SMART, que son un
        sistema implementado en casi todos los discos duros modernos que
        nos ofrecen una cantidad ingente de datos sobre el funcionamiento
        de estos y sobre su vida útil. Los discos duros son los
        sistemas que probablemente más fallan en un ordenador, por
        contener partes mecánicas que están constantemente en
        movimiento. El sistema SMART está implementado en el
        hardware y puede ser leído por medio de software al efecto,
        informándonos de todos los parámetros de
        funcionamiento del disco duro y de parámetros como el tiempo
        estimado entre fallos o el tiempo estimado de vida del disco. Es
        aconsejable utilizar las utilidades al efecto para aprovechar la
        funcionalidad SMART de los discos duros, y poder así preveer
        fallos antes de que estos se produzcan. El poder saber que un disco
        duro va a fallar muy probablemente en un espacio corto de tiempo
        puede ser vital para replicarlo y sustituirlo por otro nuevo,
        evitando una gran cantidad de problemas de administración y
        posible perdida de datos.</para>

      
    </sect2><sect2 id="Controlremotodehardwar"><title>Control remoto
        de hardware</title>
      <para>El control remoto del hardware podemos verlo desde dos puntos
        de vista. El punto de vista hardware puro, donde estaríamos
        hablando de los sistemas SNMP que hemos comentado en el punto
        anterior o el punto de vista del software, que abarca una gran
        cantidad de servicios como TELNET, SSH, FTP/SCP/SFTP, Webmin y
        similares, etc.</para>

      <para>En el caso de la seguridad física solo nos interesa la
        posibilidad de que alguien controle de forma remota nuestro
        hardware. Esto es cada vez menos común y no debe ser una
        gran preocupación para el consultor. Uno de los puntos a
        tener en cuenta es si existen modems conectados a las
        máquinas que puedan ser accedidos desde el exterior, y por
        supuesto la conectividad de red desde el exterior, pero estos son
        puntos más adecuados para el tratamiento por parte del
        personal de seguridad informática que por el personal de
        seguridad física.</para>

      <para>Nuestra mayor preocupación será por tanto la
        ocultación dentro de la empresa por un intruso
        malintencionado de dispositivos como portátiles,
        peque&ntilde;os ordenadores tipo Capuccino o similares conectados a
        nuestra red interna y que puedan servir a un atacante exterior para
        controlar nuestra red y por tanto nuestro hardware, aunque esta
        posibilidad es peque&ntilde;a y casi poco plausible. Los sistemas
        de seguridad informática deberían detectar este tipo
        de dispositivos fácilmente y trazarlos hasta ser
        eliminados.</para>

      <para>Se puede hablar también de control remoto del hardware
        cuando hablamos de virus, troyanos, gusanos o rootkits instalados
        dentro de la empresa, ya sea a través de la red
        pública o por usuarios mal formados o malintencionados.
        Estos sistemas proporcionan a un supuesto atacante exterior control
        sobre nuestro software y hardware, pero deberían ser
        fácilmente detectables por el personal de seguridad
        informática.</para>

      
    </sect2><sect2 id="AccesoadatostEcnicosdelaredydelhar"><title>Acceso
        a datos técnicos de la red y del hardware</title>
      <para>Aquí tenemos un punto verdaderamente importante dentro
        de la seguridad física. Hay que ser muy claros en este
        punto: Nadie que no sea parte del personal de administración
        de la red y del hardware debe tener acceso a los datos
        técnicos de la red y del hardware. Si alguien necesita
        acceso puntual a algún dato se investigará si
        realmente necesita ese acceso y se concederá el acceso en
        base a cada petición y con todas las reservas
        posibles.</para>

      <para>Conocer los datos técnicos de la red y del hardware de
        un sistema proporciona a un supuesto atacante dos facilidades muy
        apreciadas por estos: La primera es la facilidad que el
        conocimiento del hardware y la estructura de la red proporciona
        para realizar ataques informáticos de todo tipo. La segunda
        es la posibilidad de usar estos datos para usarlos en ataques de
        Hacking Social, que son tan peligrosos como los ataques
        informáticos.</para>

      <para>Para protegernos de este tipo de ataques debemos mantener la
        estructura de la red y del hardware (incluido marcas, software
        instalado, direcciones IP, MACs, etc) secretas o al menos bajo un
        control de acceso estricto. Uno de los primeros pasos que realiza
        siempre un hacker antes de atacar un sistema es estudiar la
        estructura de la red y de las máquinas que la componen. Si
        ya tiene estos datos tiene la mitad del trabajo hecho, y nosotros
        la mitad del sistema hackeado... Deberemos por tanto mantener los
        datos técnicos en armarios a tal efecto, y deberá
        pedirse permiso al personal de administración de red para
        acceder a ellos, proporcionando únicamente los datos
        imprescindibles y apuntando siempre quien ha solicitado los datos y
        para que. Un buen control de estos datos redundará en una
        mayor seguridad de todo el sistema. Por parte de los encargados de
        la seguridad informática deberán considerar cualquier
        intento de análisis remoto de la estructura de la red o de
        las máquinas como un intento de intrusión (no
        hablamos aquí de un simple escaneo de puertos, por supuesto,
        sino de ataques más sofisticados de recopilación de
        datos) y por tanto deberán comunicarlo a quien consideren
        necesario.</para>

      <para>Otro peligro son los ataques de hacking social. Un intruso
        que ha obtenido datos técnicos muy concretos sobre la red de
        la empresa y sobre el hardware y los ordenadores de la empresa
        puede hacerse pasar por una persona del servicio técnico de
        cualquiera de las marcas con las que trabajamos o por personal de
        otro departamento, proporcionando estos datos a una persona del
        personal de administración o al usuario final puede
        convencerlo para que le proporcione otros datos, como claves de
        acceso o datos que puedan llevarle a conseguir un acceso remoto a
        nuestros sistemas. El hacking social debe ser considerado como una
        de las mayores amenazas para la seguridad de los sistemas hoy en
        día y el mejor arma que tiene un hacker social son los
        datos, sobre todo si se trata de datos técnicos que se
        suponen secretos o únicamente conocidos por el personal de
        la empresa.</para>

      
    </sect2>

    <sect2 id="GrabaciOnndedatosGrabadorasdeCDdisqu">
      <title>Grabación de datos. Grabadoras de CD, disqueteras,
        etc</title> 
      <para>No nos extenderemos excesivamente en este
        punto. Si su empresa necesita que los usuarios no se lleven datos
        de su empresa no los mantenga en la máquina del usuario. Así de
        simple. El consejo que un consultor en seguridad puede darle no
        es otro más que el que mantenga los datos en los servidores y que
        los usuarios trabajen sobre los datos de forma remota. Todos los
        demás sistemas son útiles pero no eficaces. Usted puede quitar de
        las máquinas de usuario las grabadoras de CDs, las disqueteras,
        incluso puede inventar un método para que no usen dongles USB o
        similares, pero puede estar seguro que un usuario decidido a
        sacar los datos de su máquina, ya sea por desconocimiento, para
        facilitar su trabajo o por simple malicia conseguirá hacerlo. Por
        eso lo mejor que puede hacer es no fiarse de ninguno de estos
        sistemas, simplemente mantenga los datos alejados del usuario
        final y así evitará que este pueda replicarlos.</para>

      
    </sect2><sect2 id="DonglesUSBySistemasdeAlmacenamientoUSB"><title>Dongles
        USB y Sistemas de Almacenamiento USB. Sistemas serie o
        paralelo</title>
      <para>Los dongles USB son como un dolor de muelas para los
        administradores de sistemas y los encargados de las seguridad del
        sistema. Para empezar tenemos lo que puede venir en ellos: virus,
        software pirateado, todo tipo de software o datos poco
        recomendables para un lugar de trabajo, juegos, etc. Luego tenemos
        todo lo que se puede llevar en ellos: datos de la empresa, software
        cuya licencia ha sido adquirido por la empresa, software bajado de
        internet, etc.</para>

      <para>Si lo que más nos preocupa (tenemos antivirus,
        firewall, control de software, etc) es que el usuario pueda
        replicar datos y sacarlos de al empresa solo podemos hacer dos
        cosas, la primera y la que siempre recomendamos es mantener los
        datos lejos del usuario, la segunda es inhabilitar los puertos USB
        y los sistemas serie o paralelo, ya sea mediante métodos
        software o hardware.</para>

      <para>Los puertos serie y paralelo no suponen un gran peligro,
        puesto que los dispositivos de almacenamiento que normalmente se
        conectan a ellos suelen necesitar en el sistema operativo Windows
        de drivers especiales, que podemos controlar que no se puedan
        instalar de diversas formas, sobre todo mediante software de
        control de instalación de software. Los dispositivos USB son
        un problema mayor, como ahora veremos.</para>

      <para>Si estamos hablando de Software Libre como Linux o FreeBSD no
        hay mucho problema. El soporte USB de almacenamiento viene como
        módulos del kernel que pueden quitarse del sistema con lo
        que no se podrá usar dongles USB ni dispositivos de
        almacenamiento USB. Lo mismo para los dispositivos serie y
        paralelo. Este sistema es muy simple y es ideal para evitar este
        tipo de comportamientos.</para>

      <para>Pero si hablamos de Windows el caso es diferente. Aquí
        es más complicado quitar los drivers de almacenamiento
        externo USB, sobre todo en Windows XP que incorpora de serie
        drivers para todo este tipo de dispositivos. Si es posible se
        quitarán del sistema los drivers para este tipo de
        dispositivos o se inhabilitará mediante software la
        instalación de nuevo hardware en el sistema (lo cual es un
        problema si tenemos impresoras o ratones y teclados USB que deben
        autodetectarse).</para>

      <para>La solución más radical (y no por ello la
        más recomendable) es quitar el cableado de los puertos USB
        frontales que conectan a la placa base y ya puestos a cacharrear
        podemos incluso sellar o desoldar los puertos USB integrados en la
        placa base. Si no queremos realizar semejante chapuza podemos
        intentar desactivar estos puertos mediante switches o puentes en la
        placa base, pero esto no es siempre posible. Si queremos aislar de
        verdad el sistema siempre podemos comprar cajas de metacrilato
        cerradas que solo permiten la ventilación del sistema y no
        el acceso a este, pero estamos hablando ya de soluciones realmente
        radicales para un simple dongle USB...</para>

      
    </sect2><sect2 id="Sistemasderadiofrecuencia.TecnologIaWir"><title>Sistemas
        de radiofrecuencia. Tecnología Wireless y Bluetooth</title>
      <para>Si me pregunta como consultor de seguridad física que
        puede hacer para mejorar su sistema de red mediante
        radiofrecuencia, sea este Wireless o Bluetooth mi primera respuesta
        sera: &iexcl;Quítelo ya!</para>

      <para>Puede ser un poco radical, pero tener un sistema que permite
        el acceso a los datos en bruto a cualquiera desde el exterior de la
        empresa y para el cual día a día aparecen más
        y más bugs y formas de saltarse la encriptación y la
        seguridad lo mejor es no usarlo. Si realmente necesita usarlo
        entonces mi consejo es que utilice las últimas tarjetas y
        puntos de acceso con la última tecnología disponible,
        tanto en Wireless como en Bluetooth, pues en ambos sistemas se han
        encontrado errores que permiten al menos el hacer sniffing de las
        redes desde el exterior de las empresas. De ahí el
        Warchalking del que hablábamos antes. Si ya tiene un sistema
        instalado y este es vulnerable asegúrese de que todas las
        conexiones que realice a través de la red inalámbrica
        sean seguras, usando SSH, SSL y similares, sino su sistema
        podrá ser comprometido.</para>

      <para>Con los últimos sistemas lanzados y el nuevo WEP la
        seguridad ha mejorado, pero hace nada han salido varios bugs que
        permiten enga&ntilde;ar a los sistemas Bluetooth y pueden estar
        seguros de que aparecerán otros bugs y formas de saltarse la
        seguridad de estos sistemas. Son sistemas demasiado golosos para
        los hackers como para que estos no estudien mil y una formas de
        romperlos. Es muy cómodo ponerse con un coche y un
        portátil al lado de una empresa y conectarse a la red de
        esta y realizar cualquier cosa como usar su ancho de banda para
        realizar ataques de denegación de servicio o Dios sabe
        qué. Mi consejo: Evítelas si puede.</para>

      
    </sect2><sect2 id="Dispositivosdemano.PalmsyPocketPC"><title>Dispositivos
        de mano. Palms y PocketPCs</title>
      <para>Para los dispositivos de mano solo debemos decir que deben
        tomarse exactamente las mismas medidas que para los
        portátiles, aunque teniendo en cuenta que normalmente no
        contienen datos tan críticos para la empresa como los
        portátiles, aunque son mucho más fáciles de
        robar. Es bastante común este caso, el robo de un
        dispositivo de mano con todos los datos de un empleado, que luego
        pueden ser usados para realizar hacking social, pues suelen
        contener números de teléfono internos de la empresa,
        datos sobre la empresa y en los casos mas aterradores incluso
        passwords de acceso a los sistemas.</para>

      <para>Lo mejor que se puede hacer es aconsejar a los empleados el
        no mantener nunca datos importantes en este tipo de dispositivos,
        sobre todo passwords de acceso, y el aconsejar también que
        si uno de estos dispositivos es robado o perdido se realice un
        informe para el empresa donde se indique al personal de seguridad
        que datos susceptibles de ser usados para hacking social o
        informático pudiera contener el dispositivo.</para>

      
    </sect2><sect2 id="Controldelaccesodelpersonalexternocont"><title>Control
        del acceso del personal externo contratado al hardware</title>
      <para>El caso es el siguiente: Contratamos a un consultor externo o
        a personal de mantenimiento para realizar una serie de acciones
        sobre nuestro hardware. &iquest;Como nos aseguramos que
        únicamente va a realizar las manipulaciones para las que le
        hemos contratado y no otras? Es sencillo, lo único que
        debemos hacer es tener un formulario que el personal externo
        deberá firmar y donde se especificará la fecha de la
        manipulación, la manipulación exacta que se le
        permite hacer y si es necesario también lo que no se le
        permite hacer. De esta forma aseguramos que la persona que trabaje
        sobre nuestros sistemas no va a realizar más
        manipulación que la contratada.</para>

      <para>Siempre es conveniente que una persona del personal de
        administración esté presente cuando se realice
        cualquier mantenimiento o consultoría sobre sistemas
        críticos de la empresa, pues así podrá vigilar
        que las acciones realizadas son las correctas e incluso
        podrá asesorar al consultor o personal de mantenimiento si
        este tiene algún tipo de duda sobre el sistema.</para>

      
    </sect2>



  </sect1>




  <appendix id="FD">


    <title>FDL</title>


    <programlisting>
      GNU Free Documentation License                  Version 1.2, November 2002
    </programlisting>

    <para>Copyright (C) 2000,2001,2002 Free Software Foundation,
      Inc.</para>

    <para>59 Temple Place, Suite 330, Boston, MA 021111307 USA
      Everyone is permitted to copy and distribute verbatim copies of
      this license document, but changing it is not allowed.</para>

    <para><emphasis>0. PREAMBLE</emphasis></para>

    <para>The purpose of this License is to make a manual, textbook, or
      other functional and useful document "free" in the sense of
      freedom: to assure everyone the effective freedom to copy and
      redistribute it, with or without modifying it, either commercially
      or noncommercially. Secondarily, this License preserves for the
      author and publisher a way to get credit for their work, while not
      being considered responsible for modifications made by
      others.</para>

    <para>This License is a kind of "copyleft", which means that
      derivative works of the document must themselves be free in the
      same sense. It complements the GNU General Public License, which is
      a copyleft license designed for free software.</para>

    <para>We have designed this License in order to use it for manuals
      for free software, because free software needs free documentation:
      a free program should come with manuals providing the same freedoms
      that the software does. But this License is not limited to software
      manuals; it can be used for any textual work, regardless of subject
      matter or whether it is published as a printed book. We recommend
      this License principally for works whose purpose is instruction or
      reference.</para>




    <para>APPLICABILITY AND DEFINITIONS</para>


    <para>This License applies to any manual or other work, in any
      medium, that contains a notice placed by the copyright holder
      saying it can be distributed under the terms of this License. Such
      a notice grants a worldwide, royaltyfree license, unlimited in
      duration, to use that work under the conditions stated herein. The
      "Document", below, refers to any such manual or work. Any member of
      the public is a licensee, and is addressed as "you". You accept the
      license if you copy, modify or distribute the work in a way
      requiring permission under copyright law.</para>

    <para>A "Modified Version" of the Document means any work
      containing the Document or a portion of it, either copied verbatim,
      or with modifications and/or translated into another
      language.</para>

    <para>A "Secondary Section" is a named appendix or a frontmatter
      section of the Document that deals exclusively with the
      relationship of the publishers or authors of the Document to the
      Document's overall subject (or to related matters) and contains
      nothing that could fall directly within that overall subject.
      (Thus, if the Document is in part a textbook of mathematics, a
      Secondary Section may not explain any mathematics.) The
      relationship could be a matter of historical connection with the
      subject or with related matters, or of legal, commercial,
      philosophical, ethical or political position regarding them.</para>

    <para>The "Invariant Sections" are certain Secondary Sections whose
      titles are designated, as being those of Invariant Sections, in the
      notice that says that the Document is released under this License.
      If a section does not fit the above definition of Secondary then it
      is not allowed to be designated as Invariant. The Document may
      contain zero Invariant Sections. If the Document does not identify
      any Invariant Sections then there are none.</para>

    <para>The "Cover Texts" are certain short passages of text that are
      listed, as FrontCover Texts or BackCover Texts, in the notice
      that says that the Document is released under this License. A
      FrontCover Text may be at most 5 words, and a BackCover Text may
      be at most 25 words.</para>

    <para>A "Transparent" copy of the Document means a machinereadable
      copy, represented in a format whose specification is available to
      the general public, that is suitable for revising the document
      straightforwardly with generic text editors or (for images composed
      of pixels) generic paint programs or (for drawings) some widely
      available drawing editor, and that is suitable for input to text
      formatters or for automatic translation to a variety of formats
      suitable for input to text formatters. A copy made in an otherwise
      Transparent file format whose markup, or absence of markup, has
      been arranged to thwart or discourage subsequent modification by
      readers is not Transparent. An image format is not Transparent if
      used for any substantial amount of text. A copy that is not
      "Transparent" is called "Opaque".</para>

    <para>Examples of suitable formats for Transparent copies include
      plain ASCII without markup, Texinfo input format, LaTeX input
      format, SGML or XML using a publicly available DTD, and
      standardconforming simple HTML, PostScript or PDF designed for
      human modification. Examples of transparent image formats include
      PNG, XCF and JPG. Opaque formats include proprietary formats that
      can be read and edited only by proprietary word processors, SGML or
      XML for which the DTD and/or processing tools are not generally
      available, and the machinegenerated HTML, PostScript or PDF
      produced by some word processors for output purposes only.</para>

    <para>The "Title Page" means, for a printed book, the title page
      itself, plus such following pages as are needed to hold, legibly,
      the material this License requires to appear in the title page. For
      works in formats which do not have any title page as such, "Title
      Page" means the text near the most prominent appearance of the
      work's title, preceding the beginning of the body of the
      text.</para>

    <para>A section "Entitled XYZ" means a named subunit of the
      Document whose title either is precisely XYZ or contains XYZ in
      parentheses following text that translates XYZ in another language.
      (Here XYZ stands for a specific section name mentioned below, such
      as "Acknowledgements", "Dedications", "Endorsements", or
      "History".) To "Preserve the Title" of such a section when you
      modify the Document means that it remains a section "Entitled XYZ"
      according to this definition.</para>

    <para>The Document may include Warranty Disclaimers next to the
      notice which states that this License applies to the Document.
      These Warranty Disclaimers are considered to be included by
      reference in this License, but only as regards disclaiming
      warranties: any other implication that these Warranty Disclaimers
      may have is void and has no effect on the meaning of this
      License.</para>

    <para><emphasis>2. VERBATIM COPYING</emphasis></para>

    <para>You may copy and distribute the Document in any medium,
      either commercially or noncommercially, provided that this License,
      the copyright notices, and the license notice saying this License
      applies to the Document are reproduced in all copies, and that you
      add no other conditions whatsoever to those of this License. You
      may not use technical measures to obstruct or control the reading
      or further copying of the copies you make or distribute. However,
      you may accept compensation in exchange for copies. If you
      distribute a large enough number of copies you must also follow the
      conditions in section 3.</para>

    <para>You may also lend copies, under the same conditions stated
      above, and you may publicly display copies.</para>

    <para><emphasis>3. COPYING IN QUANTITY</emphasis></para>

    <para>If you publish printed copies (or copies in media that
      commonly have printed covers) of the Document, numbering more than
      100, and the Document's license notice requires Cover Texts, you
      must enclose the copies in covers that carry, clearly and legibly,
      all these Cover Texts: FrontCover Texts on the front cover, and
      BackCover Texts on the back cover. Both covers must also clearly
      and legibly identify you as the publisher of these copies. The
      front cover must present the full title with all words of the title
      equally prominent and visible. You may add other material on the
      covers in addition. Copying with changes limited to the covers, as
      long as they preserve the title of the Document and satisfy these
      conditions, can be treated as verbatim copying in other
      respects.</para>

    <para>If the required texts for either cover are too voluminous to
      fit legibly, you should put the first ones listed (as many as fit
      reasonably) on the actual cover, and continue the rest onto
      adjacent pages.</para>

    <para>If you publish or distribute Opaque copies of the Document
      numbering more than 100, you must either include a machinereadable
      Transparent copy along with each Opaque copy, or state in or with
      each Opaque copy a computernetwork location from which the general
      networkusing public has access to download using publicstandard
      network protocols a complete Transparent copy of the Document, free
      of added material. If you use the latter option, you must take
      reasonably prudent steps, when you begin distribution of Opaque
      copies in quantity, to ensure that this Transparent copy will
      remain thus accessible at the stated location until at least one
      year after the last time you distribute an Opaque copy (directly or
      through your agents or retailers) of that edition to the
      public.</para>

    <para>It is requested, but not required, that you contact the
      authors of the Document well before redistributing any large number
      of copies, to give them a chance to provide you with an updated
      version of the Document.</para>

    <para><emphasis>4. MODIFICATIONS</emphasis></para>

    <para>You may copy and distribute a Modified Version of the
      Document under the conditions of sections 2 and 3 above, provided
      that you release the Modified Version under precisely this License,
      with the Modified Version filling the role of the Document, thus
      licensing distribution and modification of the Modified Version to
      whoever possesses a copy of it. In addition, you must do these
      things in the Modified Version:</para>


    <orderedlist>
      <listitem><para>Use in the Title Page (and on the covers, if any) a title
          distinct from that of the Document, and from those of previous
          versions (which should, if there were any, be listed in the History
          section of the Document). You may use the same title as a previous
          version if the original publisher of that version gives
          permission.</para>
</listitem>
      <listitem><para>List on the Title Page, as authors, one or more persons
          or entities responsible for authorship of the modifications in the
          Modified Version, together with at least five of the principal
          authors of the Document (all of its principal authors, if it has
          fewer than five), unless they release you from this
          requirement.</para>
</listitem>
      <listitem><para>State on the Title page the name of the publisher of the
          Modified Version, as the publisher.</para>
</listitem>
      <listitem><para>Preserve all the copyright notices of the
          Document.</para>
</listitem>
      <listitem><para>Add an appropriate copyright notice for your
          modifications adjacent to the other copyright notices.</para>
</listitem>
      <listitem><para>Include, immediately after the copyright notices, a
          license notice giving the public permission to use the Modified
          Version under the terms of this License, in the form shown in the
          Addendum below.</para>
</listitem>
      <listitem><para>Preserve in that license notice the full lists of
          Invariant Sections and required Cover Texts given in the Document's
          license notice.</para>
</listitem>
      <listitem><para>Include an unaltered copy of this License.</para>
</listitem>
      <listitem><para>Preserve the section Entitled "History", Preserve its
          Title, and add to it an item stating at least the title, year, new
          authors, and publisher of the Modified Version as given on the
          Title Page. If there is no section Entitled "History" in the
          Document, create one stating the title, year, authors, and
          publisher of the Document as given on its Title Page, then add an
          item describing the Modified Version as stated in the previous
          sentence.</para>
</listitem>
      <listitem><para>Preserve the network location, if any, given in the
          Document for public access to a Transparent copy of the Document,
          and likewise the network locations given in the Document for
          previous versions it was based on. These may be placed in the
          "History" section. You may omit a network location for a work that
          was published at least four years before the Document itself, or if
          the original publisher of the version it refers to gives
          permission.</para>
</listitem>
      <listitem><para>For any section Entitled "Acknowledgements" or
          "Dedications", Preserve the Title of the section, and preserve in
          the section all the substance and tone of each of the contributor
          acknowledgements and/or dedications given therein.</para>
</listitem>
      <listitem><para>Preserve all the Invariant Sections of the Document,
          unaltered in their text and in their titles. Section numbers or the
          equivalent are not considered part of the section
          titles.</para>
</listitem>
      <listitem><para>Delete any section Entitled "Endorsements". Such a
          section may not be included in the Modified Version.</para>
</listitem>
      <listitem><para>Do not retitle any existing section to be Entitled
          "Endorsements" or to conflict in title with any Invariant
          Section.</para>
</listitem>
      <listitem><para>Preserve any Warranty Disclaimers.</para>
</listitem>
    </orderedlist>

    <para>If the Modified Version includes new frontmatter sections or
      appendices that qualify as Secondary Sections and contain no
      material copied from the Document, you may at your option designate
      some or all of these sections as invariant. To do this, add their
      titles to the list of Invariant Sections in the Modified Version's
      license notice. These titles must be distinct from any other
      section titles.</para>

    <para>You may add a section Entitled "Endorsements", provided it
      contains nothing but endorsements of your Modified Version by
      various partiesfor example, statements of peer review or that the
      text has been approved by an organization as the authoritative
      definition of a standard.</para>

    <para>You may add a passage of up to five words as a FrontCover
      Text, and a passage of up to 25 words as a BackCover Text, to the
      end of the list of Cover Texts in the Modified Version. Only one
      passage of FrontCover Text and one of BackCover Text may be added
      by (or through arrangements made by) any one entity. If the
      Document already includes a cover text for the same cover,
      previously added by you or by arrangement made by the same entity
      you are acting on behalf of, you may not add another; but you may
      replace the old one, on explicit permission from the previous
      publisher that added the old one.</para>

    <para>The author(s) and publisher(s) of the Document do not by this
      License give permission to use their names for publicity for or to
      assert or imply endorsement of any Modified Version.</para>

    <para><emphasis>5. COMBINING DOCUMENTS</emphasis></para>

    <para>You may combine the Document with other documents released
      under this License, under the terms defined in section 4 above for
      modified versions, provided that you include in the combination all
      of the Invariant Sections of all of the original documents,
      unmodified, and list them all as Invariant Sections of your
      combined work in its license notice, and that you preserve all
      their Warranty Disclaimers.</para>

    <para>The combined work need only contain one copy of this License,
      and multiple identical Invariant Sections may be replaced with a
      single copy. If there are multiple Invariant Sections with the same
      name but different contents, make the title of each such section
      unique by adding at the end of it, in parentheses, the name of the
      original author or publisher of that section if known, or else a
      unique number. Make the same adjustment to the section titles in
      the list of Invariant Sections in the license notice of the
      combined work.</para>

    <para>In the combination, you must combine any sections Entitled
      "History" in the various original documents, forming one section
      Entitled "History"; likewise combine any sections Entitled
      "Acknowledgements", and any sections Entitled "Dedications". You
      must delete all sections Entitled "Endorsements".</para>

    <para><emphasis>6. COLLECTIONS OF DOCUMENTS</emphasis></para>

    <para>You may make a collection consisting of the Document and
      other documents released under this License, and replace the
      individual copies of this License in the various documents with a
      single copy that is included in the collection, provided that you
      follow the rules of this License for verbatim copying of each of
      the documents in all other respects.</para>

    <para>You may extract a single document from such a collection, and
      distribute it individually under this License, provided you insert
      a copy of this License into the extracted document, and follow this
      License in all other respects regarding verbatim copying of that
      document.</para>

    <para><emphasis>7. AGGREGATION WITH INDEPENDENT
        WORKS</emphasis></para>

    <para>A compilation of the Document or its derivatives with other
      separate and independent documents or works, in or on a volume of a
      storage or distribution medium, is called an "aggregate" if the
      copyright resulting from the compilation is not used to limit the
      legal rights of the compilation's users beyond what the individual
      works permit. When the Document is included in an aggregate, this
      License does not apply to the other works in the aggregate which
      are not themselves derivative works of the Document.</para>

    <para>If the Cover Text requirement of section 3 is applicable to
      these copies of the Document, then if the Document is less than one
      half of the entire aggregate, the Document's Cover Texts may be
      placed on covers that bracket the Document within the aggregate, or
      the electronic equivalent of covers if the Document is in
      electronic form. Otherwise they must appear on printed covers that
      bracket the whole aggregate.</para>

    <para><emphasis>8. TRANSLATION</emphasis></para>

    <para>Translation is considered a kind of modification, so you may
      distribute translations of the Document under the terms of section
      4. Replacing Invariant Sections with translations requires special
      permission from their copyright holders, but you may include
      translations of some or all Invariant Sections in addition to the
      original versions of these Invariant Sections. You may include a
      translation of this License, and all the license notices in the
      Document, and any Warranty Disclaimers, provided that you also
      include the original English version of this License and the
      original versions of those notices and disclaimers. In case of a
      disagreement between the translation and the original version of
      this License or a notice or disclaimer, the original version will
      prevail.</para>

    <para>If a section in the Document is Entitled "Acknowledgements",
      "Dedications", or "History", the requirement (section 4) to
      Preserve its Title (section 1) will typically require changing the
      actual title.</para>

    <para><emphasis>9. TERMINATION</emphasis></para>

    <para>You may not copy, modify, sublicense, or distribute the
      Document except as expressly provided for under this License. Any
      other attempt to copy, modify, sublicense or distribute the
      Document is void, and will automatically terminate your rights
      under this License. However, parties who have received copies, or
      rights, from you under this License will not have their licenses
      terminated so long as such parties remain in full
      compliance.</para>

    <para><emphasis>10. FUTURE REVISIONS OF THIS
        LICENSE</emphasis></para>

    <para>The Free Software Foundation may publish new, revised
      versions of the GNU Free Documentation License from time to time.
      Such new versions will be similar in spirit to the present version,
      but may differ in detail to address new problems or concerns. See
      http://www.gnu.org/copyleft/.</para>

    <para>Each version of the License is given a distinguishing version
      number. If the Document specifies that a particular numbered
      version of this License "or any later version" applies to it, you
      have the option of following the terms and conditions either of
      that specified version or of any later version that has been
      published (not as a draft) by the Free Software Foundation. If the
      Document does not specify a version number of this License, you may
      choose any version ever published (not as a draft) by the Free
      Software Foundation.</para>

    <para>ADDENDUM: How to use this License for your documents</para>

    <para>To use this License in a document you have written, include a
      copy of the License in the document and put the following copyright
      and license notices just after the title page:</para>

    <para>Copyright (c) YEAR YOUR NAME. Permission is granted to copy,
      distribute and/or modify this document under the terms of the GNU
      Free Documentation License, Version 1.2 or any later version
      published by the Free Software Foundation; with no Invariant
      Sections, no FrontCover Texts, and no BackCover Texts. A copy of
      the license is included in the section entitled "GNU Free
      Documentation License".</para>

    <para>If you have Invariant Sections, FrontCover Texts and
      BackCover Texts, replace the "with...Texts." line with
      this:</para>

    <para>with the Invariant Sections being LIST THEIR TITLES, with the
      FrontCover Texts being LIST, and with the BackCover Texts being
      LIST.</para>

    <para>If you have Invariant Sections without Cover Texts, or some
      other combination of the three, merge those two alternatives to
      suit the situation.</para>

    <para>If your document contains nontrivial examples of program
      code, we recommend releasing these examples in parallel under your
      choice of free software license, such as the GNU General Public
      License, to permit their use in free software.</para>

    
    
  </appendix>



</article>
