<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.2//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.2/docbookx.dtd">
<article lang="es-ES">
  <articleinfo>
    <mediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata fileref="CreacionBaseDatos.tif" width="17cm" depth="2.9cm"/>
      </imageobject>
    </mediaobject>
    <mediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata fileref="InterfazAcceso-Ventana.tif" width="8.966cm" depth="4.011cm"/>
      </imageobject>
    </mediaobject>
    <mediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata fileref="InterfazAcceso-Arbol.tif" width="3.219cm" depth="3.923cm"/>
      </imageobject>
    </mediaobject>
    <mediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata fileref="CreacionTabla1.tif" width="7.451cm" depth="4.092cm"/>
      </imageobject>
    </mediaobject>
    <mediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata fileref="CreacionTabla2.tif" width="9.393cm" depth="1.653cm"/>
      </imageobject>
    </mediaobject>
    <mediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata fileref="CreacionTabla3.tif" width="4.18cm" depth="1.852cm"/>
      </imageobject>
    </mediaobject>
    <mediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata fileref="IntroduccionRegistros.tif" width="6.022cm" depth="3.12cm"/>
      </imageobject>
    </mediaobject>
    <mediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata fileref="NotasTecnicas.tif" width="11.631cm" depth="4.828cm"/>
      </imageobject>
    </mediaobject>
  </articleinfo>
  <para>InformáticaBasePedro Reina</para>
  <para>Creación</para>
  <para>Diseño</para>
  <para>Para crear una nueva base de datos es imprescindible que el primer paso sea pensar qué tablas, campos y relaciones son necesarios. El diseño es la parte fundamental de la creación de las bases de datos, ya que condiciona absolutamente el modo posterior de acceder a la información. Aunque es posible modificar la estructura una vez creada la base de datos, se ahorra mucho tiempo pensando antes de actuar.</para>
  <para>Creación de la base de datos</para>
  <para>Se elige Nueva &#61506;&#61537;&#61555;&#61541;&#61472;&#61540;&#61541;&#61472;&#61540;&#61537;&#61556;&#61551;&#61555; desde cualquiera de los puntos disponibles en StarOffice; aparece el cuadro de diálogo &#61520;&#61554;&#61551;&#61552;&#61545;&#61541;&#61540;&#61537;&#61540;&#61541;&#61555;:</para>
  <mediaobject>
    <imageobject>
      <imagedata fileref="CreacionBaseDatos.tif" width="17cm" depth="2.9cm"/>
    </imageobject>
  </mediaobject>
  <orderedlist continuation="restarts" numeration="arabic">
    <listitem>
      <para>En la ficha &#61524;&#61545;&#61552;&#61551; se elige el formato de base de datos, lo que condiciona el resto de parámetros. Para este curso, elegimos &#61540;&#61506;&#61537;&#61555;&#61541;. En &#61508;&#61545;&#61554;&#61541;&#61539;&#61556;&#61551;&#61554;&#61545;&#61551; se escribe el nombre del directorio donde se almacenarán los datos; en vez de escribirlo, se puede elegir mediante &#61509;&#61560;&#61537;&#61549;&#61545;&#61550;&#61537;&#61554;.</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>En la ficha &#61540;&#61506;&#61537;&#61555;&#61541; (se llamará de otra forma y tendrá otros controles si el tipo es otro) se elige el juego de caracteres que se desea usar para los datos. Casi siempre será &#61505;&#61550;&#61555;&#61545;.</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>En la ficha &#61511;&#61541;&#61550;&#61541;&#61554;&#61537;&#61548; se escribe el nombre que se desea dar a la base de datos. Este nombre se usará para cualquier referencia posterior en StarOffice a la base de datos.</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>Se pulsa el botón &#61505;&#61539;&#61541;&#61552;&#61556;&#61537;&#61554; y la base de datos ya se ha creado, aunque de momento está vacía.</para>
    </listitem>
  </orderedlist>
  <para>La interfaz de acceso</para>
  <mediaobject>
    <imageobject>
      <imagedata fileref="InterfazAcceso-Ventana.tif" width="8.966cm" depth="4.011cm"/>
    </imageobject>
  </mediaobject>
  <para>Cuando se crea o importa una base de datos en StarOffice, se crea una entrada para ella en el explorador. Además, se puede manejar desde su propia ventana. En la ilustración se ven las dos posibilidades.</para>
  <para>Hay cuatro iconos, que representan las categorías de objetos que puede haber en una base de datos en StarOffice: Tablas, Formularios, Consultas e Informes.</para>
  <mediaobject>
    <imageobject>
      <imagedata fileref="InterfazAcceso-Arbol.tif" width="3.219cm" depth="3.923cm"/>
    </imageobject>
  </mediaobject>
  <para>En StarOffice Base no se utiliza el menú principal: para acceder a las órdenes que manejan las bases de datos hay que usar los menús de contexto (en el Explorador o en la ventana de la base de datos) y las barras de objetos. Para abrir una base de datos es suficiente hacer una doble pulsación sobre su icono en el explorador.</para>
  <para>La creación de tablas, formularios, consultas e informes se puede hacer de dos formas: manual, escribiendo todos los detalles, o guiada, utilizando los AutoPilotos. El primer método es más potente, puesto que admite mayor control, y el segundo más sencillo.</para>
  <para>Creación de una tabla</para>
  <para>Se activa el menú de contexto del icono &#61524;&#61537;&#61538;&#61548;&#61537;&#61555;, se elige la opción &#61518;&#61557;&#61541;&#61558;&#61551;, submenú &#61524;&#61537;&#61538;&#61548;&#61537; y se ven las opciones &#61508;&#61545;&#61555;&#61541;&#61681;&#61551;&#61472;&#61540;&#61541;&#61472;&#61556;&#61537;&#61538;&#61548;&#61537; y &#61505;&#61557;&#61556;&#61551;&#61520;&#61545;&#61548;&#61551;&#61556;&#61551;. La primera opción permite la creación manual de una tabla, y la segunda la creación asistida. En este caso elegimos &#61508;&#61545;&#61555;&#61541;&#61681;&#61551;&#61472;&#61540;&#61541;&#61472;&#61556;&#61537;&#61538;&#61548;&#61537;, lo que abre la ventana en la que se define la estructura de la tabla.</para>
  <mediaobject>
    <imageobject>
      <imagedata fileref="CreacionTabla1.tif" width="7.451cm" depth="4.092cm"/>
    </imageobject>
  </mediaobject>
  <para>Hay que escribir obligatoriamente los nombres de los campos y sus tipos; el resto es recomendable rellenarlo, pero no obligatorio. Lo más importante es elegir el tipo de dato más adecuado para cada caso. Las posibilidades más usadas son texto, número (determinando cuántos decimales) y fecha. Para los campos de texto hay que especificar la longitud en caracteres.</para>
  <mediaobject>
    <imageobject>
      <imagedata fileref="CreacionTabla2.tif" width="9.393cm" depth="1.653cm"/>
    </imageobject>
  </mediaobject>
  <mediaobject>
    <imageobject>
      <imagedata fileref="CreacionTabla3.tif" width="4.18cm" depth="1.852cm"/>
    </imageobject>
  </mediaobject>
  <para>Cuando se concluye, se cierra la ventana y StarOffice pregunta si se desea guardar los cambios. Cuando se responde &#61523;&#61677;, se pasa a escribir el nombre que se va a dar a la tabla. No tiene por qué ser el mismo nombre que la base de datos, pero es habitual que se haga así.</para>
  <para>Este proceso crea una tabla, vacía, que aparecerá en la ventana de Tablas, cuando se abra, como se puede apreciar a la derecha.</para>
  <para>Introducción de registros</para>
  <mediaobject>
    <imageobject>
      <imagedata fileref="IntroduccionRegistros.tif" width="6.022cm" depth="3.12cm"/>
    </imageobject>
  </mediaobject>
  <para>Para introducir registros en una tabla, se abre ésta (lo más sencillo es hacer doble pulsación sobre su icono, pero se podría usar también el Explorador de StarOffice), y se comprueba que esté activo el botón &#61509;&#61540;&#61545;&#61556;&#61537;&#61554;&#61472;&#61537;&#61554;&#61539;&#61544;&#61545;&#61558;&#61551;.</para>
  <para>Ahora basta ir rellenando los contenidos de los campos para introducir nuevos registros. Se pasa de un campo al siguiente con &#61531;&#61594;&#61533; y al anterior con &#61531;&#61595;&#61533;&#61531;&#61594;&#61533;.</para>
  <para>Para terminar, se cierra la ventana o en el menú &#61505;&#61554;&#61539;&#61544;&#61545;&#61558;&#61551; se elige &#61507;&#61541;&#61554;&#61554;&#61537;&#61554;.</para>
  <para>Manejo de archivos</para>
  <para>Aunque es posible abrir una tabla por el método habitual (menú &#61505;&#61554;&#61539;&#61544;&#61545;&#61558;&#61551;, opción &#61505;&#61538;&#61554;&#61545;&#61554;), lo habitual es abrirla desde el explorador. No son necesarias las órdenes para guardar, porque se realizan automáticamente.</para>
  <para>Notas técnicas</para>
  <para>Las tablas en formato dBase se almacenan en ficheros dbf, uno por tabla; los índices, en archivos ndx; si hay campos <emphasis>memo</emphasis>, su contenido se almacena en archivos dbt. Todos estos archivos se almacenan en el directorio especificado al crear la base de datos. StarOffice, además, mantiene un archivo sdb por cada base de datos, en el que almacenará los formularios, las consultas y los informes; este archivo, al revés de lo especificado en la ayuda del programa, no se almacena en el mismo directorio, sino en el que se instaló StarOffice, subdirectorio user, subdirectorio explorer. Esto resulta inconveniente para hacer copias de seguridad, por lo que este autor recomienda a los usuarios interesados que trasladen el archivo sdb al mismo directorio que todos los demás archivos de la base de datos y luego cree un vínculo para sustituir al archivo. En el proceso, es posible que StarOffice pierda la pista a la base de datos completa, pero no supone ningún problema, porque siempre se puede recurrir al cuadro de diálogo de configuración de nombres de base de datos para arreglarlo:</para>
  <mediaobject>
    <imageobject>
      <imagedata fileref="NotasTecnicas.tif" width="11.631cm" depth="4.828cm"/>
    </imageobject>
  </mediaobject>
</article>
