<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook V4.1.2//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.1.2/docbookx.dtd">

<article lang="es">

	<articleinfo>
		<title>Cómo empezar con Bugzilla</title>
		
		<authorgroup>
			<author>
				<firstname>Jaime</firstname><surname>Anguiano Olarra</surname>
			</author>
			<author>
				<firstname>Juantomás</firstname><surname>García</surname>
			</author>
			<author>
				<firstname>Ismael</firstname><surname>Olea</surname>
			</author>
		</authorgroup>

		<pubdate>$Id: como-bugzilla.xml,v 1.1 2002/11/03 14:05:35 fernandojose.pereda Exp $</pubdate>

		<revhistory>
			<revision>
					<revnumber>0.1</revnumber>
					<date>1 de enero de 2002</date>
					<revremark>Publicación inicial de Jaime.</revremark>
			</revision>
			<revision>
					<revnumber>0.2a</revnumber>
					<date>1 de enero de 2002</date>
					<revremark>Traducción al español y añadida una introducción, por Juantomás.</revremark>
			</revision>
			<revision>
					<revnumber>0.3</revnumber>
					<date>25 de enero de 2002</date>
					<revremark>Paso a docbook y refinado, por Ismael.</revremark>
			</revision>
		</revhistory>
	</articleinfo>

	<sect1>
		<title>Introducción</title>
		
		<para>
			<ulink url="http://bugzilla.mozilla.org">Bugzilla</ulink> es una aplicación
			para la gestión de partes. Un parte puede ser de error, de incidencia o de
			tareas. La gente del proyecto <ulink
			url="http://www.mozilla.org">Mozilla</ulink> creó esta herramienta para
			gestionar los partes del proyecto Mozilla, el cual es un magnífico ejemplo
			de proyecto abierto de alta tecnología y gran cantidad de desarrolladores
			dispersos por el mundo.
		</para>

		<para>
			Cualquier proyecto cuando alcanza un tamaño y número de participantes
			determinado necesita una gestión de errores/tareas. Aunque se ya se usen
			herramientas de trabajo en grupo como el correo electrónico llega un momento
			en el que es muy trabajoso saber en cada momento qué pasa con cada actividad
			o quién está haciendo qué cosa o arreglando tal o cual parte del proyecto. 
			Entonces es cuando entra en juego esta clase de herramientas.
		</para>
		
		<para>
			Bugzilla permite a todos los implicados conocer el estado de las tareas, quién 
			las tiene asignadas y facilita la entrada de nuevos integrantes del proyecto.
		</para>

		<para>
			Además funciona a través de la web desde cualquier lugar de una
			Internet/intranet/extranet. 
		</para>
		
		<para>
			Para los usuarios recién llegados puede parecer que Bugzilla es una
			aplicación bastante compleja y realmente lo es. Afortunadamente el
			funcionamiento normal es extremadamente sencillo la mayor parte del tiempo,
			incluso cuando el usuario tenga algunas responsabilidades de administración.
			Además Jaime Anguiano ha escrito este maravilloso documento para
			hacerlo aún más fácil.
		</para>
		
		<para>
			Luego, ¿a qué esperas para abrir una cuenta en los Bugzilla que conozcas a
			echar una mano?
		</para>

	</sect1>

	<sect1>
		<title>Brevísima introducción a la organización de Bugzilla</title>
		
		<para>
			Para aprender más rápidamente cómo usar esta herramienta es preciso indicar al menos cómo se organiza la información internamente. Por lo pronto tenemos dos elementos básicos:
			<itemizedlist>
				<listitem><para>tareas</para></listitem>
				<listitem><para>usuarios</para></listitem>
			</itemizedlist>
			donde la tarea, o «bug» en terminología Bugzilla, es un parte/incidencia/bug/algo-por-hacer y el
			usuario es un ser humano registrado en el sistema Bugzilla.
		</para>
		
		<para>
			Es importante decir que una tarea de Bugzilla siempre tendrá
			asignado un usuario. No existe otra posibilidad. Si ese usuario creyese que
			la tarea no es de su incumbencia será libre de reasignarla a otro usuario
			del sistema.
		</para>
		
		<para>
			En cuanto a las tareas hay algo más que decir. Una tarea siempre
			formará parte de un producto. Nunca podrá haber en Bugzilla una tarea que
			no sea relativa a un producto. Según nuestras necesidades de organización un
			producto puede corresponder a un proyecto o esfuerzo completo o a un gran subproyecto
			dentro de la organización principal.
		</para>
		
		<para>
			Por otra parte, con frecuencia los proyectos son tan complejos que
			conviene descomponerlos en partes más pequeñas y organizables. Así pues en
			Bugzilla los productos se descomponen en componentes.
		</para>
		
		<para>
			Así pues, un parte, o bug, siempre pertenecerá a un componente de un
			producto Bugzilla. Y siempre se podrá reasignar a otro si fuera preciso.
		</para>
		
		<para>
			Las tareas tienen otros atributos menos relevantes pero muy útiles
			para los usuarios avanzados, así que no profundizaremos más en ello.
		</para>
	</sect1>

	<sect1>
		<title>Primeros Pasos</title>

		<sect2>
			<title>Cómo crear una cuenta </title>

			<para>
				 En tu navegador abre esta URL: 
				<informalexample>
					<para>
						<ulink url="http://bugzilla.hispalinux.es">http://bugzilla.hispalinux.es</ulink>
					</para>
				</informalexample>

				Escoge la opción <guimenuitem>Abrir una cuenta en el sistema Bugzilla</guimenuitem>. No todos 
				los menús se han traducido al español, pero los responsables del
				Bugzilla de Hispalinux están en ello. 
			</para>
		</sect2>
		<sect2>
			<title>Rellena tus datos</title>
			
			<para>
				Rellena los datos de correo y nombre real. Pon un correo válido. Muchas 
				de las comunicaciones se hacen a través del correo.
			</para>
			
			<para>
				Cuando esté lista pulsa <guimenuitem>Create Account</guimenuitem>. 
			</para>
			
			<para>
				El sistema te enviará tu clave inicial a la cuenta de correo que
				has puesto. Lo primero que deberías hacer es hacer es entrar en
				el sistema con esta clave y cambiarla. Bugzilla siempre utiliza
				como «identificativo» de usuario tu correo.
			</para>
		</sect2>
		
		<sect2>
			<title>Cambia tu contraseña</title>
			
			<para>
				Para cambiar tu clave, tendrás que escoger la opción <guimenuitem>Edit Prefs</guimenuitem>. En
				todas la páginas de Bugzilla hay un menú situado al final de la
				página. Una de las opciones es la de editar las preferencias.
			</para>
		</sect2>
		
		 <sect2>
			 <title>Haz una búsqueda</title>
			 
		<para>
			Ya has hecho entrado en el sistema. Una de las cosas que puedes hacer
			ahora es realizar una búsqueda a ver qué tareas están pendientes. En
			el Bugzilla de Hispalinux hay un montón de tareas y seguro que a todos
			nos parece genial que resuelvas unas cuantas ;-) 
		</para>
		
		<para>
			Si lo que quieres es por ejemplo ver qué tareas están pendientes sobre la
			GUADEC, elije en la sección <guilabel>Programa/</guilabel>
			<guimenuitem>GUADEC3</guimenuitem>. Con esto si pulsas el botón
			<guibutton>Buscar</guibutton> saldría una lista con todas las tareas
			pendientes de la GUADEC 3. Si quieres afinar más y sólo seleccionar las que
			están relacionadas con la web, deberías seleccionar el componente WEB antes
			de realizar la búsqueda.
		</para>
		
		<para>
			Bugzilla tiene muchas opciones de búsquedas, más de la que te
			imaginas. No dejes que te desborden y recuerda que además puedes
			grabarlas para usarlas después.
		</para>
		</sect2>
		
		<sect2>
			<title>Y ahora qué hago</title>
			
			<para>
				Puedes haber llegado aquí de por muchas razones pero probablemente sea
				una de esta dos:
				<itemizedlist>
					<listitem>
						<para>
							Estás viendo cómo van las cosas (cotilleando/puro gosip) y
							descubres que hay una tarea en la que apetece colaborar. Por cierto,
							Bugzilla es un sistema para resolver tareas (originalmente partes de error)
							luego no lo utilices para hacer comentarios que no aporten nada en 
							la resolución de la tarea (comentarios como «eso ya lo dije yo» 
							sobran). Vamos, que no utilices Bugzilla como un sustituto del correo
							electrónico.
						</para>
						
						<para>
							Revisa el asunto, el estado en el que está la tarea, a lo mejor 
							está sin asignar y es el momento de que tú la asumas para resolverla.
							Mira quién es el responsable y coordínate con él sobre el tema. Puede
							que sólo te interese seguirla tienes un campo CC en el que te puedes
							apuntar de «mirón» y estar informado de cómo avanza 
						</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>
							Tiene una nueva tarea. Créala, ponte como responsable o si sabes
							quién la va gestionar, dale de alta a él. Rellena los campos lo más
							coherentemente que puedas. Bugzilla no hace nada que no sea
							reversible. Si dudas ponte en contacto con otros miembros del proyecto
							y seguro que te explican cómo resolverlo. Pero sobre todo abre la tarea
							y resuélvela porque esto es lo <emphasis>importante</emphasis>.
						</para>
					</listitem>
				</itemizedlist>
			</para>
		</sect2>
		
		<sect2>
			<title>Bugzilla te perseguirá</title>
			
			<para>
				De vez en cuando revisa tus tareas. Informa de tus progresos proporcionando
				toda la información que sea necesaria y cierra
				la tarea cuando esté terminada. Si en la tarea/actividad hay más
				implicados te llegarán mensajes de Bugzilla, uno por cada cambio en 
				el que el  sistema crea que estás implicado. Estos implicados lo están o
				bien porque están preconfigurados en el componente relacionado, porque se
				han añadido ellos mismos o porque otros los añadieron.
			</para>
			
			<para>
				Además, si eres un remolón, Bugzilla te enviará de vez en cuando un mensaje
				de aviso de las cosas que tengas pendientes. Todos los mensajes son muy
				convenientes porque incluyen las URL precisas para que de un golpe de ratón
				llegues a la/s tarea/s de las que se habla sin tener que navegar por ningún
				menú.
			</para>
			
			<para>
				Con el tiempo comprobarás que Bugzilla está pensado para que resulte un
				pelín molesto: no dejará de escribirte mientras tengas partes abierto. La
				solución es sencilla: realiza tus tareas pendientes y cierra tus partes. Si
				además haces lo mismo con las de los amigos, pronto ganarás un premio a la
				popularidad :-)
			</para>
		</sect2>
		
		<sect2>
			<title>Bugzilla como una base de conocimiento</title>
			
			<para>
				Dado el intensivo uso interno de bases de datos de Bugzilla y del
				poderoso interfaz de búsqueda, Bugzilla es además una gran base de
				conocimientos y un histórico de la actividad de la organización. Estas
				capacidades pueden aprovecharse más cuanto mejor documentado esté cada paso
				en la realización de las tareas.
			</para>
			
			<para>
				Sé generoso con los comentarios/modificaciones del estado de la tarea.
				Habitualmente todas las tareas son importantes y los responsables del
				proyecto (y todo el mundo) conocerán el estado de la «cosa» mucho mejor.
			</para>
		</sect2>
	</sect1>

	<sect1>
		<title>DISCLAIMER (en inglés por que así nos «disclameamos» mucho más)</title>
		
		<para>
			Este documento lo han realizado básicamente Jaime, Juantomás e Ismael y 
			todos estamos muy localizables para corregir errores
			que pueda haber (hay) en el documento, así como todas las oportunas
			sugerencias que se les ocurran a los lectores :-)
			
			<itemizedlist>
				<listitem><para>jaime@geneura.ugr.es</para></listitem>
				<listitem><para>juantomas@lared.es</para></listitem>
				<listitem><para>ismael@olea.org</para></listitem>
			</itemizedlist>
		</para>
		
		<para>Este documento se distribuye con las condiciones de la licencia GFDL.</para>
	</sect1>
</article>
