\porcion{Entrada, salida y error estándar}
\autor{\NC}
\colaborador{}
\revisor{}
\traductor{}
\label{sec:redireccion}

Haremos una breve introducción a los conceptos que definen los
componentes de un programa en línea de comandos. Tal vez muchos
piensen que se necesitan herramientas de funciones complejas para
administrar un sistema GNU/Linux. Como contracara nos encontramos con
20 o más comandos de funciones básicas y relativamente simples. Vamos
a detallar un ejemplo para ver cual a proximación es más útil.

Un ejemplo de la vida cotidiana para entender la filosofía de las
herramientas en línea de comandos se puede encontrar en las paginas
info de ``\emph{Text utilities}'' - ``\emph{Opening the software toolbox}'' -
``\emph{Toolbox introduction}''. Una traducción no oficial sería algo como:

<<{\em Mucha gente lleva una navaja de la Armada Suiza en los bolsillos de
sus pantalones (o cartera). Una navaja de la Armada Suiza es una
herramienta útil de tener: tiene varias hojas de cuchillo, un
destornillador, pinzas, palillo para dientes,
%(nail file)?
sacacorchos y probablemente unas cuantas cosas más. Para trabajos
pequeños misceláneos de todos los días donde se necesita una herramienta
de propósito general, es la herramienta indicada. \\
Por otro lado, un carpintero experimentado no construye una casa
utilizando una navaja de la Armada Suiza. En cambio, posee una caja
de herramientas llena de herramientas especializadas--una sierra, un
martillo, un destornillador, 
%a plane
etc. Y conoce exactamente dónde y cuando utilizar cada herramienta; no
va a martillar clavos con el mango del destornillador.}>>

La filosofía de Unix (en línea de comandos) cree que un único programa
\emph{especializado} para hacer todas las tareas no es bueno, al menos
no para usuarios avanzados o administradores.

Los usuarios finales sin conocimientos en áreas informáticas pueden
preferir tener un sólo programa para todo, pero este único programa
tiene dificultades para el mantenimiento y modificación. Se vuelve
monstruoso y complicado.

En reemplazo se prefiere la \emph{navaja de la Armada Suiza} para
tareas cotidianas, o sea, un conjunto de programas pequeños de gran
simplicidad que en conjunto se potencian.

Para que los programas trabajen en conjunto se utiliza el concepto de
\textbf{\emph{flujo}} como una corriente de bytes.

Al igual que con las tuberías reales (digamos caños, los grifos o
canillas, duchas, etc.)  de una casa, se conectan unos a otros donde
cada uno tiene una \emph{entrada}, una \emph{función} y una
\emph{salida}. El concepto de <<tuberías>> lo veremos en la sección
\ref{subsection:tuberias} por ahora vamos a distinguir los otros tres
aspectos con un ejemplo.

El comando \comando{sort} puede ordenar por orden alfabético. \'{E}sta
sería la \emph{función} del programa. Pero ?`qué ordena? bueno aquí es
donde interviene la \emph{entrada}. Que sin utilizar la magia de las tuberías,
será el \textbf{teclado} la entrada.

Haremos una prueba:

\begin{vscreen}
$ sort
El 
comando 
sort 
puede
ordenar 
por
orden
alfabético
\end{vscreen} 
%$

... luego presionamos Ctrl-D que significa ``fin de archivo'' en la mayoría de
los casos, apareciendo en pantalla:

\begin{vscreen}
alfabético
comando
El
orden
ordenar
por
puede
sort
\end{vscreen}

Con este ejemplo nos damos cuenta que la \emph{salida} es la \textbf{pantalla}

A estas alturas un opodría preguntarse ``Pero no es la única
entrada que posee mi programa''; es verdad que un programa puede tener
muchas entradas y muchas salidas. Por ejemplo cuando lee un archivo,
éste es una entrada más. Pero los conceptos que venimos estudiando son
entradas y salidas especiales, llamadas \emph{entrada estándar} y
\emph{salida estándar}.

También existe un tipo de salida adicional que es el \emph{error estándar}. 
Por este flujo se canalizan todos los mensajes de error o avisos del programa.
Facilitando varias tareas. Una muy común es reunir todos los errores en un
archivo separado en caso de problemas, para su posterior análisis.

En nuestro ejemplo si \comando{sort} intentaba abrir un archivo y no existía,
es preferible que escriba:

\begin{vscreen}
Fichero o directorio no existe
\end{vscreen}

Antes de que lo canalice como salida estándar y diga

\begin{vscreen}
directorio
existe
Fichero
no
o
\end{vscreen}

Teniendo claro los conceptos vamos a ver cómo utilizamos las
tuberías para <<unir>> los programas entre sí.

