<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1" ?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook V4.1.2//EN"
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.1.2/docbookx.dtd">

<article>

<articleinfo>

<title>fuente_ISO-COMO</title>

<author>
<firstname>Urko Lusa Oiza,<ulink
url="mailto:ulusa@frodo.com"
>ulusa@frodo.com</ulink
></firstname>
</author>

<pubdate>v0.2, rev 2. 15 Oct 1996</pubdate>

<abstract>

<para>
Este documento explica cómo usar una fuente <literal remap="tt">iso-8859-1</literal> en el modo texto de
Linux, en vez de la que éste trae por defecto en todas las
distribuciones que yo he visto, y que no deja de ser una especie de apaño
que arrastra el lastre de la página de códigos de IBM.
</para>

</abstract>

</articleinfo>

<sect1 id="intro">
<title>Introducción </title>

<para>
Las distribuciones de Linux que conozco traen por defecto la misma fuente
que el DOS (página de códigos 437). Para hacer que el sistema funcione como
si la fuente fuera <emphasis remap="it">ISO</emphasis>, se emplea un extraño <emphasis remap="it">``remapeo''</emphasis> para
hacer que al representarse determinado carácter, no salga por pantalla el
que en la fuente ocupa dicha posición.
</para>

<para>
Para saber si este es el caso de tu sistema, mira el siguiente carácter: 

</para>

<para>
<emphasis remap="bf">Á</emphasis> 

</para>

<para>
Si estás viendo una A mayúscula con acento agudo, este documento no te hace
falta. Si ves un cuadrado, te puede interesar. Por supuesto lo anterior se
aplica si estás mirando este documento en su versión texto desde la consola,
o bien la versión <literal remap="tt">html</literal> desde el <literal remap="tt">lynx</literal>. Si lo estás viendo desde X o 
leyendo una versión impresa, deberías ver la A en cualquier caso.
</para>

<para>
También puedes probar <literal remap="tt">man iso_8859_1</literal> desde la consola 
(según tu
distribución y de si instalaste el manual o no, es posible que no tengas
esta página) y comprobar si los caracteres mostrados se corresponden con
su descripción y si ves correctamente <emphasis remap="bf">todos</emphasis> ellos. Es muy posible
que gran parte aparezcan como cuadrados en vez de corresponderse con la
descripción que traen a la derecha.
</para>

<para>
Si quieres disponer de todos los caracteres necesarios para una correcta
escritura de la lengua castellana (y varias otras), puedes seguir los pasos
que se describen en este documento. Para los recelosos, comentar que esto no
implica la pérdida de símbolos gráficos, y que si se hace bien, seguiremos
viendo los cuadraditos en nuestras aplicaciones favoritas (<literal remap="tt">mc</literal>, <literal remap="tt">slrn</literal>,
etc.).La única pega es que las
líneas horizontales no salen unidas, cosa que creo que se debe a que la VGA
sólo hace esto para ciertas posiciones de la tabla de caracteres. No
obstante puedo asegurar que se puede sobrevivir sin ello.
</para>

<para>
A lo largo del documento aparecen varios ejemplos de comandos. Cuando éstos
empiezan por <literal remap="tt">#</literal> significa que quien debe ejecutarlos es el
superusuario (<literal remap="tt">root</literal>). Cuando aparecen precedidos por <literal remap="tt">$</literal>
significa que pueden ser ejecutados por cualquier usuario.
</para>

</sect1>

<sect1>
<title>Preparando las VT</title>

<para>
Lo primero que se debe hacer es lograr que cuando pulsemos ALT+<literal remap="tt">n</literal>, salga
por pantalla el carácter que ocupa el lugar <literal remap="tt">n</literal> en la fuente y no otro.
Esto se consigue con el siguiente comando:
</para>

<para>

<screen>
$ echo -ne '\033(K'
</screen>

</para>

<para>
pero por supuesto no vamos a estar tecleando eso en cada terminal virtual
cada vez que tengamos que usarla, así que lo más cómodo es añadir lo
siguiente en <literal remap="tt">/etc/rc.d/rc.local</literal>:
</para>

<para>

<screen>
# el BloqNum y los 8 bits
   for tty in /dev/tty[1-6]*; do
        setleds -D +num &#62; $tty
        echo -n -e '\033(K' &#62; $tty
   done
</screen>

</para>

<para>
La línea que contiene <literal remap="tt">setleds</literal> no es necesaria para el propósito de este
documento, pero sería una pena no aprovechar el bucle ;-)
</para>

<para>
Lo siguiente que debemos hacer es instalar la fuente:
</para>

<para>

<screen>
# setfont /usr/lib/kbd/consolefonts/lat1-16.psf
</screen>

</para>

<para>
Para hacer que ésto ocurra automáticamente al arrancar, pon la orden en
<literal remap="tt">/etc/rc.d/rc.font</literal>. Puedes probar a cambiar a dicha fuente,
teclear <literal remap="tt">echo -ne '&bsol;033(K'</literal> y volver
a la sección <xref linkend="intro"/>.
Ahora deberías ver correctamente el carácter.
Recuerda que el <literal remap="tt">echo</literal> sólo tiene efecto sobre la terminal en la que
se teclea, por lo que tendrás que teclearlo en la misma en la que estás
leyendo esto.
</para>

</sect1>

<sect1>
<title>Adaptando <literal remap="tt">terminfo</literal></title>

<para>
La definición para la terminal de Linux que trae <literal remap="tt">ncurses</literal> está pensada para
usar los códigos de la <literal remap="tt">cp437</literal>. Esto provocará que al cambiar de fuente
veamos letras en vez de los símbolos gráficos. Afortunadamente esto no es
difícil de solucionar cambiando la definición de terminal en
<literal remap="tt">/usr/lib/terminfo/l/linux</literal>.
</para>

<para>
<emphasis remap="bf">NOTA</emphasis>: si tu distribución de Linux es antigua, es posible que la
definición de terminal esté en <literal remap="tt">/usr/lib/terminfo/c/console</literal>. Teclea
</para>

<para>

<screen>
$ echo $TERM
</screen>

</para>

<para>
para saber cuál te corresponde.
</para>

<para>
Primeramente deberemos extraer el fichero binario en forma de texto
editable:
</para>

<para>

<screen>
# infocmp &#62; linux.original.tic
# cp linux.original.tic linux.tic
</screen>

</para>

<para>
<emphasis remap="bf">NOTA</emphasis>: si tu distribución de Linux es antigua, es posible que el
equivalente a <literal remap="tt">infocmp</literal> se llame <literal remap="tt">untic</literal>.
</para>

<para>
<emphasis remap="bf">NOTA2</emphasis>: asegúrate de estar en la consola normal (modo texto). Si
estás en un xterm, será ésta la información que se vuelque al fichero.
</para>

<para>
Guarda el fichero <literal remap="tt">linux.original.tic</literal> por si es necesario volver a
restaurar la definición original, y edita los cambios sobre <literal remap="tt">linux.tic</literal>.
Éstos son los siguientes:
</para>

<para>

<itemizedlist>
<listitem>

<para>
Busca las siguientes entradas y bórralas:

<itemizedlist>
<listitem>

<para>
<literal remap="tt">smacs</literal>
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
<literal remap="tt">rmacs</literal>
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
<literal remap="tt">acsc</literal>
</para>
</listitem>

</itemizedlist>

<emphasis remap="bf">IMPORTANTE</emphasis>: Las entradas están delimitadas por comas y puede haber
varias en una misma línea. Ten cuidado en borrar <emphasis remap="bf">sólo</emphasis> las entradas que
se mencionan arriba.
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Añade las siguientes líneas:


<screen>
        smacs=\E(K,
        acsc=l\206m\203k\214j\211u\215t\207v\213w\216q\212x\205,
        rmacs=\E)K,
</screen>


</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Graba los cambios y sal del editor.
</para>
</listitem>

</itemizedlist>

</para>

<para>
Ya puedes proceder a compilar:
</para>

<para>

<screen>
# tic linux.tic
</screen>

</para>

<para>
Tras lo cual ya debería estar listo el sistema.
</para>

<sect2>
<title>Probando si funciona</title>

<para>
Seguramente tendrás el Midnight Commander. Ejecútalo para ver si los cambios
han tenido efecto.
</para>

<para>
<emphasis remap="it">¡Pero si sale hecho un cristo!</emphasis>
</para>

<para>
Calma, calma. Pulsa <literal remap="tt">F9</literal> y entra en el menú <emphasis remap="it">Options</emphasis>. Selecciona
<emphasis remap="it">Display bits</emphasis> y elige la opción <emphasis remap="it">Full 8 bits</emphasis>. Asegúrate de pasar por
el <emphasis remap="it">Ok</emphasis> o darle con el ratón. ¿Mejor ahora? Vuelve a entrar en el menú y
graba los cambios con <emphasis remap="it">Save setup</emphasis>.
</para>

<para>
En caso de que estés leyendo esto con <literal remap="tt">lynx</literal>, debes saber que en las fuentes
de este navegador viene una página que te será muy útil para ver los
cambios que has realizado. Dicha página se llama <literal remap="tt">iso8859-1.html</literal>, y si estás
leyendo esto conectado puedes verla en
<literal remap="tt"><ulink
url="http://www.uni-passau.de/&#732;ramsch/iso8859-1.html"
>http://www.uni-passau.de/&#732;ramsch/iso8859-1.html</ulink
></literal>
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Nota sobre <literal remap="tt">slang</literal></title>

<para>
Las versiones de <literal remap="tt">slang</literal> anteriores a la <literal remap="tt">0.99-32</literal> no determinan cuáles 
son los caracteres gráficos leyendo <literal remap="tt">terminfo</literal>, sino que usan unos 
predeterminados (si la terminal es linux). Si tu versión de esta librería es 
anterior, puedes actualizarte cogiendo la última versión de
<literal remap="tt"><ulink
url="ftp://space.mit.edu/pub/davis/slang"
>ftp://space.mit.edu/pub/davis/slang</ulink
></literal>.
</para>

<para>
Algunos programas que usan <literal remap="tt">slang</literal> son <literal remap="tt">slrn</literal>, <literal remap="tt">jed</literal> y <literal remap="tt">lynx</literal> 
(si se compila con esta opción).
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Nota sobre <literal remap="tt">reset</literal></title>

<para>
Algo que no sé cómo evitar es que al ejecutar <literal remap="tt">reset</literal> los carateres
vuelvan a ser ``remapeados'' como si la fuente fuese la <literal remap="tt">cp437</literal>. El
único apaño que se me ocurre es incluir esta línea en <literal remap="tt">/etc/profile</literal>
o en el <literal remap="tt">.profile</literal> del usuario:
</para>

<para>

<screen>
alias reset='reset ; echo -ne "\033(K"'
</screen>

</para>

</sect2>

</sect1>

<sect1>
<title>Más gaitas</title>

<para>
Mientras esperamos el día en que las distribuciones de Linux traigan las
diferentes definiciones de <literal remap="tt">locale</literal> para su internacionalización, hay
algunas cosillas que podemos afinar.
</para>

<sect2>
<title>Variables de entorno</title>

<para>
Puedes ponerlas en <literal remap="tt">/etc/profile</literal> o en tu <literal remap="tt">.profile</literal>
particular. He seguido la sintaxis de <literal remap="tt">bash</literal>. Si usas otro shell
posiblemente tengas que cambiar <literal remap="tt">export</literal> por la orden equivalente.
</para>

<sect3>
<title><literal remap="tt">less</literal></title>

<para>
Para visualizar con <literal remap="tt">less</literal> ficheros que contengan caracteres de 8 bits:
</para>

<para>

<screen>
export LESSCHARDEF=8bcccbcc18b.
</screen>

</para>

<para>
Esto hará que se consideren como imprimibles <emphasis remap="bf">todos</emphasis> los caracteres desde
el 32 hasta el 255, lo que puede acarrear problemas si se usa en una
terminal <literal remap="tt">vt200</literal>, por ejemplo, pero permite ver caracteres gráficos desde el
PC. Si tienes una terminal en <literal remap="tt">ttySn</literal> puedes poner esto:
</para>

<para>

<screen>
export LESSCHARDEF=8bcccbcc18b.
if [ "`tty`" = "/dev/ttySn" ]
then
   TERM=vt220d
   unset LESSCHARDEF
   export LESSCHARSET=latin1
else
   TERM=linux
fi
export TERM
</screen>

</para>

<para>
lo que hará que si se entra por <literal remap="tt">ttySn</literal>, <literal remap="tt">less</literal> no considere como
imprimibles los caracteres del 128 al 160 (los caracteres gráficos en la
fuente <literal remap="tt">lat1-16.psf</literal>, pero que son interpretados como caracteres de control
por el <literal remap="tt">vt200</literal>).
</para>

</sect3>

<sect3>
<title><literal remap="tt">LANG, LC_CTYPE</literal>, etc...</title>

<para>
Estas variables son las que se usan para presentar el formato de la fecha,
orden alfabético, etc. Desgraciadamente que yo sepa aún no están
implementadas en las distribuciones habituales de Linux. De todas formas
puedes añadir esto:
</para>

<para>

<screen>
export LANG=es_ES
</screen>

</para>

</sect3>

</sect2>

<sect2>
<title><literal remap="tt">isprint</literal></title>

<para>
Esta es la función del sistema que decide si un carácter es imprimible o no.
Si la distribución soportase <literal remap="tt">locale</literal>, debería funcionar bien, pero tal
como está ahora la cuestión, sólo devuelve como imprimibles los caracteres
<literal remap="tt">ASCII</literal>. 
</para>

<para>
Esto provoca que muchos programas compilados con <literal remap="tt">#include
&lt;ctype.h&gt;</literal> no muestren correctamente los caracteres no ASCII. Como
esto puede cambiar en un futuro, es importante que antes de aplicar el
cambio que se propondrá a continuación compruebes tu sistema con el
siguiente programa:
</para>

<para>

<screen>
#include &#60;locale.h&#62;
#include &#60;ctype.h&#62;

void main(void)
{
unsigned char c;

setlocale(LC_CTYPE,"");

for (c=191;c&#60;211;c++)
	{
	printf("%d - %c ",c,c);
	if (isprint(c)) puts("es imprimible");
	else puts("no es imprimible");
	}
}
</screen>

</para>

<para>
Graba el texto anterior con el original nombre de <literal remap="tt">prueba.c</literal> y compílalo
con
</para>

<para>

<screen>
$ gcc -s -o prueba prueba.c
</screen>

</para>

<para>
y pruébalo así:
</para>

<para>

<screen>
$ export LC_CTYPE=ISO-8859-1
$ ./prueba
</screen>

</para>

<para>
Seguramente saldrán todos los caracteres como no imprimibles. Por si acaso
asegúrate antes probando con otros valores de <literal remap="tt">LC_CTYPE</literal>, tales como
<literal remap="tt">es_ES</literal>, <literal remap="tt">fr_FR</literal>, <literal remap="tt">pt_PT</literal>, etc. Para saber más posibles valores de
<literal remap="tt">LC_CTYPE</literal>, consulta el fichero <literal remap="tt">locale.alias</literal>, que tendrás (si
instalaste X) por <literal remap="tt">/var/X11R6/lib/locale</literal> o algún otro directorio
similar.
</para>

<para>
Si, y <emphasis remap="bf">sólo si</emphasis>, el programa <literal remap="tt">prueba</literal> clasifica como no imprimibles
los caracteres que saca, puedes hacer el siguiente cambio en
<literal remap="tt">/usr/include/ctype.h</literal>.
</para>

<para>
Primero haz copia de seguridad del fichero:
</para>

<para>

<screen>
# cd /usr/include
# cp -a ctype.h ctype.h.orig
</screen>

</para>

<para>
En la línea 150 aprox. cambia

<screen>
#define      isprint(c)      __isctype((c), _ISprint)
</screen>

</para>

<para>
por
</para>

<para>

<screen>
#define isprint(c)      (((c &#38; 0xff) == 0x1b) || ((c &#38; 0xff) &#62; 0x1f))
</screen>

</para>

<para>
Este cambio de <literal remap="tt">ctype.h</literal> fue publicado por Pablo Saratxaga
<literal remap="tt"><ulink
url="mailto:srtxg@f2219.n293.z2.fidonet.org"
>&#60;srtxg@f2219.n293.z2.fidonet.org&#62;</ulink
></literal> en el difunto grupo <literal remap="tt">es.foro.unix.</literal>
Yo he recompilado con él algunos programas como <literal remap="tt">ncftp</literal> y <literal remap="tt">tin</literal>, y ha funcionado
muy bien.
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Configuración de algunos programas</title>

<sect3>
<title><literal remap="tt">dosemu</literal></title>

<para>
Si arrancamos dosemu en modo texto, los caracteres que ocupen una posición
mayor que el 127 ya no se verán bien. Para remediarlo se puede habilitar el
acceso a la VGA, con lo que <literal remap="tt">dosemu</literal> usará el juego de caracteres de nuestra
tarjeta gráfica, que es del tipo IBM, por lo menos si usamos Linux en un
ix86. Esto se consigue poniendo lo siguiente en el fichero de configuración
(generalmente <literal remap="tt">/etc/dosemu.conf</literal>):
</para>

<para>

<screen>
video { vga  console  graphics }
</screen>

</para>

<para>
También es conveniente que tengamos las siguiente opción:
</para>

<para>

<screen>
keyboard {  layout es-latin1  keybint on  rawkeyboard on  }
</screen>

</para>

<para>
Con esto y el programa <literal remap="tt">keybes.com</literal> de Pedro Maicas, no debería haber
ningún problema para ver y teclear los caracteres mayores de 127.
</para>

</sect3>

<sect3>
<title><literal remap="tt">pine</literal></title>

<para>
Se puede cambiar la configuración desde el propio programa, o bien
editar el siguiente cambio en el fichero <literal remap="tt">&tilde;/.pinerc</literal>:
</para>

<para>

<screen>
character-set=ISO-8859-1
</screen>

</para>

<para>
Desde la versión 3.92, Pine ya permite poner artículos con 8 bits en los
grupos de noticias (en el correo dependerá de la versión de sendmail y de
cómo esté configurado). Para habilitar esta opción, añadir
<literal remap="tt">enable-8bit-nntp-posting</literal> a la lista <literal remap="tt">feature-list</literal> del fichero
mencionado.
</para>

<para>
Existe también un fichero que efectúa cambios globales (para todos los
usuarios del sistema). El fichero se llama <literal remap="tt">pine.conf</literal>, y su
ubicación depende de la distribución que usemos.
</para>

</sect3>

<sect3>
<title><literal remap="tt">ELM</literal></title>

<para>
Añadir lo siguiente a <literal remap="tt">&tilde;/.elm/elmrc</literal>:
</para>

<para>

<screen>
charset=ISO-8859-1
displaycharset=ISO-8859-1
textencoding = 8bit
</screen>

</para>

<para>
También se pueden hacer estos cambios para todos los usuarios. Basta
añadir lo mismo al fichero general de configuración, que en la Slackware
está en <literal remap="tt">/var/lib/elm/elm.rc</literal>.
</para>

</sect3>

<sect3>
<title><literal remap="tt">TIN</literal></title>

<para>
Añadir lo siguiente a <literal remap="tt">&tilde;/.tin/headers</literal>:
</para>

<para>

<screen>
Mime-Version: 1.0
Content-Type: text/plain; charset=iso-8859-1
Content-Transfer-Encoding: 8bit
</screen>

</para>

<para>
Algunas versiones modernas, como la 1.3 unoff, ya incorporan este tipo de
cabeceras, por lo que la edición de este fichero es innecesaria.
</para>

</sect3>

</sect2>

</sect1>

<sect1>
<title>Problemas</title>

<para>
A ver qué <emphasis remap="bf">has</emphasis> hecho mal ahora... <literal remap="tt">&rcub;;-)</literal>
</para>

<sect2>
<title>La fuente no se carga al arrancar</title>

<para>
Asegúrate de que el script <literal remap="tt">/etc/rc.d/rc.font</literal> es invocado desde
<literal remap="tt">/etc/rc.d/rc.M</literal>. Si <literal remap="tt">rc.font</literal> no aparece mencionado en
<literal remap="tt">rc.M</literal>, añade a este último lo siguiente:
</para>

<para>

<screen>
if [ -r /etc/rc.d/rc.font ]; then
  . /etc/rc.d/rc.font
  fi
</screen>

</para>

<para>
<literal remap="tt">rc.font</literal> debería tener permiso de ejecución (<literal remap="tt">chmod +x rc.font</literal>).
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>El teclado funciona mal en VT(no.)</title>

<para>
Asegúrate de que el bucle de <literal remap="tt">/etc/rc.d/local</literal> incluye todas las
terminales virtuales que vayas a usar. Es decir, si tienes 8, sustituye
</para>

<para>

<screen>
for tty in /dev/tty[1-6]*;
</screen>

</para>

<para>
por
</para>

<para>

<screen>
for tty in /dev/tty[1-8]*;
</screen>

</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Los caracteres gráficos no aparecen correctamente</title>

<para>
El cambio propuesto para <literal remap="tt">terminfo</literal> está pensado para la fuente
lat1-<emphasis remap="it">xx</emphasis>.psf (donde <emphasis remap="it">xx</emphasis> representa la resolución: 8, 10...). 
Otras fuentes, como <literal remap="tt">iso01.f16</literal>, no tienen caracteres gráficos
(compruébalo ejecutando <literal remap="tt">showfont</literal>). Y otras pueden tenerlos en
diferentes posiciones (como las iso01a).Si estás en el segundo caso,
puedes cambiar la entrada <literal remap="tt">acsc</literal> de <literal remap="tt">terminfo</literal> incluyendo los
valores en octal para los diferentes símbolos gráficos. Consulta <literal remap="tt">man
terminfo</literal> para conocer la sintaxis. 
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>¿Cómo se quita esto?</title>

<para>
No puedo creer que me hagas esto. Pero en fin, si has seguido los pasos
correctamente, no deberías tener problemas en dar marcha atrás. Haz lo
siguiente desde el directorio donde tengas <literal remap="tt">linux.original.tic</literal>. 
</para>

<para>

<screen>
# tic linux.original.tic
# rm /usr/include/ctype.h
# mv /usr/include/ctype.h.orig /usr/include/ctype.h
# rm /etc/rc.d/rc.font
</screen>

</para>

</sect2>

</sect1>

<sect1>
<title>Sobre este documento</title>

<para>
Este documento ha sido elaborado utilizando <literal remap="tt"><ulink
url="http://www.informatik.tu-muenchen.de/&#732;schwarz/linuxdoc-sgml/"
>Linuxdoc-SGML</ulink
></literal> <literal remap="tt">v1.5.</literal>
</para>

<para>
Si lo has seguido fielmente habrás conseguido una de estas dos cosas:
</para>

<para>

<orderedlist>
<listitem>

<para>
Adaptar la fuente de tu sistema al estándar ISO (más o menos) en vez
de usar un sistema propietario, recuperando unos cuantos símbolos muy
convenientes o...
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Descuajeringar totalmente tu configuración.
</para>
</listitem>

</orderedlist>

</para>

<para>
Si estás en el primer caso y tienes alguna idea más a este respecto que te
gustaría compartir, no dudes en escribirme a <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:ulusa@frodo.com"
>ulusa@frodo.com</ulink
></literal> (Fidonet:
2:343/143.30) 
</para>

<para>
Si estás en el segundo, no te molestes en escribirme. Mi ego no lo
soportaría.
</para>

<para>
En caso de que estés leyendo este documento localmente y quieras ver la
última versión, es posible que esté en
</para>

<para>
<literal remap="tt">http://www.arrakis.es/&tilde;ulusa/linux/fuente_ISO-COMO.</literal>
<emphasis remap="it">extensión</emphasis>
</para>

<para>
donde <emphasis remap="it">extensión</emphasis> puede ser:
</para>

<para>

<itemizedlist>
<listitem>

<para>
<literal remap="tt"><ulink
url="http://www.arrakis.es/&#732;ulusa/linux/fuente_ISO-COMO.html"
>html</ulink
></literal>: versión html.

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
<literal remap="tt"><ulink
url="http://www.arrakis.es/&#732;ulusa/linux/fuente_ISO-COMO.sgml.gz"
>sgml.gz</ulink
></literal>: fuente sgml comprimida.

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
<literal remap="tt"><ulink
url="http://www.arrakis.es/&#732;ulusa/linux/fuente_ISO-COMO.dvi.gz"
>dvi.gz</ulink
></literal>: fichero dvi comprimido.

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
<literal remap="tt"><ulink
url="http://www.arrakis.es/&#732;ulusa/linux/fuente_ISO-COMO.ps.gz"
>ps.gz</ulink
></literal>: fichero PostScript comprimido.
</para>
</listitem>

</itemizedlist>

</para>

<para>
También puedes obtener la fuente que uso en
</para>

<para>
<literal remap="tt"><ulink
url="http://www.arrakis.es/&#732;ulusa/linux/swiss-3-lat1.fnt.gz"
>http://www.arrakis.es/&#732;ulusa/linux/swiss-3-lat1.fnt.gz</ulink
></literal>
</para>

<para>
Es muy posible que lo que se trata aquí ya esté explicado en algún
<emphasis remap="it">HOWTO</emphasis> de los que trae el Linux. No lo sé con seguridad porque nunca los
leo ;-)
</para>

<sect2>
<title>Agradecimientos</title>

<para>
A Francisco José Montilla, <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:pacopepe@insflug.org"
>pacopepe@insflug.org</ulink
></literal>.
</para>

<para>
A Pablo Saratxaga,
<literal remap="tt"><ulink
url="mailto:srtxg@f2219.n293.z2.fidonet.org"
>srtxg@f2219.n293.z2.fidonet.org</ulink
></literal> por su <emphasis remap="it">hack</emphasis> de
<literal remap="tt">isprint</literal>.
</para>

<para>
A todos aquellos que me han enviado comentarios.
</para>

</sect2>

</sect1>

<sect1 id="Grupos">
<title>Anexo: El INSFLUG </title>

<para>
El <emphasis>INSFLUG</emphasis> forma parte del grupo internacional 
<emphasis remap="it">Linux Documentation Project</emphasis>, 
encargándose de las traducciones al castellano de los Howtos (Comos),
así como la producción de documentos originales en aquellos casos
en los que no existe análogo en inglés.
</para>

<para>
En el <emphasis remap="bf">INSFLUG</emphasis> se orienta preferentemente a la traducción de documentos
breves, como los <emphasis>COMOs</emphasis> y <emphasis>PUFs</emphasis> (<emphasis remap="bf">P</emphasis>reguntas de
<emphasis remap="bf">U</emphasis>so <emphasis remap="bf">F</emphasis>recuente, las <emphasis remap="it">FAQs</emphasis>. <literal remap="tt">:)</literal> ), etc.
</para>

<para>
Diríjase a la sede del INSFLUG para más información al respecto.
</para>

<para>
En la sede del INSFLUG encontrará siempre las <emphasis remap="bf">últimas</emphasis> versiones 
de las traducciones:  <literal remap="tt"><ulink
url="http://www.insflug.org"
>www.insflug.org</ulink
></literal>. Asegúrese de comprobar cuál es la última versión 
disponible en el Insflug antes de bajar un documento de un servidor réplica.
</para>

<para>
Se proporciona también una lista de los servidores
réplica (<emphasis remap="it">mirror</emphasis>) del Insflug más cercanos a Vd.,  
e información relativa a otros recursos en castellano.
</para>

<para>
Francisco José Montilla, <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:pacopepe@insflug.org"
>pacopepe@insflug.org</ulink
></literal>.
</para>

</sect1>

</article>
