
% general.tex
% Copyright (c) 1992-1994 by Matt Welsh <mdw@sunsite.unc.edu>
%
% This file is freely redistributable, but you must preserve this copyright 
% notice on all copies, and it must be distributed only as part of "{\linux} 
% Installation and Getting Started". This file's use is covered by the 
% copyright for the entire document, in the file "copyright.tex".
%
% Copyright (c) 1998 by Specialized Systems Consultants Inc. 
% <ligs@ssc.com>
% Revisión 1 para LIPP2 por Francisco Javier Fernández

Prácticamente ha sido portada a {\linux} cualquier utilidad que pudiera 
encontrarse en un sistema UNIX estándar, entre ellas las órdenes básicas
como {\tt ls}, {\tt awk}, {\tt tr}, {\tt sed}, {\tt bc} y {\tt more}.
El entorno de trabajo familiar en otros sistemas UNIX se ha replicado
en {\linux}. Se incluyen todas las órdenes y utilidades (Los nuevos
usuarios de UNIX o {\linux} deben ver el Capítulo~\ref{chap-tutorial} para una
introducción a las órdenes básicas de UNIX)

Están disponibles muchos editores de texto, entre ellos {\tt vi}, {\tt ex}, 
{\tt pico}, {\tt jove} y  {\tt GNU Emacs}, y variantes como Lucid {\tt
emacs},  que incorpora extensiones para el sistema X-Window, y {\tt joe}.  
Es muy posible que el editor de texto al que este acostumbrado haya sido
portado a {\linux}.

Es interesante la cuestión de elegir un editor de texto. Muchos usuarios
de UNIX prefieren editores ``sencillos'' como {\tt vi}; el autor original
escribió este libro con {\tt vi}. Pero {\tt vi} tiene muchas limitaciones
debido a su antigüedad, y los modernos editores como {\tt emacs}
han ganado popularidad. {\tt GNU Emacs} soporta un completo lenguaje e intérprete
de macros basado en Lisp, una potente sintaxis de órdenes y otras 
extensiones. Hay paquetes de macros para {\tt emacs} que te permiten leer
correo electrónico y noticias, editar el contenido de directorios, e
incluso atreverse con sesiones de psicoterapia de inteligencia artificial.
(indispensables para hackers del {\linux} muy estresados).

Muchas de las utilidades básicas de {\linux} son software GNU. Las utilidades
GNU soportan características avanzadas que no se encuentran en las versiones
estándar de los programas de BSD y System V. Por ejemplo el clon GNU de
{\tt vi}, llamado {\tt elvis}, incluye un lenguaje estructurado de macros
que difiere de la interpretación original. Sin embargo, se pretende que las
utilidades GNU permanezcan compatibles con sus homólogos de BSD y System V.
Mucha gente considera que las versiones GNU son superiores a los originales.

Una {\bf shell} o intérprete de órdenes es un programa que lee y ejecuta órdenes
del usuario. Además muchas shells proporcionan características como el 
{\bf control de tareas}, manejo de varias tareas a la vez, redirección de las
entradas y salidas, y un lenguaje de órdenes para escribir {\bf shell scripts},
un guión de órdenes.
Un guión de órdenes es un programa escrito en el lenguaje de órdenes de la shell,
análogo a un fichero .bat del DOS. 

Están disponibles para {\linux} muchos tipos de shells. La diferencia más
importante entre las shells es el lenguaje de órdenes. Por ejemplo, el
C SHell ({\tt csh}) utiliza un lenguaje de órdenes similar al lenguaje
de programación C. El clásico Bourne SHell {\tt sh} usa un lenguaje de 
órdenes diferente. La elección de una shell se basa a menudo en el lenguaje
de órdenes que proporciona, y determina en gran medida la calidad de tu
entorno de trabajo en {\linux}.

La Bourne Again Shell GNU ({\tt bash}) es una variante de la Bourne
Shell que incluye muchas características avanzadas como el control de 
tareas,  el historial de órdenes, conclusión de órdenes y nombres de ficheros, 
un interface tipo  {\tt emacs} para editar líneas de órdenes y otras poderosas
extensiones al lenguaje estándar de la shell Bourne estándard. Otra shell popular
es {\tt tcsh}, una versión de la C Shell con funciones avanzadas similares a las
que encontramos en {\tt bash}. Otras shells son {\tt zsh}, una shell pequeña similar
a la Bourne shell; Korn Shel; la {\tt ash} del BSD y {\tt rc} Shell de Plan 9.

Si es la única persona que va a usar el sistema y planea usar sólo {\tt vi}
y {\tt bash} como editor y shell, respectivamente, no hay razón para instalar
otros editores o shells. Esta actitud de ``hágalo usted mismo'' es la tónica general
entre los usuarios y hackers de {\linux}.


%%% Local Variables: 
%%% mode: plain-tex
%%% TeX-master: t
%%% End: 
