% {\linux} Installation and Getting Started    -*- TeX -*-
% misc.tex
% Copyright (c) 1992-1994 by Matt Welsh <mdw@sunsite.unc.edu>
%
% This file is freely redistributable, but you must preserve this copyright 
% notice on all copies, and it must be distributed only as part of "{\linux} 
% Installation and Getting Started". This file's use is covered by the 
% copyright for the entire document, in the file "copyright.tex".
%
% Copyright (c) 1998 by Specialized Systems Consultants Inc. 
% <ligs@ssc.com>
% Revisión 1 por Francisco javier Fernandez --sin fallos--
%Gold
\subsection{Otras aplicaciones}

Existen para {\linux} multitud de aplicaciones y utilidades de todo tipo, 
como cabe esperar de un sistema tan variado. El principal objetivo de
{\linux} es la informática personal con UNIX, pero no es éste el único campo
en donde sobresale. El catálogo de programas científicos y para empresas,
sigue creciendo y los desarrolladores de software comercial hace tiempo que 
han comenzado a contribuir al creciente fondo de aplicaciones para {\linux}.

Hay disponibles en {\linux} varias bases de datos relacionales, por ejemplo
Postgres, Ingres, Mbase, Oracle, IBM DB2, Interbase, Sybase y ADABAS.
Se trata de aplicaciones de bases datos profesionales, con todo tipo 
de características avanzadas, y de arquitectura cliente/servidor, 
semejantes a las que se encuentran en otras plataformas UNIX. 
Existen igualmente otros sistemas comerciales de bases de datos para {\linux}.

Entre las aplicaciones científicas se cuentan FELT (finite element
analysis, análisis de elementos finitos); {\tt gnuplot} (representación 
y análisis de datos); Octave (un paquete de matemática simbólica similar
a MATLAB); {\tt xspread} (calculadora y hoja de cálculo); {\tt xfractint}
(una adaptación a X~Window del conocido generador de fractales Fractint)
y {\tt xlispstat} (para estadísticas). Otras aplicaciones: SPICE 
(diseño y análisis de circuitos) y Khoros (diseño y visualización de imágenes
y señales digitales). También existen aplicaciones comerciales como Maple y 
Matlab.

Se han adaptado a {\linux} muchas más aplicaciones, y últimamente el número
crece vertiginosamente. Si de ninguna manera encuentra lo que busca,
siempre puede intentar migrar usted mismo la aplicación desde otra
plataforma. Migrar aplicaciones UNIX, del campo que sea, a {\linux} no suele
presentar problemas. El completo entorno de programación UNIX del que dispone
{\linux} sirve de base para cualquier aplicación científica.

{\linux} cuenta también con un creciente número de juegos. Existen los clásicos
juegos de dragones y mazmorras basados en texto, como Nethack y Moria;
luego están los {\bf MUDs} (multi-user dungeons, dragones y mazmorras multiusuario) 
que permiten que muchos usuarios interactúen en una aventura basada en texto, como
DikuMUD y TinyMUD; y una pléyade de juegos para las X~Window, como {\tt xtetris}, 
{\tt netrek}, y {\tt xboard}, la versión X11 de {\tt gnuchess}. El popular 
juego de disparar a todo lo que se mueva, Doom, y los arcades que lo continuaron,
Quake, Quake II y Quake III, han sido portados a {\linux}. Éste último ha salido para 
{\linux} antes que para algunas plataformas mayoritarias, 

Para los melómanos, {\linux} soporta gran variedad de tarjetas de sonido
y programas asociados, como CDplayer, que convierte su unidad de CD-Rom
en un reproductor de CD's, secuenciadores y editores MIDI, que permiten
componer música para su reproducción en un sintetizador u otro instrumento
controlado por MIDI, editores de sonido para sonidos digitalizados, y 
codificadores y reproductores de ficheros en formato MP3\NT{Durante la traducción
de este documento, el formato libre Ogg Vorbis ha alcanzado la versión 1.0}.

¿No encuentra la aplicación que busca? El Mapa de Software {\linux}, que
se describe en el Apéndice~\ref{app-sources-num}, enumera los paquetes 
de software que se han escrito o migrado a {\linux}. Otra manera de encontrar
aplicaciones para {\linux} es buscar en los ficheros {\tt INDEX} que se 
encuentran en los sitios FTP con programas para {\linux}, en el caso de que tenga
acceso a Internet.

La mayor parte del software libremente redistribuible disponible para UNIX
compila sin problemas en {\linux}, o al menos con poca dificultad.
Pero si todo lo demás fallara, siempre puede programarse usted mismo la
aplicación. Si anda buscado una aplicación comercial, puede existir un 
clónico libre. Incluso puede considerar la posibilidad de animar a su
compañía proveedora de software a que lance una versión de su programa
para {\linux}. Muchos individuos y organizaciones han contactado ya con 
compañías de software y les han pedido que porten sus aplicaciones a {\linux},
con diferentes grados de éxito.


%%% Local Variables: 
%%% mode: plain-tex
%%% TeX-master: t
%%% End: 

