% {\linux} Installation and Getting Started    -*- TeX -*-
% programming.tex
% Copyright (c) 1992-1994 by Matt Welsh <mdw@sunsite.unc.edu>
%
% This file is freely redistributable, but you must preserve this copyright 
% notice on all copies, and it must be distributed only as part of "{\linux} 
% Installation and Getting Started". This file's use is covered by the 
% copyright for the entire document, in the file "copyright.tex".
%
% Copyright (c) 1998 by Specialized Systems Consultants Inc. 
% <ligs@ssc.com>
%revisión 1 Francisco javier Fernandez <serrador@arrakis.es>
\subsection{Lenguajes y utilidades de programación}

{\linux} proporciona un completo entorno de programación UNIX que incluye
todas las bibliotecas estándar, herramientas de programación, compiladores
y depuradores que podrían esperarse en otro sistema UNIX.

Están soportados los estándares, como POSIX.1, lo que permite que los programas
escritos en {\linux} puedan portarse fácilmente a otros sistemas. Los 
programadores UNIX profesionales y los administradores de sistemas usan 
{\linux} para desarrollar programas en casa, luego trasladan los programas
a sus sistemas UNIX en el trabajo. Ello no sólo les ahorra gran cantidad
de tiempo y dinero, sino que además les permite trabajar en la comodidad de su
propia casa. (Uno de los autores de este libro usa su sistema para desarrollar
y probar aplicaciones para el sistema X-Window en casa, y que pueden compilarse
directamente en estaciones de trabajo en otro lugar). Los estudiantes de
ingeniería informática aprenden programación UNIX y exploran otros aspectos
del sistema, como la arquitectura del núcleo.

Con {\linux} tienes acceso a un completo juego de bibliotecas y utilidades
de programación, además del núcleo completo y el código fuente de las
bibliotecas.

Dentro del mundo de los programas UNIX, los sistemas operativos y las 
aplicaciones normalmente están programados en C o en C++. El compilador
estándar de C y C++ para {\linux} es el compilador GNU {\tt gcc}; se trata
de un compilador avanzado y moderno que soporta C++ con las características
de AT\&T 3.0, además de Objective C, otro dialecto de C orientado a objetos.

Además de C y C++, se han portado a {\linux} otros lenguajes de programación 
interpretados o compilados, por ejemplo Smalltalk, FORTRAN, Java, Pascal, 
LISP, Scheme y Ada (si es tan masoquista como para programar en Ada, pues
adelante, no le detendremos). También existen varios ensambladores para 
escribir código en el modo protegido del 80386, así como los favoritos para
el hacking del UNIX como Perl (el lenguaje de guiones que acabaría con 
todos los de su especie), el Tcl/Tk (un procesador de órdenes al estilo
 del intérprete que incluye soporte para desarrollar pequeñas aplicaciones
bajo el sistema X-Window).

El depurador avanzado {\tt gdb} permite examinar un programa de línea
de código en línea de código, o bien examinar la causa del ``cuelgue'' de
una aplicación examinando un volcado del sistema (core dump).
La utilidad {\tt gprof} para perfilado permite obtener estadísiticas
sobre las prestaciones de su programa, indicándole en qué puntos el programa
pasa la mayor parte de su tiempo de ejecución.
Como ya se ha mencionado antes, el editor de texto {\tt GNU Emacs} 
proporciona edición interactiva y entornos de compilación para varios
lenguajes de programación. Otras herramientas son el GNU {\tt make} e
{\tt imake} que controlan la compilación de grandes aplicaciones, y RCS
un sistema para el bloqueo de código fuente y el control de revisiones.

Finalmente, {\linux} soporta bibliotecas compartidas enlazadas dinámicamente
(DLLs, bibliotecas de enlace dinámico). El código común a muchas subrutinas
se enlaza en tiempo de ejecución. Estas bibliotecas (DLLs) le permiten
sobreescribir las funciones predeterminadas con su propio código. Pongamos
que quiere escribir su propia versión de la rutina {\tt malloc()}, entonces
el enlazador usará su nueva rutina en lugar de la que hay en las 
bibliotecas.


%%% Local Variables: 
%%% mode: plain-tex
%%% TeX-master: t
%%% End: 
