% Linux Installation and Getting Started    -*- TeX -*-
% soft-xwindows.tex
% Copyright (c) 1992-1994 by Matt Welsh <mdw@sunsite.unc.edu>
%
% This file is freely redistributable, but you must preserve this copyright 
% notice on all copies, and it must be distributed only as part of "{\linux} 
% Installation and Getting Started". This file's use is covered by the 
% copyright for the entire document, in the file "copyright.tex".
%
% Copyright (c) 1998 by Specialized Systems Consultants Inc. 
% <ligs@ssc.com>
% Traduccion Ivan Juanes <ivanjuanes@geocities.com> 

\subsection{Introducción al sistema X-Window}
\index{X-Window!introducción|(}

El sistema X-Window (atención al singular: X-Window) o simplemente ``las X'',
es un interfaz gráfico de usuario estándar en las máquinas UNIX; se trata
de un potente entorno que soporta todo tipo de aplicaciones. Dentro del 
sistema de ventanas X-Window, puede tener a la vez varias terminales en la 
pantalla, cada una con su sesión propia. A menudo se usa un dispositivo 
señalador, como un ratón, aunque en teoría se puede trabajar sin él.

Se han escrito específicamente para las X muchas aplicaciones, entre
ellas juegos, utilidades para gráficos y para programación. {\linux}
y las X hacen de su sistema una estación de trabajo de toda confianza.
Con una red TCP/IP, su máquina {\linux} puede visualizar aplicaciones que
se estén ejecutando en otra máquina.

El sistema de ventanas X-Window se desarrolló originariamente en el
Massachussets Institute of Technology (MIT) y es de libre distribución. Muchas
empresas, por su parte,  han distribuido ampliaciones propietarias
al sistema X-Window. La versión de las X para {\linux} es XFree86, una versión
libremente distribuible de X11R6. XFree86 soporta una amplia variedad
de tarjetas de vídeo VGA, Súper VGA, y tarjetas aceleradoras y 3D.
XFree86 es una distribución completa del software X-Window, y
contiene lo que en terminología de las X se llama el servidor, además de
muchas aplicaciones, utilidades, bibliotecas para el programador y
documentación.

Entre las aplicaciones X estándar se incluye {\tt xterm}, un emulador
de terminal que se usa para la mayor parte de aplicaciones basadas
en texto que se ejecutan dentro de una ventana, {\tt xdm}, que
gestiona las sesiones (los 'logins'), {\tt xclock}, que muestra un reloj
sencillo, {\tt xman}, un lector de páginas de manual basado en las X,
y {\tt xless}.
Las aplicaciones {\linux} para X-Window son muchas; tantas, de hecho, que
son demasiadas para nombrarlas aquí, pero entre ellas se cuentan hojas
de cálculo, procesadores de texto, aplicaciones para gráficos y 
navegadores de internet como el Netscape Navigator. Muchas otras aplicaciones
se pueden conseguir aparte. En teoría, cualquier aplicación escrita
para las X compila sin problemas bajo {\linux}.

El interfaz del sistema X-Window está controlado en gran medida por el
{\bf gestor de ventanas.} Este amigable programa se encarga de situar
las ventanas y el interfaz de usuario que las mueve y las cambia de
tamaño, minimiza las ventanas en iconos, y controla la apariencia de los
marcos de las ventanas, entre otras tareas. XFree86 incluye {\tt twm},
el clásico gestor de ventanas del MIT, pero también gestores avanzados
como el Open Look Virtual Window Manager ({\tt olvwm}). Es popular
entre los usuarios de UNIX el {\tt fvwm}, un gestor de ventanas compacto
que requiere menos de la mitad de memoria que el {\tt twm}. Proporciona
apariencia tridimensional para las ventanas y un escritorio virtual.
El usuario mueve el ratón hasta el borde de la ventana, y el escritorio
se desplaza como si fuera mucho más grande de lo que en realidad es.
{\tt Fvwm} es muy configurable y permite acceso a sus funciones tanto
desde el teclado como desde el ratón. Muchas distribuciones de {\linux} 
han usado {\tt fvwm} como su gestor de ventanas estándar. Una versión
de {\tt fvwm} llamada  {\tt fvwm95-2} ofrece el aspecto del sistema de 
ventanas Microsoft Windows.

La distribución de XFree86 incluye bibliotecas de programación
para hábiles programadores que deseen desarrollar aplicaciones X. Los
conjuntos de controles Athena, Open Look y Xaw3D están soportados.
Se incluyen todas las fuentes estándar, los mapas de bits y las páginas
de manual. Está soportado también PEX (un interfaz de programación para 
gráficos tridimensionales).

Muchos programadores en X usan el conjunto de controles Motif para 
sus desarrollos. Varias empresas venden licencias mono o multiusuario
para las versiones compiladas de Motif. Puesto que Motif como tal es
relativamente caro, no hay demasiados usuarios de {\linux} que lo tengan.
No obstante, pueden redistribuirse librementes los binarios con Motif
vinculado estáticamente. Si usas Motif para escribir un programa, puedes
producir un binario para que los usuarios que no tengan Motif 
puedan usarlo.

Una advertendia importante para usar el sistema X-Window es la cuestión
del hardware necesario. Un 386 con 4 megabytes de RAM puede ejecutar las
X, pero se necesitan 16 megas o más de memoria RAM para usarlas con 
comodidad. Es ideal tener también un procesador más rápido, pero es mucho
más importante disponer de memoria física suficiente. Además de esto
si quiere adquirir un rendimiento de vídeo cómodo, recomendamos 
utilizar una tarjeta de vídeo aceleradora, en una ranura AGP o en una PCI.
En los tests de rendimiento se han conseguido resultados que exceden de 
los 300.000 xstones\NT{Ver http://www.rarcoa.com/~thebard/X11-performance.html}.
Con el hardware adecuado, hallará que su máquina {\linux} ejecutando las X
es tan rápida o más que ejecutar las X en otras estaciones de trabajo
UNIX.

En el Capítulo~\ref{chap-xwindow} trataremos de la instalación y uso de 
las X en su sistema.


%%% Local Variables: 
%%% mode: plain-tex
%%% TeX-master: t
%%% End: 
