% {\linux} Installation and Getting Started    -*- TeX -*-
% text.tex
% Copyright (c) 1992-1994 by Matt Welsh <mdw@sunsite.unc.edu>
%
% This file is freely redistributable, but you must preserve this copyright 
% notice on all copies, and it must be distributed only as part of ``{\linux} 
% Installation and Getting Started''. This file's use is covered by the 
% copyright for the entire document, in the file ``copyright.tex''.
%
% Copyright (c) 1998 by Specialized Systems Consultants Inc. 
% <ligs@ssc.com>

\subsection{Formateado y procesado de textos}

Prácticamente todos los usuarios de ordenadores necesitan de un sistema
para preparar documentos. En el mundo de los ordenadores personales, el
{\bf procesamiento de textos} es lo más habitual: 
Se trata de editar y manipular textos en un entorno de tipo 
``lo que ves es lo que obtienes'', obteniendo copias impresas del 
documento completo con sus gráficos, tablas y adornos.


Existen procesadores de textos comerciales para el mundo UNIX producidos
por Corel, Star Division y Applix, pero es más común el {\bf formateo de textos},
que es conceptualmente diferente. En los sistemas de formateo de documentos,
el texto es introducido en un {\bf lenguaje de descripción de páginas}
que describe la forma en que ha de darse formato al texto. En lugar de 
introducir el texto en un entorno de procesador de textos, se puede modificar
el texto con cualquier editor, como {\tt vi} o {\tt GNU Emacs}. Una vez
hemos acabado con la introducción del texto fuente (en el lenguaje de formateo
de texto) un programa aparte convierte el texto fuente en un formato adecuado
para su impresión. Es un proceso análogo al de programar en un lenguaje, como 
el C, y ``compilar'' el documento en un formato imprimible.

En {\linux} hay disponibles muchos sistemas de formateo de documentos. Uno de
ellos es {\tt groff}, la versión GNU del formateador de documentos {\tt troff},
un clásico desarrollado originalmente en los laboratorios Bell y que aún se usa
en muchos sistemas UNIX de todo el mundo. Otro sistema moderno es {\TeX},
desarrollado por Donald Knuth, famoso en la ciencia de la computación. También
pueden obtenerse dialectos de {\TeX}, como {\LaTeX}.

Los formateadores como {\tt groff} y \TeX\ se diferencian sobre todo en la 
sintaxis de su lenguaje de formateo. Elegir un sistema concreto en vez de otro
es una decisión que se toma basándose en las utilidades disponibles que satisfagan
nuestras necesidades, y en el gusto personal.

Muchos consideran que el lenguaje de formateo de {\tt groff} es un poco oscuro
y encuentran que {\TeX} es más legible. Sin embargo, {\tt groff}, produce
salida ASCII, que puede leerse en un terminal, mientras que {\TeX} está pensado 
sobre todo para que la salida sea por un dispositivo de impresión.
Hay que disponer de algunos programas adicionales para conseguir salida
ASCII a partir de textos formateados en {\TeX} y para convertir un texto 
introducido en {\TeX} al formato de {\tt groff}.

Otro programa es {\tt texinfo}, una extensión de {\TeX} utilizada para
la documentación de los programas llevada a cabo por la Free Software
Foundation. {\tt Texinfo} puede producir salida de impresora o un
hypertexto navegable en línea de tipo ``Info'', y todo ello a partir
de un sólo fichero de texto fuente. Los ficheros ``info'' son la
principal fuente de documentación de los programas GNU, como por
ejemplo {\tt GNU Emacs}.

En la comunidad informática se usan extensamente los formateadores de
documentos para producir comunicaciones, tesis, artículos para
revistas y libros. (Este libro ha sido generado con {\LaTeX}). La
capacidad de manejar como un fichero de texto el documento fuente
escrito en lenguaje de formateo abre la puerta a muchas posibilidades
de extensión del sistema mismo de formateado. Gracias a que el
documento fuente no se almacena en un oscuro formato que sólo puede
leer un procesador de textos determinado, los programadores pueden
escribir analizadores y traductores para el lenguaje de formateo,
ampliando así el sistema.

¿A qué se parece un sistema de formateo? En general el fichero de
texto fuente formateado está compuesto en su mayor parte por el texto en sí,
además de unos {\bf códigos de control} para producir efectos como cambios
de tipo de letra y márgenes, creación de listas, etcétera.

Examina el siguiente texto:

\begin{quote}
Sr. Torvalds: 

Andamos bastante mosqueados con sus planes de 
implementar {\em sugestión post-hipnótica\/} 
en el código del controlador del terminal de 
{\bf {\linux}}.
Nos sentimos así por tres razones:

\begin{enumerate}
\item Mostrar mensajes subliminales en el controlador del terminal 
      no sólo es inmoral, sino además una pérdida de tiempo.
\item Se ha demostrado que las ``sugestiones post-hipnóticas'' 
      carecen de efecto cuando se usan contra incautos hackers de 
      UNIX;
\item Ya hemos implementado descargas eléctricas de alto voltaje 
      en el código del {\tt login} de {\linux}, como medida de 
     seguridad.
\end{enumerate}
Esperamos que lo reconsidere.
\end{quote}

Este texto deberia aparecer en el lenguaje de formateo {\LaTeX} como lo siguiente:
\begin{verbatim}
\begin{quote}
Sr. Torvalds: 

Andamos bastante mosqueados con sus planes de 
implementar {\em sugestión post-hipnótica\/}
en el código del controlador del terminal de 
{\bf {\linux}}.
Nos sentimos así por tres razones:
\begin{enumerate}
\item Mostrar mensajes subliminales en el controlador del terminal 
      no sólo es inmoral, sino además una pérdida de tiempo.
\item Se ha demostrado que las ``sugestiones post-hipnóticas'' 
      carecen de efecto cuando se usan contra incautos hackers de 
      UNIX;
\item Ya hemos implementado descargas eléctricas de alto voltaje 
      en el código del {\tt login} de {\linux}, como medida de 
      seguridad.
\end{enumerate}
Esperamos que lo reconsidere.
\end{quote}
\end{verbatim}

El autor introduce el texto utilizando un editor de texto cualquiera y
genera una salida formateada tras procesar el texto fuente con {\LaTeX}.
A primera vista, el sistema de formateo puede parecer arcano, pero en
realidad es bastante sencillo de entender. Utilizar un sistema de
formateo de documentos obliga a usar estándares tipográficos al
escribir. Todas las listas numeradas dentro del documento tendrán el
mismo aspecto, a menos que su autor modifique la definición de lista
numerada. El objetivo es permitir al autor concentrarse en el texto, no
en las convenciones tipográficas.

Cuando se escribe con un editor de textos, generalmente no se piensa
en el aspecto que tendrá el texto impreso. El autor se acostumbra a 
imaginar la apariencia que tendrá el texto gracias a las órdenes de 
formateo en el fichero fuente.

Los procesadores de textos tipo ``Lo que ves es lo que obtienes'' 
(en inglés WYSIWYG) son atractivos por muchos conceptos. Proporcionan
un interfaz visual fácil de usar para la edición de documentos.
Pero este interfaz está limitado a los aspectos de la disposición del
texto que son accesibles para el usuario. Por ejemplo, muchos procesadores
de textos proporcionan todavía un lenguaje especial de formateo para 
producir expresiones complicadas, como las fórmulas matemáticas. Esto último
constituye formateo de documentos, aunque en una escala mucho más
modesta.

Un beneficio no tan sutil del formateo de documentos es que se puede
especificar exactamente el formato que se necesita. En muchos casos, el
sistema de procesado de documentos requiere de una especificación de formato.
Los sistemas de formateo de documentos permiten además editar el texto
con cualquier editor de texto, en lugar de basarse en códigos de formato
que queden escondidos detrás del opaco interfaz de usuario de un procesador
de textos. El precio a pagar por esta potencia y flexibilidad es la falta
de un interfaz de tipo ``lo que ves es lo que obtienes''.

Existes programas que te dejan visualizar el documento formateado en
un dispositivo de pantalla gráfica antes de imprimirlo. El programa
{\tt xdvi} muestra bajo el entorno X-Window un fichero ``independiente
del dispositivo'', generado por el sistema \TeX. Aplicaciones del tipo
de {\tt xfig} y {\tt gimp} proporcionan interfaces gráficos para dibujar
figuras y diagramas, que se convierten posteriormente al sistema de formateo
de texto para poder incluirlos en tus documentos.

Los formateadores de texto como {\tt troff} ya estaban ahí mucho antes de
que hubiera a disposición del público ningún procesador de textos. Muchos
prefieren aún hoy su versatilildad y su independiencia del entorno gráfico.

% Sorry about this.
%\font\manual=manfnt
%\def\MF{{\manual META}\-{\manual FONT}}

Existen muchas utilidades relacionadas con el formateo de texto. El
poderoso sistema METAFONT, que se usa para diseñar fuentes de \TeX,
viene incluido con la versión de {\TeX} que se ha portado a {\linux}.
Otros programas son {\tt ispell}, un corrector ortográfico; {\tt
  makeindex} genera índices para los documentos en {\LaTeX}; hay muchos
otros paquetes basados en {\tt groff} y {\TeX} que son capaces de
formatear diversos tipos de textos técnicos y matemáticos. También
existen programas que transforman el texto en {\TeX} o {\tt groff}
a una infinidad de formatos, y viceversa.

Un lenguaje nuevo en la escena es YODL, escrito por Karel Kubat.
Se trata de un lenguaje fácil de aprender, y que incorpora filtros para 
producir salidas en diversos formatos, como {\LaTeX}, SGML y HTML.


%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End: 
