<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.2//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.2/docbookx.dtd">
<article lang="es-ES">
  <articleinfo>
    <mediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata fileref="Tabla.tif" width="4.898cm" depth="1.326cm"/>
      </imageobject>
    </mediaobject>
    <mediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata fileref="DocumentoPrincipal1.tif" width="8.481cm" depth="5.198cm"/>
      </imageobject>
    </mediaobject>
    <mediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata fileref="DocumentoPrincipal2.tif" width="17cm" depth="0.49cm"/>
      </imageobject>
    </mediaobject>
    <mediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata fileref="GenerarSerie1.tif" width="8.216cm" depth="5.429cm"/>
      </imageobject>
    </mediaobject>
    <mediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata fileref="GenerarSerie2.tif" width="17cm" depth="0.379cm"/>
      </imageobject>
    </mediaobject>
  </articleinfo>
  <para>InformáticaBasePedro Reina</para>
  <para>Cartas en serie</para>
  <para>El concepto</para>
  <para>StarOffice permite imprimir una <emphasis role="strong">serie de documentos nuevo</emphasis>s a partir de un <emphasis role="strong">documento principal</emphasis> y una <emphasis role="strong">tabla de una base de datos</emphasis>. El documento principal decide el aspecto que deben tener los documentos y dónde se deben colocar los datos. Se crean tantos documentos nuevos como registros se hayan seleccionado de la tabla.</para>
  <para>Documento principal + Tabla de base de datos &#10168; Serie de documentos nuevos</para>
  <para>Utilización</para>
  <para>Esta capacidad del programa se utiliza muy a menudo en entornos de oficina para generar cartas publicitarias o informativas personalizadas: cada cliente recibe una carta general en la que aparece su nombre. Así mismo permite crear los sobres con las distintas direcciones o las etiquetas postales.</para>
  <para>El proceso</para>
  <para>Para realizar cartas en serie es necesario seguir tres pasos:</para>
  <orderedlist continuation="restarts" numeration="arabic">
    <listitem>
      <para><emphasis role="strong">Crear la tabla</emphasis>. Una vez creada, puede ser usada múltiples veces. Es fácil modificarla una vez preparada, para adaptarla. Se puede usar una selección obtenida con una consulta.</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para><emphasis role="strong">Crear el documento principal</emphasis>. Cuando está preparado, se puede usar tantas veces como se quiera o editarlo. Se puede usar un documento usual (por ejemplo, una carta), un sobre (para generar múltiples sobres) o una etiqueta (para generar una colección de etiquetas).</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para><emphasis role="strong">Realizar la serie</emphasis>. El programa va leyendo la tabla y repitiendo el documento principal tantas veces como sea necesario. El resultado se puede imprimir directamente, enviar por correo electrónico o almacenar en documentos individuales.</para>
    </listitem>
  </orderedlist>
  <para>La tabla</para>
  <mediaobject>
    <imageobject>
      <imagedata fileref="Tabla.tif" width="4.898cm" depth="1.326cm"/>
    </imageobject>
  </mediaobject>
  <para>Usando StarOffice Base, se crea una base de datos, en ella una tabla y, si es necesario, una consulta. Por ejemplo, la tabla de la derecha.</para>
  <para>El documento principal</para>
  <para>Éste es el que se utiliza como modelo para crear los documentos nuevos, el que le da su forma final. Se crea con StarOffice Writer. Aquí se decide el tamaño del papel, los márgenes, los tipos de letra, las ilustraciones, etc. También hay que indicar en qué lugar habrá que incluir los campos de la base de datos; esto se hace añadiendo unas marcas especiales con el nombre de cada campo en el lugar que se le asigne. Es perfectamente posible asignar distintos formatos no sólo en el documento, sino a las marcas de los campos.</para>
  <mediaobject>
    <imageobject>
      <imagedata fileref="DocumentoPrincipal1.tif" width="8.481cm" depth="5.198cm"/>
    </imageobject>
  </mediaobject>
  <para>Cuando llega el momento de introducir el contenido de un campo, se elige en el menú &#61513;&#61550;&#61555;&#61541;&#61554;&#61556;&#61537;&#61554;, submenú &#61507;&#61537;&#61549;&#61552;&#61551;&#61555; la opción &#61519;&#61556;&#61554;&#61551;&#61555; y aparece el cuadro de diálogo &#61507;&#61551;&#61549;&#61537;&#61550;&#61540;&#61551;&#61555;&#61472;&#61540;&#61541;&#61472;&#61539;&#61537;&#61549;&#61552;&#61551;, en el que se elige la ficha &#61506;&#61537;&#61555;&#61541;&#61472;&#61540;&#61541;&#61472;&#61540;&#61537;&#61556;&#61551;&#61555;&#61486; En la entrada &#61523;&#61541;&#61548;&#61541;&#61539;&#61539;&#61545;&#61551;&#61550;&#61537;&#61554;&#61472;&#61538;&#61537;&#61555;&#61541;&#61472;&#61540;&#61541;&#61472;&#61540;&#61537;&#61556;&#61551;&#61555; aparecen todas las bases de datos, con sus tablas y consultas, que estén registradas en StarOffice. Ahora se elige el campo, se pulsa el botón &#61513;&#61550;&#61555;&#61541;&#61554;&#61556;&#61537;&#61554;; se repite cuanto sea necesario y por último se pulsa el botón &#61507;&#61541;&#61554;&#61554;&#61537;&#61554;. Cada vez que sea necesario añadir algún otro campo, se vuelve al cuadro de diálogo. Por ejemplo, se puede escribir algo así:</para>
  <mediaobject>
    <imageobject>
      <imagedata fileref="DocumentoPrincipal2.tif" width="17cm" depth="0.49cm"/>
    </imageobject>
  </mediaobject>
  <para>Generar la serie</para>
  <mediaobject>
    <imageobject>
      <imagedata fileref="GenerarSerie1.tif" width="8.216cm" depth="5.429cm"/>
    </imageobject>
  </mediaobject>
  <para>Cuando está preparado el documento principal, se elige en el menú &#61505;&#61554;&#61539;&#61544;&#61545;&#61558;&#61551; la opción &#61507;&#61537;&#61554;&#61556;&#61537;&#61472;&#61541;&#61550;&#61472;&#61555;&#61541;&#61554;&#61545;&#61541; y aparece el cuadro de diálogo &#61507;&#61537;&#61554;&#61556;&#61537;&#61472;&#61541;&#61550;&#61472;&#61555;&#61541;&#61554;&#61545;&#61541;, que se ve a la derecha. En él se especifica qué registros deben tenerse en cuenta y el destino de la serie. Para cada destino tendrán sentido unas u otras de las demás opciones.</para>
  <para>Como consejo general, conviene probar primero que todo ha sido definido con corrección generando unos pocos archivos y abriéndolos en StarOffice Writer y, posteriormente, generar la impresión.</para>
  <para>Éste es un ejemplo de un archivo generado con los parámetros de los anteriores ejemplos:</para>
  <mediaobject>
    <imageobject>
      <imagedata fileref="GenerarSerie2.tif" width="17cm" depth="0.379cm"/>
    </imageobject>
  </mediaobject>
</article>
