<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1" ?>

<chapter id="openldap-conceptos-teoricos">

<chapterinfo>
	<keywordset>
		<keyword>OpenLDAP</keyword>
	</keywordset>
</chapterinfo>

<title>Conceptos teóricos</title>

<sect1 id="openldap-conceptos-teoricos-introduccion">
	<title>Introducción</title>

	<para>
	Este capítulo hace una breve introducción al servicio de directorios, profundizando un poco más
	en la implementación realizada por OpenLDAP.
	</para>
	
	<note><para>Los conceptos teóricos se han basado en la introducción de la entrada bibliográfica
	<xref linkend="bibliografia-openldap-project-01"/></para></note>
</sect1>

<sect1 id="openldap-introduccion">
	<title>¿Qué es un servicio de directorios?</title>

	<para>
	Un directorio es una base de datos optimizada para lectura, navegación y búsqueda. Los directorios
	tienden a contener información descriptiva basada en atributos y tienen capacidades de filtrado muy
	sofisticada. Los directorios generalmente no soportan transacciones complicadas ni esquemas de
	vuelta atrás como los que se encuentran en los sistemas de bases de datos diseñados para manejar
	grandes y complejos volúmenes de actualizaciones. Las actualizaciones de los directorios son
	normalmente cambios simples, o todo o nada, siempre y cuando estén permitidos. Los directorios
	están afinados para dar una rápida respuesta a grandes volúmenes de búsquedas. Estos tienen la
	capacidad de replicar la información para incrementar la disponibilidad y la fiabilidad, al tiempo
	que reducen los tiempos de respuesta. Cuando la información de un directorio se replica, se pueden
	producir inconsistencias temporales entre las réplicas mientras esta se está sincronizando.
	</para>

	<para>
	Hay muchas formas diferentes de proveer un servicio de directorio. Diferentes métodos permiten
	almacenar distintos tipos de información en el directorio, tener distintos requisitos sobre como
	la información ha de ser referenciada, consultada y actualizada, como es protegida de los accesos
	no autorizados, etc. Algunos servicios de directorio son locales, es decir, proveen el servicio
	a un contexto restringido (como por ejemplo, el servicio <emphasis>finger</emphasis> en una
	única máquina). Otros servicios son globales y proveen servicio a un contexto mucho más amplio
	(como por ejemplo, Internet). Los servicios globales normalmente son distribuidos, esto significa
	que los datos están repartidos a lo largo de distintos equipos, los cuales cooperan para dar
	el servicio de directorio. Típicamente, un servicio global define un espacio de nombres uniforme
	que da la misma visión de los datos, independientemente de donde se esté, en relación a los
	propios datos. El servicio <acronym>DNS</acronym> (Domain Name System) es un ejemplo de un sistema
	de directorio globalmente distribuido.
	</para>
</sect1>

<sect1 id="openldap-que-es">
	<title>¿Qué es <acronym>LDAP</acronym>?</title>
	<para>
	<acronym>LDAP</acronym> son las siglas de <emphasis>Lightweight Directory Access Protocol</emphasis>.
	Como su propio nombre indica, es un protocolo ligero para acceder al servicio de directorio,
	especialmente al basado en X.500. <acronym>LDAP</acronym> se ejecuta sobre <acronym>TCP/IP</acronym>
	o sobre otros servicios de transferencia orientado a conexión. La definición detallada de
	<acronym>LDAP</acronym> está disponible en el
	<ulink url="http://www.rfc-editor.org/rfc/rfc2251.txt">RFC2251</ulink> <quote>The Lightweight
	Directory Access Protocol (v3)</quote> y en otro documento que comprende las especificaciones
	técnicas, <ulink url="http://www.rfc-editor.org/rfc/rfc3377.txt">RFC3377</ulink>.
	</para>

	<sect2 id="openldap-tipo-informacion-se-puede-almacenar-directorio">
		<title>¿Qué tipo de información se puede almacenar en un directorio?</title>

		<para>
		El modelo de información de <acronym>LDAP</acronym> está basado en entradas.
		Una entrada es una colección de atributos que tienen un único y global Nombre
		Distinguido<footnote><para>En inglés Distinguished Name.</para></footnote>
		(<acronym>DN</acronym>). El <acronym>DN</acronym> se utiliza para referirse
		a una entrada sin ambigüedades. Cada atributo de una entrada posee un tipo y uno
		o más valores. Los tipos son normalmente palabras nemotécnicas, como <quote>cn</quote>
		para <emphasis>common name</emphasis>, o <quote>mail</quote> para una dirección de
		correo. La sintaxis de los atributos depende del tipo de atributo. Por ejemplo,
		un atributo <emphasis>cn</emphasis> puede contener el valor <quote>Sergio
		González</quote>. Un atributo email puede contener un valor
		<quote>sergio@ejemplo.com</quote>. El atributo <emphasis>jpegPhoto</emphasis>
		ha de contener una fotografía en formato <acronym>JPEG</acronym>.
		</para>
	</sect2>

	<sect2 id="openldap-como-se-almacena-la-informacion">
		<title>¿Cómo se almacena la información?</title>

		<para>
		En <acronym>LDAP</acronym>, las entradas están organizadas en una estructura
		jerárquica en árbol. Tradicionalmente, esta estructura reflejaba los límites
		geográficos y organizacionales. Las entradas que representan países aparecen
		en la parte superior del árbol. Debajo de ellos, están las entradas que
		representan los estados y las organizaciones nacionales. Debajo de estás,
		pueden estar las entradas que representan las unidades organizacionales,
		empleados, impresoras, documentos o todo aquello que pueda imaginarse. La
		<xref linkend="openldap-arbol-directorio-ldap-nombramiento-tradicional"/>
		muestra un ejemplo de un árbol de directorio <acronym>LDAP</acronym> haciendo
		uso del nombramiento tradicional.
		</para>

		<figure id="openldap-arbol-directorio-ldap-nombramiento-tradicional">
			<title>Árbol del directorio <acronym>LDAP</acronym> (nombramiento
			tradicional)<footnote><para>Si quiere obtener el código fuente de esta
			imagen realizada con <xref linkend="dia"/> pulse
			<ulink url="./imagenes/openldap-LDAP_directory_tree_traditional_naming.dia">aquí</ulink>.</para></footnote></title>
			
			<mediaobject>
				<imageobject>
					<imagedata fileref="./imagenes/openldap-LDAP_directory_tree_traditional_naming.png" format="PNG"/>
				</imageobject>
			</mediaobject>
		</figure>

		<para>El árbol también se puede organizar basándose en los nombres de dominio de Internet.
		Este tipo de nombramiento se está volviendo muy popular, ya que permite localizar
		un servicio de directorio haciendo uso de los <acronym>DNS</acronym>. La
		<xref linkend="openldap-arbol-directorio-ldap-nombramiento-internet"/> muestra un
		ejemplo de un directorio <acronym>LDAP</acronym> que hace uso de los nombres basados
		en dominios.</para>

		<figure id="openldap-arbol-directorio-ldap-nombramiento-internet">
			<title>Árbol del directorio <acronym>LDAP</acronym> (nombramiento de
			Internet)<footnote><para>Si quiere obtener el código fuente de esta imagen
			realizada con <xref linkend="dia"/> pulse
			<ulink url="./imagenes/openldap-LDAP_directory_tree_internet_naming.dia">aquí</ulink>.</para></footnote></title>
			
			<mediaobject>
				<imageobject>
					<imagedata fileref="./imagenes/openldap-LDAP_directory_tree_internet_naming.png" format="PNG"/>
				</imageobject>
			</mediaobject>
		</figure>

		<para>
		Además, <acronym>LDAP</acronym> permite controlar que atributos son requeridos
		y permitidos en una entrada gracias al uso del atributo denominado
		<emphasis>objectClass</emphasis>. El valor del
		atributo <emphasis>objectClass</emphasis> determina que reglas de diseño (<emphasis>schema
		rules</emphasis>) ha de seguir la entrada.
		</para>
	</sect2>

	<sect2 id="openldap-como-es-referenciada-la-informacion">
		<title>¿Cómo es referenciada la información?</title>

		<para>
		Una entrada es referenciada por su nombre distinguido, que es construido por el nombre
		de la propia entrada (llamado <emphasis>Nombre Relativo
		Distinguido</emphasis><footnote><para>En inglés <emphasis> Relative Distinguished
		Name</emphasis></para></footnote> o <acronym>RDN</acronym>) y la concatenación
		de los nombres de las entradas que le anteceden. Por ejemplo, la entrada para
		<emphasis>Nuno Gonçalves</emphasis> en el ejemplo del nombramiento de Internet anterior
		tiene el siguiente <acronym>RDN</acronym>: <emphasis>uid=nuno</emphasis> y su
		<acronym>DN</acronym> sería: <emphasis>uid=nuno,ou=estig,dc=ipb,dc=pt</emphasis>.
		El formato completo para los <acronym>DN</acronym> está descrito en el
		<ulink url="http://www.rfc-editor.org/rfc/rfc2253.txt">RFC2253</ulink>,
		<quote>Lightweight Directory Access Protocol (v3): UTF-8 String Representation of
		Distinguished Names.</quote>
		</para>
	</sect2>

	<sect2 id="openldap-como-se-accede-a-la-informacion">
		<title>¿Cómo se accede a la información?</title>

		<para>
		<acronym>LDAP</acronym> define operaciones para interrogar y actualizar el directorio.
		Provee operaciones para añadir y borrar entradas del directorio, modificar una entrada
		existente y cambiar el nombre de una entrada. La mayor parte del tiempo, sin embargo,
		<acronym>LDAP</acronym> se utiliza para buscar información almacenada en el directorio.
		Las operaciones de búsqueda de <acronym>LDAP</acronym> permiten buscar entradas que
		concuerdan con algún criterio especificado por un filtro de búsqueda. La información
		puede ser solicitada desde cada entrada que concuerda con dicho criterio.
		</para>

		<para>
		Por ejemplo, imagínese que quiere buscar en el subárbol del directorio que está por debajo
		de <emphasis>dc=ipb,dc=pt</emphasis> a personas con el nombre <emphasis>Nuno
		Gonçalves</emphasis>, obteniendo la dirección de correo electrónico de cada entrada
		que concuerde. <acronym>LDAP</acronym> permite hacer esto fácilmente. O tal vez prefiera
		buscar las organizaciones que posean la cadena <emphasis>IPB</emphasis> en su nombre,
		posean número de fax y estén debajo de la entrada <emphasis>st=Bragança,c=PT</emphasis>.
		<acronym>LDAP</acronym> le permite hacer esto también. La siguiente sección describe
		con mayor detalle que se puede hacer con <acronym>LDAP</acronym> y como puede serle útil.
		</para>
	</sect2>

	<sect2 id="openldap-como-proteger-informacion-accesos-no-autorizados">
		<title>¿Cómo se protege la información de los accesos no autorizados?</title>

		<para>
		Algunos servicios de directorio no proveen protección, permitiendo a cualquier persona
		acceder a la información. <acronym>LDAP</acronym> provee un mecanismo de autentificación
		para los clientes, o la confirmación de identidad en un servidor de directorio, facilitando
		el camino para un control de acceso que proteja la información que el servidor posee.
		<acronym>LDAP</acronym> también soporta los servicios de privacidad e integridad.
		</para>
	</sect2>
</sect1>

<sect1 id="openldap-como-trabaja">
	<title>¿Cómo trabaja <acronym>LDAP</acronym>?</title>
	<para>
	El servicio de directorio de <acronym>LDAP</acronym> está basado en el modelo
	<emphasis>cliente/servidor</emphasis>. Uno o más servidores <acronym>LDAP</acronym> contienen
	los datos que conforman la información del árbol del directorio<footnote><para>En
	inglés <emphasis>directory information tree</emphasis></para></footnote> (DIT). El cliente
	se conecta a los servidores y les formula preguntas. Los servidores responden con una
	respuesta o con un puntero donde el cliente puede obtener información adicional (normalmente
	otro servidor <acronym>LDAP</acronym>). No importa a que servidor <acronym>LDAP</acronym>
	se conecte un cliente, este siempre obtendrá la misma visión del directorio; un nombre
	presentado por un servidor <acronym>LDAP</acronym> referencia la misma entrada que cualquier
	otro servidor <acronym>LDAP</acronym>. Esta es una característica muy importante del servicio
	global de directorio, como <acronym>LDAP</acronym>.
	</para>
</sect1>

<sect1 id="openldap-x.500">
	<title>Sobre X.500</title>
	<para>
	Técnicamente, <acronym>LDAP</acronym> es un protocolo de acceso a directorio para el servicio
	de directorio X.500, el servicio de directorio de <acronym>OSI</acronym>. Inicialmente,
	los cliente <acronym>LDAP</acronym> accedían a través de puertas de enlace al servicio de
	directorio X.500. Esta puerta de enlace ejecutaba <acronym>LDAP</acronym> entre el cliente y
	la puerta de enlace, y el Protocolo X.500 de Acceso al Directorio <footnote><para>En inglés
	<emphasis>Directory Access Protocol</emphasis></para></footnote> (<acronym>DAP</acronym>)
	entre la puerta de enlace y el servidor X.500. <acronym>DAP</acronym> es un protocolo
	extremadamente pesado que opera sobre una pila protocolar <acronym>OSI</acronym> completa y
	requiere una cantidad significativa de recursos computacionales. <acronym>LDAP</acronym>
	está diseñado para operar sobre <acronym>TCP/IP</acronym> proporcionando una funcionalidad
	similar a la de <acronym>DAP</acronym>, pero con un coste muchísimo menor.
	</para>

	<para>
	Aunque <acronym>LDAP</acronym> se utiliza todavía para acceder al servicio de directorio
	X.500 a través de puertas de enlace, hoy en día es más común implementar <acronym>LDAP</acronym>
	directamente en los servidores X.500.
	</para>

	<para>
	El demonio autónomo de <acronym>LDAP</acronym>, o <application>slapd</application> (8), puede
	ser visto como un servidor de directorio X.500 ligero. Es decir, no implementa el
	<acronym>DAP</acronym> X.500, sino un subconjunto de modelos de X.500.
	</para>

	<para>
	Es posible replicar datos desde un servidor de directorio <acronym>LDAP</acronym> hacia un
	servidor <acronym>DAP</acronym> X.500. Esta operación requiere una puerta de enlace
	<acronym>LDAP/DAP</acronym>. <acronym>OpenLDAP</acronym> no suministra dicha puerta de
	enlace, pero el demonio de replicación que posee puede ser usado para la replicación,
	como si de una puerta de enlace se tratase.
	</para>
</sect1>

<sect1 id="openldap-diferencia-v2-v3">
	<title>¿Cuál es la diferencia entre <acronym>LDAPv2</acronym> y <acronym>LDAPv3</acronym>?</title>
	<para>
	<acronym>LDAPv3</acronym> fue desarrollado en los años 90 para reemplazar a <acronym>LDAPv2</acronym>.
	<acronym>LDAPv3</acronym> incorpora las siguientes características a <acronym>LDAP</acronym>:
	</para>

	<itemizedlist mark='opencircle'>
		<listitem>
			<para>Autentificación fuerte haciendo uso de <acronym>SASL</acronym></para>
		</listitem>
		<listitem>
			<para>Protección de integridad y confidencialidad haciendo uso de
			<acronym>TLS</acronym> (<acronym>SSL</acronym>)</para>
		</listitem>
		<listitem>
			<para>Internacionalización gracias al uso de Unicode</para>
		</listitem>
		<listitem>
			<para>Remisiones y continuaciones</para>
		</listitem>
		<listitem>
			<para>Descubrimiento de esquemas</para>
		</listitem>
		<listitem>
			<para>Extensibilidad (controles, operaciones extendidas y más)</para>
		</listitem>
	</itemizedlist>

	<para>
	<acronym>LDAPv2</acronym> es histórico
	(<ulink url="http://www.rfc-editor.org/rfc/rfc3494.txt">RFC3494</ulink>). Muchas implementaciones
	de <acronym>LDAPv2</acronym> (incluyendo <application>slapd</application> (8)) no se adaptan
	a las especificaciones técnicas de <acronym>LDAPv2</acronym>, la interoperabilidad entre las
	distintas implementaciones de <acronym>LDAPv2</acronym> es muy limitada. Como
	<acronym>LDAPv2</acronym> difiere significativamente de <acronym>LDAPv3</acronym>, la interactuación
	entre ambas versiones puede ser un poco problemática. <acronym>LDAPv2</acronym> ha de evitarse, por
	lo que en la implementación de <acronym>OpenLDAP</acronym> viene deshabilitado por defecto.
	</para>
</sect1>

<sect1 id="openldap-que-es-slapd">
	<title>¿Qué es <application>slapd</application> y qué puede hacer?</title>

	<para>
	<application>slapd</application> (8) es un servidor de directorio <acronym>LDAP</acronym> que
	se ejecuta en distintas plataformas. Algunas de las características más interesantes de
	<application>slapd</application> son:
	</para>

	<sect2 id="openldap-ldapv3">
		<title><acronym>LDAPv3</acronym>:</title>

		<para>
		<application>slapd</application> implementa la versión 3 de <emphasis>Lightweight
		Directory Access Protocol</emphasis>. <application>slapd</application> soporta
		<acronym>LDAP</acronym> sobre <acronym>IPv4</acronym>, <acronym>IPv6</acronym> y
		Unix <acronym>IPC</acronym>.
		</para>
	</sect2>

	<sect2 id="openldap-sasl">
		<title>Simple Authentication and Security Layer (<acronym>SASL</acronym>):</title>

		<para>
		<application>slapd</application> tiene soporte de autentificación fuerte gracias
		al uso de <acronym>SASL</acronym>. La implementación <acronym>SASL</acronym> de
		<application>slapd</application> hace uso del software
		<ulink url="http://asg.web.cmu.edu/cyrus/">Cyrus SASL</ulink>, el cual soporta
		un gran número de mecanismos de autentificación, como: <acronym>DIGEST-MD5</acronym>,
		<acronym>EXTERNAL</acronym>, y <acronym>GSSAPI</acronym>.
		</para>
	</sect2>

	<sect2 id="openldap-tls">
		<title>Transport Layer Security:</title>

		<para>
		<application>slapd</application> provee protecciones de privacidad e integridad
		gracias al uso de <acronym>TLS</acronym> (o <acronym>SSL</acronym>).
		La implementación <acronym>TLS</acronym> de <application>slapd</application>
		hace uso del software <ulink url="http://www.openssl.org/">OpenSSL</ulink>.
		</para>
	</sect2>

	<sect2 id="openldap-control-topologico">
		<title>Control Topológico</title>

		<para>
		<application>slapd</application> se puede configurar para restringir el acceso a la
		capa de socket basándose en la información topológica de la red. Esta característica
		hace uso de los <acronym>TCP</acronym> wrappers.
		</para>
	</sect2>

	<sect2 id="openldap-control-de-acceso">
		<title>Control de Acceso:</title>

		<para>
		<application>slapd</application> provee facilidades de control de acceso muy potentes,
		permitiéndole controlar el acceso a la información de su(s) base(s) de datos. Puede
		controlar el acceso a las entradas basándose en la información de autorización
		de <acronym>LDAP</acronym>, en la dirección <acronym>IP</acronym>, en los nombres
		de dominio y otros criterios. <application>slapd</application> soporta tanto
		el control de acceso a la información dinámico como estático.
		</para>
	</sect2>

	<sect2 id="openldap-internacionalizacion">
		<title>Internacionalización:</title>

		<para>
		<application>slapd</application> soporta Unicode y etiquetas de lenguaje.
		</para>
	</sect2>

	<sect2 id="openldap-eleccion-backend-bbdd">
		<title>Elección del <emphasis>backend</emphasis> de la base de datos:</title>

		<para>
		<application>slapd</application> viene con una serie de <emphasis>backends</emphasis>
		para diferentes bases de datos. Estos incluyen <acronym>DBD</acronym>, un
		<emphasis>backend</emphasis> de una base de datos transaccional de alto rendimiento;
		<acronym>LDBM</acronym>, un <emphasis>backend</emphasis> ligero basado en
		<acronym>DBM</acronym>; SHELL, una interface para scripts de shell; y PASSWD,
		un <emphasis>backend</emphasis> simple para el archivo
		<application>passwd</application> (5). El <emphasis>backend</emphasis>
		<acronym>BDB</acronym> hace uso de
		<ulink url="http://www.sleepycat.com/">Sleepycat Berkeley DB</ulink>.
		<acronym>LDBM</acronym> utiliza cualquiera de las siguientes:
		<ulink url="http://www.sleepycat.com/">Berkeley DB</ulink> o
		<ulink url="http://www.gnu.org/software/gdbm/">GDBM</ulink>.
		</para>
	</sect2>

	<sect2 id="openldap-muchas-instancias-de-bases-de-datos">
		<title>Muchas instancias de bases de datos:</title>

		<para>
		<application>slapd</application> se puede configurar para servir a múltiples bases de datos
		al mismo tiempo. Esto significa que un único servidor <application>slapd</application>
		puede responder a peticiones de diferentes porciones lógicas del árbol de
		<acronym>LDAP</acronym>, haciendo uso del mismo o distintos <emphasis>backends</emphasis>
		de bases de datos.
		</para>
	</sect2>

	<sect2 id="openldap-ip-generica-de-modulos">
		<title><acronym>IP</acronym> genérica de módulos:</title>

		<para>
		Si necesita más personalización, <application>slapd</application> le permite escribir
		sus propios módulos fácilmente. <application>slapd</application> consiste en dos
		partes diferentes: un <emphasis>frontend</emphasis> que maneja las comunicaciones
		protocolares con los clientes <acronym>LDAP</acronym>; y módulos que manejan tareas
		específicas como las operaciones con las bases de datos. Debido a que estas dos piezas
		se comunican a través de una <acronym>API</acronym> <acronym>C</acronym> bien definida,
		puede escribir sus propios módulos, que extenderán <application>slapd</application>
		de múltiples maneras. También existen numerosos módulos programables de bases de datos.
		Estos permiten a <application>slapd</application> acceder a fuentes de datos externas
		haciendo uso de lenguajes de programación populares
		(<ulink url="http://www.perl.com/">Perl</ulink>, shell,
		<ulink url="http://www.jcc.com/SQLPages/jccs_sql.htm">SQL</ulink> y
		<ulink url="http://tcl.activestate.com/">TCL</ulink>).
		</para>
	</sect2>

	<sect2 id="openldap-hilos">
		<title>Hilos:</title>

		<para>
		<application>slapd</application> hace uso de hilos para obtener alto rendimiento.
		Un proceso único multihilo maneja todas las peticiones entrantes haciendo uso de
		una <emphasis>piscina</emphasis> de hilos. Esto reduce la carga del sistema a la vez
		que provee alto rendimiento.
		</para>
	</sect2>

	<sect2 id="openldap-replicacion">
		<title>Replicación:</title>

		<para>
		<application>slapd</application> se puede configurar para que mantenga copias
		de la información del directorio. Este esquema de replicación,
		<emphasis>un único maestro/múltiples esclavos</emphasis>, es vital en ambientes
		con un volumen alto de peticiones, donde un único servidor <application>slapd</application>
		no podría proveer la disponibilidad ni la confiabilidad necesarias.
		<application>slapd</application> incluye también un soporte experimental para la
		replicación de <emphasis>múltiples maestros</emphasis>. <application>slapd</application>
		soporta dos métodos de replicación: Sync <acronym>LDAP</acronym> y
		<application>slurpd</application> (8).
		</para>
	</sect2>

	<sect2 id="openldap-proxy-cache">
		<title>Proxy caché:</title>

		<para>
		<application>slapd</application> puede ser configurado como un servicio proxy de
		caché <acronym>LDAP</acronym>.
		</para>
	</sect2>

	<sect2 id="openldap-configuracion">
		<title>Configuración:</title>

		<para>
		<application>slapd</application> es altamente configurable a través de un único archivo
		de configuración, que permite modificar todo aquello que se necesite cambiar.
		Las opciones por defecto son razonables, lo que facilita mucho el trabajo.
		</para>
	</sect2>
</sect1>

<sect1 id="openldap_slurpd">
	<title>¿Qué es <application>slurpd</application> y que puede hacer?</title>
	<para>
	<application>slurpd</application> (8) es un demonio que, con la ayuda de
	<application>slapd</application>, provee el servicio de replicación. Es el responsable de
	distribuir los cambios realizados en la base de datos <application>slapd</application> principal
	hacia las distintas réplicas <application>slapd</application>. Este demonio libera a
	<application>slapd</application> de preocuparse por el estado de las réplicas (si estas
	se han caído, no están accesibles cuando se ha producido un cambio, etc.);
	<application>slurpd</application> maneja automáticamente el reenvío de las peticiones
	fallidas. <application>slapd</application> y <application>slurpd</application> se
	comunican a través de un simple archivo de texto, que es utilizado para almacenar los cambios
	ocurridos.
	</para>
</sect1>

<sect1 id="openldap-informacion-adicional-sobre-el-proyecto">
	<title>Información adicional sobre el proyecto</title>

	<sect2 id="openldap-pagina-principal">
		<title>Página principal</title>

		<para>El Proyecto OpenLDAP dispone de una página principal,
		<ulink url="http://www.openldap.org/">http://www.openldap.org/</ulink>, desde donde
		puede obtener mucha información sobre el proyecto. De hecho, para elaborar esta sección
		ha utilizado la información allí disponible.</para>
	</sect2>

	<sect2 id="openldap-como-obtener-openldap">
		<title>Cómo obtener OpenLDAP</title>

		<para>El <ulink url="http://www.openldap.org/software/">código de OpenLDAP</ulink>
		es de libre distribución (vea los <xref linkend="licencia-openldap"/> y
		<xref linkend="copyright-openldap"/> para más información) y su
		código fuente está disponible desde distintas fuentes, como se verá a continuación.</para>

		<para>OpenLDAP dispone de distintas ramas de desarrollo, entre las que se encuentran:</para>

		<itemizedlist mark="fillcircle">
			<listitem>
				<para>La versión <emphasis>estable</emphasis> (a la hora de escribir
				este documento era la versión 2.1.30), cuya característica es que el
				software que la compone ha sido ampliamente comprobado y se considera
				muy confiable.</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>La <emphasis>última liberación para uso general</emphasis>
				(a la hora de escribir este documento eran las versiones 2.2.5 y
				2.1.30), la cual no ha sido todo lo ampliamente testeada como
				para considerarla estable.</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>La <emphasis>liberación de pruebas</emphasis>, ocasionalmente,
				los desarrolladores de OpenLDAP harán versiones
				<emphasis>beta</emphasis> o <emphasis>gamma</emphasis> u otro
				tipo de liberaciones. La característica de estas, es que sólo
				tienen el propósito de ser probadas, no son para el uso general.</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para><emphasis>Otras</emphasis> liberaciones, cuya existencia puede
				tener múltiples motivos. Normalmente se suelen emplear para actualizar
				versiones antiguas de OpenLDAP (como por ejemplo las versiones 1.x y
				2.0.x).</para>
			</listitem>
		</itemizedlist>

		<para>La forma de acceso al código fuente se detalla a continuación:</para>

		<itemizedlist mark="fillcircle">
			<listitem>
				<formalpara><title>Acceso al <acronym>CVS</acronym>:</title>
					<para>para más información visite
					<ulink url="http://www.openldap.org/software/repo.html">esta</ulink>
					página.</para>
				</formalpara>
			</listitem>
			<listitem>
				<formalpara><title>Uso de los mirrors:</title>
					<para>Si desea bajarse el código fuente ya empaquetado,
					consulte los
					<ulink url="http://www.openldap.org/software/download/OpenLDAP/MIRRORS">mirrors</ulink>
					disponibles para hacerlo</para>
				</formalpara>
			</listitem>
			<listitem>
				<formalpara><title>Obtención directa de la página del proyecto:</title>
					<para>Además de los métodos anteriores de obtención del
					código fuente, el Proyecto OpenLDAP pone a su disposición
					el código fuente en las siguientes ubicaciones:</para>
				</formalpara>

				<itemizedlist mark="fillcircle">
					<listitem>
						<para><ulink url="http://www.openldap.org/software/download/OpenLDAP">Acceso por <acronym>FTP</acronym> y <acronym>HTTP</acronym></ulink></para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para><ulink url="ftp://ftp.openldap.org/pub/OpenLDAP">Acceso por <acronym>FTP</acronym></ulink></para>
					</listitem>
				</itemizedlist>
			</listitem>
		</itemizedlist>

		<para>
		De todas formas, la mayoría de las distribuciones de <acronym>GNU</acronym>/Linux
                disponen de paquetes binarios de OpenLDAP, si los necesitase. Obtenga la información
		de su distribución para comprobar que posee paquetes de este software.</para>

	</sect2>

	<sect2 id="openldap-documentacion">
		<title>Documentación</title>

		<para>La página principal del Proyecto OpenLDAP dispone de una sección dedicada
		a la documentación, desde donde se pueden obtener documentos tan interesantes
		como <xref linkend="bibliografia-openldap-project-01"/>, entre otros. Para
		más detalles, visite:
		<ulink url="http://www.openldap.org/doc/index.html">http://www.openldap.org/doc/index.html</ulink></para>
	</sect2>

	<sect2 id="openldap-informacion-de-soporte">
		<title>Información de soporte</title>

		<para>La página dedicada al <ulink url="http://www.openldap.org/support/index.html">soporte
		de OpenLDAP</ulink>, informa sobre los distintos métodos existentes para obtener
		ayuda en un determinado momento. Los métodos más importantes para obtener ayuda
		son los siguientes:</para>

		<formalpara>
			<title>Faq-O-Matic:</title>

			<para>Sitio dedicado a las preguntas frecuentes sobre OpenLDAP:
			<ulink url="http://www.openldap.org/faq/">http://www.openldap.org/faq/</ulink></para>
		</formalpara>

		<formalpara>
			<title>Listas de correo:</title>

			<para>El Proyecto OpenLDAP dispone varias listas de correo, entre las que se
			encuentran algunas como anuncios, bugs o desarrollo, siendo una fuente
			de información fiable y directa. En la siguiente página encontrará
			toda la información necesaria para acceder a dichas listas de correo:
			<ulink url="http://www.openldap.org/lists/">http://www.openldap.org/lists/</ulink></para>
		</formalpara>

		<formalpara>
			<title>Servicio técnico de terceros:</title>

			<para>Muchas empresas ofrecen servicio técnico a la comunidad de OpenLDAP, un
			listado de las mismas se puede obtener desde:
			<ulink url="http://www.openldap.org/support/index.html">www.openldap.org/support/index.html</ulink></para>
		</formalpara>

	</sect2>

	<sect2 id="openldap-reporte-de-bugs">
		<title>Reporte de bugs</title>

		<para>OpenLDAP dispone de un <ulink url="http://www.openldap.org/its/index.html">Sistema
		de seguimiento de tareas</ulink>, desde donde se pueden reportar errores y bugs relacionados
		con OpenLDAP (tanto en lo relativo al software como a la documentación), hacer
		peticiones de nuevas características y realizar contribuciones al software.</para>
	</sect2>

	<sect2 id="openldap-como-contactar">
		<title>Cómo contactar</title>
	
		<para>Para obtener más información sobre OpenLDAP, puede contactar con el Proyecto
		en la siguiente dirección:</para>
	
<screen>The OpenLDAP Project
c/o The OpenLDAP Foundation
270 Redwood Shores Pwy, PMB#107
Redwood City, California 94065
USA

<email>Project@OpenLDAP.org</email></screen>
	</sect2>

</sect1>

</chapter>

