% Linux Installation and Getting Started    -*- TeX -*-
% basic.tex
% Copyright (c) 1992, 1993 by Matt Welsh, Larry Greenfield and Karl Fogel
%
% This file is freely redistributable, but you must preserve this copyright 
% notice on all copies, and it must be distributed only as part of "Linux 
% Installation and Getting Started". This file's use is covered by
% the copyright for the entire document, in the file "copyright.tex".
%
% Copyright (c) 1998 by Specialized Systems Consultants Inc. 
% <ligs@ssc.com>
%Revision 1 realizada el 9 de julio de 2002 por Fco. Javier Fernandez <serrador@arrakis.es>
%Revisión 2 Realizada el 17 de julio 2002 por Francisco Javier Fernández <serrador@arrakis.es>

%\section{First steps into Linux.}
\section{Primeros Pasos en {\linux}}
\markboth{Tutorial {\linux }}{Primeros pasos en {\linux}}
Antes de que empecemos, es importante saber que todos 
los nombres de ficheros y órdenes en un sistema {\linux} 
son {\bf case-sensitive} (que diferencian entre 
mayúsculas y minúsculas a diferencia de sistemas 
operativos como MS-DOS). Por ejemplo, la orden {\tt make} 
es muy diferente de {\tt Make} o {\tt MAKE}. Lo mismo se 
cumple para nombres de ficheros y directorios.


\subsection{Moviéndonos por la estructura de directorios.}
%\subsection{Moving around.}
Ahora que puede entrar en el sistema y que sabe cómo referenciar los ficheros usando las rutas de los mismos, ¿cómo puede cambiar el directorio de trabajo actual, para hacer la vida más fácil?

\index{directorio!estructura!moviéndose por ella con cd@moviéndose por ella con cd {\tt cd}}
\index{cd@{\tt cd}|(}
La orden para moverse por la estructura de directorios es {\tt cd}, que es una abreviatura de ''cambiar directorio''.
Muchas de las órdenes más usadas en {\linux} son de dos o tres letras.
La forma de usar la orden {\tt cd} es

\begin{tscreen}
cd \cparam{directorio}
\end{tscreen}

donde  \textsl{directorio} es el nombre del directorio que quiere que se convierta en el directorio de trabajo actual. 

Como se mencionó antes, cuando entra en el sistema, comienza en su directorio de usuario. Si Larry quisiera cambiar al subdirectorio {\tt papers}, usaría la orden

\begin{tscreen}
/home/larry\# cd papers \\
/home/larry/papers\#
\end{tscreen}

Como puede ver, el indicador de Larry cambia para reflejar 
su directorio de trabajo actual (de forma que sabe dónde 
se encuentra). Ahora que está en el directorio  {\tt papers}, 
puede ver history-final con la orden

\begin{tscreen}
/home/larry/papers\# more history-final
\end{tscreen}

\index{directorio!padre!.. para referirse al@{\tt ..} para referirse al}
\index{directorio!. para referirse al@{\tt .} para referirse al}
\index{directorio padre!.. para referirse a@{\tt ..} para referirse a}

Ahora, Larry está atascado en el subdirectorio {\tt papers}. Para regresar al directorio superior (o padre), ejecute la orden 

\begin{tscreen}
/home/larry/papers\# cd \ .. \\
/home/larry\#
\end{tscreen}

(Observe los espacios entre ``{\tt cd}'' y ``{\tt ..}''.)
Cada directorio tiene una entrada llamada ``{\tt ..}'' que se refiere al directorio padre. De forma similar, cada directorio tiene una entrada llamada ``{\tt .}''que se refiere a sí mismo. Por tanto, la orden 

\begin{tscreen}
/home/larry/papers\# cd \ .
\end{tscreen}

no lleva a ninguna parte. 

Con la orden {\tt cd} se pueden usar también rutas absolutas.
Para  cambiar  al directorio de usuario de Karl, se puede usar la orden

\begin{tscreen}
/home/larry/papers\# cd /home/karl \\
/home/karl\#
\end{tscreen}

Además, la orden {\tt cd} sin argumentos le llevará a su propio directorio de usuario. 

\begin{tscreen}
/home/karl\# cd \\
/home/larry\#
\end{tscreen}

\index{cd@{\tt cd}|)}
%\subsection{Looking at the contents of directories.}
\subsection{Mirando el contenido de los directorios}
\label{sec-ls}
\index{directorio!listar los contenidos de|(}
\index{ls@{\tt ls}|(}
\index{listando los contenidos de(}
\index{ficheros!listado|(}

Ahora que sabe cómo moverse por los directorios, podría pensar, ¿y qué?. Dar vueltas por los directorios no tiene mucho sentido por sí mismo, así que introduzcamos una orden nueva,
 {\tt ls}. La orden {\tt ls} muestra un listado de ficheros y directorios, por omisión del directorio actual. Por ejemplo:

\begin{tscreen}
/home/larry\# ls \\
Mail \\
letters \\
papers \\
/home/larry\#
\end{tscreen}

Aquí podemos darnos cuenta de que Larry tiene tres entradas en su directorio actual:  {\tt Mail}, {\tt letters}, y {\tt papers}. Esto no nos dice mucho -- ?` qué son, directorios o ficheros? 
Podemos usar la opción {\tt -F} de la orden {\tt ls} para obtener información más detallada.

\begin{tscreen}
/home/larry\# ls\ --F \\
Mail/ \\
letters/ \\
papers/ \\
/home/larry\#
\end{tscreen}


Por la {\tt /} que aparece en cada nombre, sabemos que estas tres entradas son, de hecho, subdirectorios.

\index{ejecutable!definición}
\index{fichero!ejecutable!definición}

Ejecutando {\tt ls -F} puede también aparecer un ``{\tt *}'' al final de un nombre en la lista resultante, lo que indicaría que el fichero es un {\bf ejecutable} o un programa que puede ejecutarse. 
Si no aparece nada al final de un nombre al usar {\tt ls -F}, el fichero es un ``plain old file'', es decir, no es ni un directorio ni un ejecutable.  

En general, cada orden UNIX puede tomar un cierto número de opciones además de otros argumentos. Estas opciones normalmente comienzan con un ``{\tt -}'', como se vió arriba con la opción {\tt -F}.
 La opción {\tt -F} le dice a  {\tt ls} que dé más información acerca del tipo de ficheros involucrados --en nuestro caso, imprimiendo una {\tt /} después de cada nombre de directorio. 

Si le da a {\tt ls} el nombre de un directorio, el sistema listará los contenidos de ese directorio. 

\begin{tscreen}
/home/larry\# ls\ --F papers \\
english-lit \\
history-final \\
masters-thesis \\
notes/ \\
/home/larry\#
\end{tscreen}

O, para un listado más interesante, veamos qué hay en el directorio de sistema {\tt /etc}. 

\begin{tscreen}
/home/larry\# ls /etc 
\begin{verbatim}
Images          ftpusers        lpc             rc.new          shells
adm             getty           magic           rc0.d           startcons
bcheckrc        gettydefs       motd            rc1.d           swapoff
brc             group           mount           rc2.d           swapon
brc~            inet            mtab            rc3.d           syslog.conf
csh.cshrc       init            mtools          rc4.d           syslog.pid
csh.login       init.d          pac             rc5.d           syslogd.reload
default         initrunlvl      passwd          rmt             termcap
disktab         inittab         printcap        rpc             umount
fdprm           inittab.old     profile         rpcinfo         update
fstab           issue           psdatabase      securetty       utmp
ftpaccess       lilo            rc              services        wtmp
/home/larry#
\end{verbatim}\end{tscreen}

Si es un usuario de MS-DOS, puede que se dé cuenta de que los nombres de ficheros pueden ser mayores de 8 caracteres, y pueden contener puntos en cualquier posición. 
Puede incluso usar más de un punto en un nombre de fichero.

Vayamos a la parte superior del árbol de directorios, y luego bajemos a otro directorio con las órdenes

\begin{tscreen}
/home/larry\# cd .. \\
/home\# cd .. \\
/\# cd usr \\
/usr\# cd bin \\
/usr/bin\#
\end{tscreen}

Puede también moverse a los directorio en un sólo paso, haciendo {\tt cd /usr/bin}.

Pruebe a moverse por varios directorios, usando {\tt ls} y {\tt cd}. 
En algunos casos, puede que le aparezca el mensaje de error ``{\tt Permission denied}''\NT{Permiso denegado}. Esto es debido simplemente ``al sistema de seguridad UNIX'':
para poder usar las órdenes {\tt ls} o {\tt cd}, debe tener permisos para hacerlo. Hablaremos más acerca de esto en
 \index{directorio!listado de los contenidos de|)}
 \index{ls@{\tt ls}|)}
 \index{listando los contenidos del directorio|)}
 \index{ficheros!listado|)}
la pagina~\pageref{sec-file-perms}.

%\subsection{Creating new directories.}
\subsection{Creación de directorios nuevos}

\index{directorio!creación}
\index{mkdir@{\tt mkdir}}
Es hora de aprender cómo crear directorios. Esto requiere el uso de la orden {\tt mkdir}. Pruebe lo siguiente:

\begin{tscreen}
/home/larry\# mkdir foo \\
/home/larry\# ls -F \\
Mail/ \\
foo/ \\
letters/ \\
papers/ \\
/home/larry\# cd foo \\
/home/larry/foo\# ls \\
/home/larry/foo\# 
\end{tscreen}

!`Felicidades! Ha creado un nuevo directorio y se ha metido en él. Como no hay 
ficheros en este nuevo directorio, aprendamos cómo copiar ficheros de un lugar a otro.

%\subsection{Copying files.}
\subsection{Copiando ficheros}

\index{ficheros!copiar}
\index{copiar ficheros}
\index{cp@{\tt cp}}

Para copiar ficheros, use el orden {\tt cp}, como se muestra aquí:

\begin{tscreen}
/home/larry/foo\# cp /etc/termcap\ \ . \\
/home/larry/foo\# cp /etc/shells\ \ . \\
/home/larry/foo\# ls\ --F \\
shells\ \ \ \ \ termcap  \\
/home/larry/foo\# cp shells bells \\
/home/larry/foo\# ls\ --F \\
bells\ \ \ \ \ shells\ \ \ \ \ termcap \\
/home/larry/foo\# 
\end{tscreen}

La orden {\tt cp} copia los ficheros escritos en la línea de órdenes al fichero o directorio dados como último argumento. Dése cuenta de que usamos``{\tt .}'' para referirnos al directorio 
actual.

%\subsection{Moving files.}
\subsection{Moviendo ficheros}
\index{fichero!mover}
\index{mover ficheros}
\index{mv@{\tt mv}}

El orden {\tt mv} mueve ficheros, en vez de copiarlos. 
La sintaxis es muy parecida:

\begin{tscreen}
/home/larry/foo\# mv termcap sells \\
/home/larry/foo\# ls -F \\
bells\ \ \ \ \ sells\ \ \ \ \ shells \\
/home/larry/foo\# 
\end{tscreen}

Dése cuenta de que el fichero {\tt termcap} ha sido renombrado a {\tt shells}. Puede además usar la orden {\tt mv} para mover un fichero a un directorio completamente 
nuevo.

\blackdiamond {\bf Nota:} {\tt mv} y {\tt cp} sobreescribirán un fichero de destino que tiene el mismo nombre sin preguntárselo. Tenga cuidado cuando mueva un fichero a otro directorio. Puede que haya un fichero con el mismo nombre en ese directorio, !`que será sobreescrito!

%\subsection{Deleting ficheros and directories.}
\subsection{Borrando ficheros y directorios}
\index{fichero!borrar}
\index{borrar!ficheros}
\index{rm@{\tt rm}}
Usted tiene ahora una fea rima, que ha creado usando el orden {\tt ls}.
Para borrar un fichero, use el orden {\tt rm}, que proviene de ''remove'',\NT{quitar} como se muestra aquí:

\begin{tscreen}
/home/larry/foo\# rm bells sells \\
/home/larry/foo\# ls -F \\
shells \\
/home/larry/foo\#
\end{tscreen}

No nos queda nada salvo shells, pero no nos quejaremos. Dése cuenta de que {\tt rm} no 
le preguntará antes de borrar un fichero, así que tenga cuidado.

\index{borrar!directorio}
\index{directorio!borrar}
\index{rmdir@{\tt rmdir}}
Una orden relacionada con {\tt rm} es {\tt rmdir}. Este orden borra un directorio, pero sólo si 
el directorio está vacío. Si el directorio contiene algún fichero o 
subdirectorio, {\tt rmdir} protestará.

%\subsection{Looking at ficheros.}
\subsection{Mirando en los ficheros}
\index{ficheros!ver el contenido de}
\index{more@{\tt more}}
\index{cat@{\tt cat}!para ver el contenido de un fichero}
Las órdenes {\tt more} y {\tt cat} se usan para ver el contenido de los ficheros. El orden {\tt more} muestra un fichero, una pantalla completa cada vez, mientras que {\tt cat} muestra el fichero completo de una vez.

Para ver el contenido del fichero {\tt shells}, use la orden

\begin{tscreen}
/home/larry/foo\# more shells
\end{tscreen}

En caso de que esté interesado en lo que contiene {\tt shells}, es una lista de intérpretes de órdenes (shell) válidos en su sistema. En la mayoría de los sistemas, esto incluye {\tt /bin/sh}, {\tt /bin/bash} y {\tt /bin/csh}. Hablaremos acerca de estos diferentes tipos de intérpretes de órdenes más adelante.

Mientras esté usando {\tt more}, presione \key{Space} para ver la siguiente página de texto, y \key{b} para ver la página anterior. Hay otras órdenes disponibles en {\tt more},
éstos son sólo los básicos. Podrá salir de {\tt more} pulsando \key{q}.

Salga de {\tt more} y pruebe {\tt cat /etc/termcap}. Probablemente el texto irá demasiado rápido para que pueda leerlo. 
El nombre ``{\tt cat}'' proviene de hecho de ``concatenate'', que es el verdadero uso del programa. El orden {\tt cat} puede usarse para "encadenar" los contenidos de varios ficheros y guardar el
 resultado en otro fichero.
Volveremos a esto en la sección ~\ref{sec-shell-script}.

%\subsection{Getting online help.}
\subsection{Obteniendo ayuda en línea}


\index{{\linux}!páginas de manual para}
\index{ayuda!en línea}
\index{páginas del manual}
\index{maunal de linux}
Casi todos los sistemas UNIX, incluyendo {\linux}, facilitan lo que se conoce como {\bf páginas del manual}. Estas páginas contienen documentación acerca de órdenes del sistema, recursos, ficheros
 de configuración, etc.

\index{man@{\tt man}}

La orden usada para acceder a las páginas del manual es {\tt man}. Si está interesado en aprender nuevas opciones de la orden {\tt ls} puede escribir

\begin{tscreen}
/home/larry\# man ls
\end{tscreen}

y se mostrará la página del manual para {\tt ls}.

Por desgracia, la mayoría de las páginas de manual están escritas por personas que ya tienen alguna idea de lo que la orden o recurso hace. Por esta razón, las páginas del manual, a menudo,
 contienen sólo los detalles técnicos de la orden, sin mucha explicación. De todos modos, las páginas del manual pueden constituir un recurso muy valioso para refrescar su memoria si se le 
olvida la sintaxis de una orden. Las páginas del manual le hablarán además de órdenes que no veremos en este libro.

Sugiero que pruebe {\tt man} para las órdenes que ya hemos visto y cuando
veamos alguno nuevo. Algunas de estas órdenes no tendrán página de manual,
por distintas razones. Primero, las páginas de manual puede que no se hayan
escrito todavía. El proyecto de documentación de {\linux} también es responsable de
las páginas de manual de {\linux}. Estamos acumulando poco a poco la
mayoría de las páginas de manual disponibles para el sistema). Segundo, la
orden podría ser una orden interna del shell, o un alias (que se
discutirá en la página ~\pageref{sec-shells-cmds}), la cual podría no tener
una página de manual propia. Un ejemplo es {\tt cd}, que es una orden
interna del shell. El shell por sí sólo procesa la orden {\tt cd} --- 
no hay un programa separado que implemente esta orden.
