% \linux Installation and Getting Started    -*- TeX -*-
% commands.tex
% Copyright (c) 1992, 1993 by Matt Welsh, Larry Greenfield and Karl Fogel
%
% This fichero is freely redistributable, but you must preserve this copyright 
% notice on all copies, and it must be distributed only as part of "\linux 
% Installation and Getting Started". This fichero's use is covered by
% the copyright for the entire document, in the fichero "copyright.tex".
%
% Copyright (c) 1998 by Specialized Systems Consultants Inc. 
% <ligs@ssc.com>
% Revisión 1 por Fco. Javer Fernández <serrador@arrakis.es> 9 de julio del 2002
%
%\section{Summary of basic UNIX commands.}\label{sec-command-summ}
\section{Sumario de órdenes básicas}
\label{sec-command-summ}
\markboth{Tutorial de {\linux}}{Sumario de órdenes básicas UNIX}

\index{órdenes!sumario de básicas|(}
Esta sección introduce algunas de las más útiles órdenes básicas de un sistema UNIX, incluyendo aquéllas que son cubiertas en la sección anterior.

\index{órdenes!-@{\tt -} flag de opción de orden}
\index{flag@{\tt -} de opción de orden}
Fíjese en que las opciones suelen empezar con ``{\tt -}'', y en la mayoría de los casos es posible especificar más de una opción con un único ``{\tt -}''. Por ejemplo, en vez de usar {\tt ls -l -F}, 
se puede escribir {\tt ls -lF}.

En lugar de dar una lista de cada una de las opciones de una orden, ahora sólo vamos a presentar órdenes útiles o importantes. De hecho, la mayoría de estas órdenes tienen muchas opciones 
que nunca usará. Puede usar {\tt man} para echar un vistazo a las páginas de manual de cada orden, el cuál lista todas las opciones disponibles.

Dése cuenta también de que muchas de estas órdenes toman como argumento una lista de ficheros o directorios, indicados en esta tabla por ``\textsl{fichero1} \ldots \textsl{ficheroN}''. Por ejemplo,
la orden {\tt cp} toma como argumentos una lista de ficheros para copiar, seguido del fichero o directorio destino. Cuando va a copiar más de un fichero, el destino debe ser un directorio.

\begin{dispitems}

\index{cd@{\tt cd}}
\ditem {{\tt cd}}
Cambia el directorio de trabajo actual \\
Sintaxis: {\tt cd \cparam{directorio}} \\
Donde \textsl{directorio} es el directorio al que se quiere cambiar. ``{\tt .}''
hace referencia al directorio actual, ``{\tt ..}'' al directorio padre. Si no se especifica ningún directorio le lleva, por omisión, a su directorio de usuario. \\

Ejemplo: {\tt cd ../foo} sube el directorio actual un nivel, y entonces, se introduce en el directorio {\tt foo}.

\index{ls@{\tt ls}}
\ditem {{\tt ls}}
Muestra información acerca de los ficheros y directorios nombrados. \\
Sintaxis: {\tt ls \cparam{ficheros} }\\
Donde \textsl{ficheros} consiste en los nombres de ficheros o directorios que se quieren listar. Las opciones que más se usan son {\tt -F} (para mostrar el tipo de fichero) y {\tt -l}
 (para mostrar una lista ''ampliada'' incluyendo el tamaño de los ficheros, propietario, permisos, etc.). \\
Ejemplo: {\tt ls -lF /home/larry} muestra los contenidos del directorio {\tt /home/larry}.

\index{cp@{\tt cp}}
\ditem {{\tt cp}} 
Copia uno o más ficheros a otro fichero o directorio. \\
Sintaxis: {\tt cp \cparam{ficheros}
\cparam{destino}} \\
Donde \textsl{ficheros} indica los ficheros que hay que copiar, y
\textsl{destino} es el fichero o directorio destino. \\

Ejemplo: {\tt cp ../frog joe} copia el fichero {\tt ../frog} al fichero o directorio {\tt joe}.

\index{mv@{\tt mv}}
\ditem {{\tt mv}} 
Mueve uno o más ficheros a otro directorio. Esta orden hace el equivalente de una copia seguido del borrado del fichero original.
Puede usar esto para renombrar ficheros, como con la orden de MS-DOS {\tt RENAME}. \\
Sintaxis: {\tt mv \cparam{ficheros}
\cparam{destino}} \\
Donde \textsl{ficheros} indica los arhivos que hay que mover, y
\textsl{destino} es el fichero o directorio destino. \\

Ejemplo: {\tt mv ../frog joe} mueve el fichero {\tt ../frog} al fichero o directorio {\tt joe}.

\index{rm@{\tt rm}}
\ditem {{\tt rm}} 
Borra ficheros. Fíjese en que cuando borra un fichero bajo UNIX, 
son irrecuperables (al contrario que con MS-DOS, donde normalmente se puede ''desborrar'' el fichero). \\
Sintaxis: {\tt rm \cparam{ficheros}} \\
Donde \textsl{ficheros} describe el nombre de los ficheros que hay que borrar. \\
La opción {\tt -i} le pide confirmación antes de borrar el fichero. \\

Ejemplo: {\tt rm -i /home/larry/joe /home/larry/frog} borra los ficheros {\tt joe} y {\tt frog} en {\tt /home/larry}.


\index{mkdir@{\tt mkdir}}
\ditem {{\tt mkdir}}
Crea nuevos directorios.\\
Sintaxis: {\tt mkdir \cparam{dirs} }\\
Donde \textsl{dirs} son los directorios que hay que crear. \\

Ejemplo: {\tt mkdir /home/larry/test} crea el directorio {\tt test}
en {\tt /home/larry}.

\index{rmdir@{\tt rmdir}}
\ditem {{\tt rmdir}} 
Borra directorios vacíos. Cuando use {\tt rmdir}, el directorio de trabajo actual no debe estar dentro del directorio que se pretende borrar. \\
Sintaxis: {\tt rmdir \cparam{dirs} }\\
Donde \textsl{dirs} define los directorios que hay que borrar. \\

Ejemplo: {\tt rmdir /home/larry/papers} borra el directorio {\tt /home/larry/papers}, si está vacío. 

\index{man@{\tt man}}
\ditem {{\tt man}} 
Muestra la página de manual para la orden o recurso dado (es decir, no una utilidad del sistema que no sea 
una orden, como una función de biblioteca.)\\

Sintaxis: {\tt man \cparam{command}} \\

Donde \textsl{command} es el nombre de la orden o recurso del que se quiere conseguir ayuda.\\

Ejemplo: {\tt man ls} le da información acerca de la orden {\tt ls}.

\index{more@{\tt more}}
\ditem {{\tt more}} 
Muestra información del contenido de los ficheros nombrados, pantalla por pantalla. \\
Sintaxis: {\tt more \cparam{ficheros}} \\
Donde \textsl{ficheros} indica los ficheros que se quieren mostrar. \\

Ejemplo: {\tt more papers/history-final} muestra el fichero {\tt papers/history-final}.

\index{cat@{\tt cat}}
\ditem {{\tt cat}} 
Oficialmente usado para concatenar ficheros, {\tt cat} también se usa para mostrar los contenidos de un fichero por pantalla. \\
Sintaxis: {\tt cat \cparam{ficheros}} \\
Donde \textsl{ficheros} indica los ficheros que se quieren mostrar. \\

Ejemplo: {\tt cat letters/from-mdw} muestra el fichero {\tt letters/from-mdw}.

\index{echo@{\tt echo}}
\ditem{{\tt echo}}
Muestra en la pantalla los argumentos que se le pasan a la orden. \\
Sintaxis: {\tt echo \cparam{args}} \\
Donde \textsl{args} indica los argumentos que se quieren mostrar. \\

Ejemplo: {\tt echo ``Hello world''} muestra la cadena ``{\tt Hello world}''.

\index{grep@{\tt grep}}
\ditem{{\tt grep}}
Muestra cada línea en uno o más ficheros que contiene un patrón dado. \\
Sintaxis: {\tt grep \cparam{pattern} \cparam{ficheros}} \\
Donde \textsl{pattern} es un patrón, y 
\textsl{ficheros} indica los ficheros donde se quiere buscar dicho patrón. \\

Ejemplo: {\tt grep loomer /etc/hosts} muestra cada línea en el fichero {\tt /etc/hosts} que contiene el patrón ``{\tt loomer}''.

\end{dispitems}

\index{órdenes!sumario de las básicas|)}



