% {\linux} Installation and Getting Started    -*- TeX -*-
% filesystem.tex
% Copyright (c) 1992, 1993 by Matt Welsh, Larry Greenfield and Karl Fogel
%
% This file is freely redistributable, but you must preserve this copyright 
% notice on all copies, and it must be distributed only as part of "{\linux} 
% Installation and Getting Started". This file's use is covered by
% the copyright for the entire document, in the file "copyright.tex".
%
% Copyright (c) 1998 by Specialized Systems Consultants Inc. 
% <ligs@ssc.com>

%\section{Exploring the file system.}\label{sec-filesystem-tour}
\section{Explorando el sistema de ficheros}\label{sec-filesystem-tour}
\markboth{Tutorial de {{\linux}}}{Explorando el sistema de ficheros}
\index{sistema de ficheros!exploración|(}
Un {\bf sistema de ficheros} es la colección de ficheros y la jerarquía de
directorios de un sistema. Ha llegado la hora de acompañarle en un viaje
alrededor del sistema de ficheros.

% No ref to dirtree if ASCII
\iftex {
Usted ya tiene habilidad y conocimiento como para entender el sistema de ficheros
de {{\linux}}, y tiene un mapa de carreteras. (Ver figura en la página~\pageref{dirtree}).  } 
\fi

Primero, cambie al directorio raíz ({\tt cd /}), e introduzca {\tt
ls -F} para que aparezca una lista con su contenido. Probablemente verá
los siguientes directorios\footnote{Puede que vea otros, y puede que no los
vea todos. Cada distribución de {\linux} es diferente en ciertos aspectos.}:
{\tt bin}, {\tt dev}, {\tt etc}, {\tt home}, {\tt install}, {\tt lib},
{\tt mnt}, {\tt proc}, {\tt root}, {\tt tmp}, {\tt user}, {\tt usr},
y {\tt var}.

Ahora, veamos cada uno de estos directorios
\begin{dispitems}
\index{directorio!bin@{\tt /bin}}
\index{bin@{\tt /bin}}
\ditem{{\tt /bin}}
{\tt /bin} es la abreviatura de ``binarios'',
o ejecutables, y es donde residen muchos de los programas imprescindibles del sistema. 
Utilice {\tt ls -F /bin} para listar los ficheros que contiene.
Si repasa la lista, puede que reconozca algunas ordenes,
como {\tt cp}, {\tt ls}, y {\tt mv}. Éstos son realmente los programas
que corresponden a esas ordenes. Cuando utiliza la orden {\tt cp},
está ejecutando el programa {\tt /bin/cp}.


Usando {\tt ls -F}, verá que muchos (si no todos) los ficheros en
{\tt /bin} tienen un asterisco (''{\tt *}'') añadido a sus nombres de fichero.
Esto indica que los ficheros son ejecutables, como se describe en
página~\pageref{sec-ls}.

\index{directorio!dev@{\tt /dev}}
\index{dev@{\tt /dev}}
\ditem{{\tt /dev}}
\index{device driver}
\index{controlador de dispositivo}
\index{fichero!dispositivo}
\index{dispositivos!acceso}
Los ''ficheros'' en {\tt /dev} son {\bf controladores de dispositivos}---acceden
a los dispositivos del sistema y a recursos como discos duros, módems y memoria.
Igual que su sistema puede leer datos de un fichero, también puede leer
la entrada del ratón accediendo a {\tt /dev/mouse}.


\index{dispositivo!fd@{\tt fd}}
\index{dispositivo!disquete}
\index{dispositivo!floppy disk}
\index{floppy !nombres de dispositivo para}
\index{disquete!nombres de dispositivo para}
Los ficheros cuyos nombres comienzan por {\tt fd} son dispositivos de discos
flexibles. {\tt fd0} es la primera disquetera y {\tt fd1} es la segunda. Puede
que se haya dado cuenta de que hay más dispositivos de disco flexible que los
dos anteriores: éstos representan tipos específicos de discos flexibles. Por ejemplo,
{\tt fd1H1440} accede a discos 3.5" de alta densidad en la disquetera 1.

Lo siguiente es una lista de algunos de los ficheros de dispositivo más
comunmente utilizados. Aunque puede que no tenga alguno de los dispositivos físicos
que se listan debajo, puede ocurrir que aun así tenga controladores en {\tt dev} para
ellos.

\begin{itemize}
\index{dispositivos!consola}
\index{dispositivos!/dev/console@{\tt /dev/console}}
\index{consola!nombre para dispositivo}
\index{/dev/console@{\tt /dev/console}}
\item {\tt /dev/console} se refiere a la consola del sistema---es decir, al
monitor conectado directamente a su sistema.

\index{dispositivos!puertos serie}
\index{dispositivos!/dev/ttyS@{\tt /dev/ttyS}}
\index{dispositivos!/dev/cua@{\tt /dev/cua}}
\index{/dev/ttyS@{\tt /dev/ttyS}}
\index{/dev/cua@{\tt /dev/cua}}
\index{puertos serie!nombres de dispositivo para}
\item Los diversos dispositivos {\tt /dev/ttyS} y {\tt /dev/cua} se usan
para acceder a los puertos serie. {\tt /dev/ttyS0} se refiere a ''{\tt COM1}''
bajo MS-DOS. Los dispositivos {\tt /dev/cua} son dispositivos de ''llamada'' , y se
usan con un módem.\NT{En los núcleos modernos a partir de la serie 2.2 los dispositivos
ttySx reemplazan a cuax en sus funciones}


\index{dispositivos!discos duros}
\index{dispositivos!/dev/hd@{\tt /dev/hd}}
\index{/dev/hd@{\tt /dev/hd}}
\index{discos duros!nombres de dispositivo}
\item Los dispositivos cuyos nombres comiencen por {\tt hd} acceden a discos duros.
{\tt /dev/hda} se refiere a {\em todo\/} el primer disco duro, mientras que {\tt
/dev/hda1} se refiere a la primera {\em partición\/} de {\tt /dev/hda}.



\index{dispositivos!SCSI}
\index{dispositivos SCSI!nombres para}
\index{dispositivos!/dev/sd@{\tt /dev/sd}}
\index{dispositivos!/dev/st@{\tt /dev/st}}
\index{dispositivos!/dev/sr@{\tt /dev/sr}}
\index{dev/sd@{\tt /dev/sd}}
\index{dev/st@{\tt /dev/st}}
\index{dev/sr@{\tt /dev/sr}}
\index{SCSI!nombres de dispositivos}
\item Los dispositivos cuyos nombres comienzan por {\tt sd} son discos SCSI.
Si tiene un disco duro SCSI, en lugar de acceder a él a través de {\tt
/dev/hda}, accedería con {\tt /dev/sda}. A las cintas SCSI se accede
vía dispositivos {\tt st}, y a los CD-ROM SCSI vía dispositivos {\tt sr}.



\index{dispositivos!puertos paralelos}
\index{dispositivos!/dev/lp@{\tt /dev/lp}}
\index{/dev/lp@{\tt /dev/lp}}
\index{puerto paralelo!nombre de dispositivo}
\item Los dispositivos cuyos nombres comienzan por {\tt lp} acceden a los
puertos paralelos. {\tt /dev/lp0} es lo mismo que ''{\tt LPT1}'' en el mundo MS-DOS.



\index{dispositivos!null}
\index{dispositivos!/dev/null@{\tt /dev/null}}
\index{/dev/null@{\tt /dev/null}}
\index{fichero null}
\item {\tt /dev/null} se utiliza como ''agujero negro''---los datos enviados
a este dispositivo se pierden para siempre. ?`Por qué es útil esto? Bueno, si quiere
evitar que la salida de una orden salga por la pantalla, puede dirigir esa
salida a {\tt /dev/null}. Hablaremos de ello más adelante.



\index{dispositivos!consolas virtuales}
\index{dispositivos!/dev/tty@{\tt /dev/tty}}
\index{/dev/tty@{\tt /dev/tty}}
\index{consolas virtuales}
\item Los dispositivos cuyos nombres comienzan por {\tt /dev/tty} seguidos de un número
se refieren a las ''consolas virtuales'' de su sistema (a las que se accede pulsando
\key{Alt-F1}, \key{Alt-F2}, y así sucesivamente). {\tt /dev/tty1} se refiere
a la primera consola virtual, {\tt /dev/tty2} se refiere a la segunda, y así sucesivamente.



\index{dispositivos!pseudo-terminales}
\index{dispositivos!/dev/pty@{\tt /dev/pty}}
\index{pseudo-terminales}
\index{/dev/pty@{\tt /dev/pty}}
\item Los dispositivos cuyos nombres comienzan por {\tt /dev/pty} son {\bf pseudo-terminales},
que se usan para proporcionar un ``terminal'' a las sesiones iniciadas remotamente.
Por ejemplo, si su máquina está en una red, las sesiones de {\tt telnet} entrantes
utilizarán uno de los dispositivos {\tt /dev/pty}.
\end{itemize}



\index{directorio!/etc@{\tt /etc}}
\index{/etc@{\tt /etc}}
\ditem{{\tt /etc}}
{\tt /etc} contiene un buen número de ficheros de configuración del sistema.
Estos incluyen {\tt /etc/passwd} (la base de datos de usuarios), {\tt /etc/rc} 
(la macro de inicio del sistema), y así sucesivamente. 



\index{directory!/sbin@{\tt /sbin}}
\index{/sbin@{\tt /sbin}}
\ditem{{\tt /sbin}}
{\tt /sbin} contiene binarios imprescindibles para el sistema que se usan para
su administración.



\index{directorio!/inicio@{\tt /home}}
\index{/home@{\tt /home}}
\ditem{{\tt /home}}
{\tt /home} contiene los directorios de inicio de los usuarios. Por ejemplo, {\tt /home/larry}
es el directorio de inicio del usuario ''{\tt larry}''. En un sistema recién instalado,
puede que no haya ningún usuario en este directorio.



\index{directorio!/lib@{\tt /lib}}
\index{/lib@{\tt /lib}}
\ditem{{\tt /lib}}
{\tt /lib} contiene las {\bf imágenes de las bibliotecas compartidas}, que son ficheros que
contienen código que comparten muchos programas. Mejor que cada programa use sus propias
copias de estas rutinas compartidas, es que todas se guarden en un lugar común, en
{\tt /lib}. Esto hace que los ficheros ejecutables sean más pequeños y ahorra espacio
en el sistema.



\index{directorio!/proc@{\tt /proc}}
\index{/proc@{\tt /proc}}
\ditem{{\tt /proc}}
En {\tt /proc} se mantiene un ''sistema de ficheros virtual'', donde los ficheros
se guardan en memoria, no en disco. Estos ''ficheros'' hacen referencia a los
diversos {\bf procesos} que corren en el sistema, y permiten obtener información
sobre los procesos y programas en ejecución en un instante dado.
Esto se discute con más detalle en
página~\pageref{sec-process}.


\index{directorio!/tmp@{\tt /tmp}}
\index{/tmp@{\tt /tmp}}
\ditem{{\tt /tmp}}
Muchos programas guardan información temporalmente en un fichero
que se borra cuando el programa finaliza su ejecución.
La localización estándar de estos ficheros es {\tt /tmp}.


\index{directorioy!/usr@{\tt /usr}}
\index{/usr@{\tt /usr}}
\ditem{{\tt /usr}}
{\tt /usr} es un directorio muy importante que contiene subdirectorios
que albergan algunos de los programas más importantes y útiles usados
en el sistema.



Los diversos directorios descritos arriba son imprescindibles para
que el sistema funcione, pero muchos de los elementos que se encuentran en
{\tt /usr} son opcionales. Sin embargo, son esos elementos opcionales los que
hacen un sistema útil e interesante. Sin {\tt /usr}, se tendría un sistema
aburrido que sólo soportaría programas como {\tt cp} y {\tt ls}. {\tt /usr}
contiene muchos de los grandes paquetes de software y los ficheros de
configuración que los acompañan.


\index{directorio!/usr/X11R6@{\tt /usr/X11R6}}
\index{/usr/X11R6@{\tt /usr/X11R6}}
\ditem{{\tt /usr/X11R6}}
{\tt /usr/X11R6} contiene el sistema X Window, si se instaló. El sistema
X Window es un enorme y potente entorno gráfico que proporciona un gran número de
utilidades gráficas y programas, que aparecen en ''ventanas'' en la pantalla.
Si usted esta familiarizado con Microsoft Windows o el entorno Macintosh, X Window
le será muy familiar. El directorio {\tt /usr/X11R6} contiene todos los
ejecutables de X Window, ficheros de configuración y ficheros de apoyo. Todo esto
se cubre con más detalle en el Capítulo~\ref{chap-advanced-xconfiguration}.

\index{directorio!/usr/bin@{\tt /usr/bin}}
\ditem{{\tt /usr/bin}}
{\tt /usr/bin} es el auténtico almacén de software en cualquier sistema {\linux},
y contiene la mayoría de los ejecutables de programas que no se encuentran en
otros sitios, como {\tt /bin}.



\index{directorio!/usr/etc@{\tt /usr/etc}}
\index{/usr/etc@{\tt /usr/etc}}
\ditem{{\tt /usr/etc}}
Como {\tt /etc} contiene diferentes ficheros de configuración y programas
del sistema, {\tt /usr/etc} contiene incluso más que el anterior. En
general, los ficheros que se encuentran en {\tt /usr/etc/} no son esenciales
para el sistema, a diferencia de los que se encuentran en {\tt /etc}, que sí
lo son.


\index{directorio!/usr/include@{\tt /usr/include}}
\index{/usr/include@{\tt /usr/include}}
\ditem{{\tt /usr/include}}
{\tt /usr/include} contiene los {\bf ficheros de cabecera} para el compilador de C.
En estos ficheros (muchos de los cuales terminan en {\tt .h}, por ''header'')
se declaran nombres de estructuras de datos, subrutinas, y constantes usadas
al programar en el nivel de sistema UNIX. Si está familiarizado con el lenguaje
de programación C, aquí encontrará ficheros de cabecera como {\tt
stdio.h}, en el que se declaran funciones como {\tt printf()}.


\index{directorio!/usr/g++-include@{\tt /urs/g++-include}}
\index{/usr/g++-include@{\tt /urs/g++-include}}
\ditem{{\tt /usr/g++-include}}
{\tt /usr/g++-include} contiene ficheros de cabecera para el compilador de C++
(muy parecido a {\tt /usr/include}).

\index{directorio!/usr/lib@{\tt /usr/lib}}
\index{/usr/lib@{\tt /usr/lib}}
\ditem{{\tt /usr/lib}}
{\tt /usr/lib} contiene las bibliotecas ''stub''  y ''estatic'' equivalentes
a los ficheros situados en {\tt /lib}. Cuando se compila un programa, el programa
se ''enlaza'' con las bibliotecas situadas en {\tt /usr/lib}, que ordenarán
al programa que mire en {\tt /lib} cuando necesite el código real de la
librería. Por añadidura, otros programas diversos guardan ficheros de configuración en 
{\tt /usr/lib}.

\index{directorio!/usr/local@{\tt /usr/local}}
\index{/usr/local@{\tt /usr/local}}
\ditem{{\tt /usr/local}}
{\tt /usr/local} se parece mucho a {\tt /usr}---contiene diversos programas
y ficheros que no son imprescindibles para el sistema, pero que lo hacen divertido
y excitante. En general, los programas en {\tt /usr/local} son
específicos de cada sistema---consecuentemente, {\tt /usr/local}
varía mucho entre los diversos sistemas {\linux}.

\index{directorio!/usr/man@{\tt /usr/man}}
\index{/usr/man@{\tt /usr/man}}
\ditem{{\tt /usr/man}}
Este directorio contiene las páginas del manual. Hay dos subdirectorios en él
para cada ''sección'' de páginas del manual (use la orden {\tt man man}
para más detalles).  Por ejemplo, {\tt /usr/man/man1} contiene las fuentes
(es decir, el original sin formatear) de la páginas del manual de la sección 1, y
{\tt /usr/man/cat1} contiene las páginas del manual formateadas de la sección 1.

\index{directorio!/usr/src@{\tt /usr/src}}
\index{/usr/src@{\tt /usr/src}}
\ditem{{\tt /usr/src}}

{\tt /usr/src} contiene el código fuente (las instrucciones sin compilar)
de diversos programas del sistema. El directorio más importante aquí
es {\tt /usr/src/linux}, que contiene el código fuente del núcleo de {\linux}.



\index{directorio!/var@{\tt /var}}
\index{/var@{\tt /var}}
\ditem{{\tt /var}}
En {\tt /var} se mantienen directorios que a veces cambian de tamaño o tienden
a crecer.  Muchos de estos directorios solían residir en {\tt /usr}, pero
desde que aquéllos que mantienen {\linux} intentan conservarlo relativamente
sin cambios, los directorios que cambian a menudo se han pasado a
{\tt /var}.  Algunas distribuciones de {\linux} guardan las bases de datos de sus
paquetes de software en directorios bajo {\tt /var}.

\index{directorio!/var/log@{\tt /var/log}}
\index{/var/adm@{\tt /var/log}}
\ditem{{\tt /var/log}}
{\tt /var/log} contiene diversos ficheros de interés para el administrador
del sistema, específicamente, los registros del sistema, que recogen errores
o problemas con el sistema. Otros ficheros recogen entradas e intentos
fallidos de entrar el sistema. Esto se cubrirá en el Capítulo~\ref{chap-sysadm}.

\index{directorio!/var/spool@{\tt /var spool}}
\index{/var/spool@{\tt /var spool}}
\ditem{{\tt /var/spool}}
{\tt /var/spool} contiene ficheros que son encolados para otro programa.

Por ejemplo, si su máquina está conectada a una red, el correo entrante
se guarda en {\tt /var/spool/mail} hasta que se lee o se borra.
Los artículos de noticias entrantes o salientes están en
{\tt /var/spool/news}, y así sucesivamente.

\end{dispitems}

\index{sistema de ficheros!exploración|)}

