% \linux Installation and Getting Started    -*- TeX -*-
% tut-intro.tex
% Copyright (c) 1992, 1993 by Matt Welsh, Larry Greenfield and Karl Fogel
%
% This file is freely redistributable, but you must preserve this copyright 
% notice on all copies, and it must be distributed only as part of "\linux 
% Installation and Getting Started". This file's use is covered by
% the copyright for the entire document, in the file "copyright.tex".
%
% Copyright (c) 1998 by Specialized Systems Consultants Inc. 
% <ligs@ssc.com>
%Revisión 1 por Francisco Javier Fernandes <serrador@arrakis.es>
%gold
\section{Introducción}

Si es nuevo en UNIX y {\linux}, puede que esté un poco intimidado por el tamaño y
la aparente complejidad del sistema que tiene delante suya.
Este capítulo no profundiza en muchos detalles ni cubre
temas avanzados. Por contra, queremos que aterrice corriendo.

Aquí se asume que posee pocos conocimientos, salvo quizás
algo de familiaridad con ordenadores personales, y MS-DOS. Sin embargo, incluso 
si no es un usuario de MS-DOS, debería ser capaz de entender todo esto. A primera 
vista, {\linux} se parece mucho a MS-DOS---después de todo, hay partes de MS-DOS 
basadas en el sistema operativo CP/M, que a su vez se basaba en UNIX. Sin embargo,
sólo las características más superficiales de {\linux} se parecen a MS-DOS. Incluso 
si es completamente nuevo en el mundo del PC, este tutorial debería serle de ayuda.

Y, antes de que comencemos: {\em No tenga miedo a experimentar \/} El sistema
no le morderá. No se puede destrozar todo sólo por trabajar con el sistema.
{\linux} tiene incorporadas características de seguridad para evitar que usuarios 
''normales''dañen ficheros que sean imprescindibles para el sistema. Aun así, 
lo peor que puede ocurrir es que borre todos o algunos de sus ficheros y tenga que
reinstalar el sistema. Así que, en este punto, no tiene nada
que perder.


