% \linux: Instalación y primeros pasos      -*- TeX -*-
% shells.tex
% Copyright (c) 1992, 1993 by Matt Welsh, Larry Greenfield and Karl Fogel
%
% Este fichero puede redistribuirse libremente, pero debe conservarse este distintivo 
% de copyright en todas las copias, y sólo debe ser distribuido como parte de 
% "\linux: Instalación y primeros pasos". El uso de este archvi está cubierto por el 
% copyright para todo el documento, en el arhcivo "copyright.tex"
%
% Copyright (c) 1998 by Specialized Systems Consultants Inc. 
% <ligs@ssc.com>
%\section{Types of shells.}
%Revisado por Francisco javier Fernández el 17 de julio de 2002

\section{Tipos de intérpretes de órdenes}
\markboth{Tutorial de {\linux}}{Las Shells o intérpretes de órdenes} 
 \index{shells|(}

Como se ha comentado antes, {\linux} es un sistema operativo multitarea y multiusuario.
La multitarea es {\em muy} útil, y una vez la haya comprendido, la usará todo el
tiempo. Dentro de poco ejecutará programas en segundo plano, cambiará entre tareas
y redirigirá programas junto a resultados complicados con una sencilla orden.

Muchas de las características que se verán en esta sección son características
suministradas por el intérprete de órdenes. Se debe tener cuidado en no confundir
{\linux} (el actual sistema operativo) con el intérprete de órdenes. 
Un intérprete de órdenes es tan sólo un interfaz con el sistema operativo que hay 
debajo. El intérprete de órdenes proporciona funcionalidad añadida a {\linux}.

\index{shell scripts!definición}
Un intérprete de órdenes no es sólo un intérprete de las órdenes interactivas que
se teclean en el indicador de órdenes, sino también un potente lenguaje de programación. Permite
escribir {\bf guiones (shell scripts)}, juntando varias órdenes en un fichero. Si se conoce
MS-DOS, se reconocerá la similitud con los ficheros de procesamiento por lotes. Los
guiones del intérprete de órdenes son una herramienta muy potente, que le
permitirá automatizar y extender el uso de {\linux}. Mire la página~\pageref{sec-shell-script} para más información.

\index{shells!Bourne shell}
\index{shells!C shell}
\index{Bourne shell}
\index{C Shell (csh)@C Shell ({\tt csh})}
\index{/bin/sh@{\tt /bin/sh}}
\index{/bin/csh@{\tt /bin/csh}}

Hay varios tipos de intérprete de órdenes \NT{{\em shell}, escudo en inglés} en el mundo de Unix.
Los más importantes son la ``{\em shell Bourne}'' y la ``{\em shell C}''. La 
{\em shell Bourne} utiliza una sintaxis de órdenes como la {\em shell} original de 
los primeros sistemas UNIX, como System III. El nombre de la {\em shell Bourne} en 
la mayoría de los sistemas {\linux} es {\tt /bin/sh} (donde {\tt sh} significa ``{\em 
shell}''. La {\em shell C} (no confundir con una concha marina) utiliza diferente 
sintaxis, parecida al lenguaje de programación ``C'', y en la mayoría de los 
sistemas {\linux} se llama {\tt/bin/csh}.

\index{shells!Bourne again shell}
\index{Bourne again shell}
\index{bash@{\tt bash}}
\index{/bin/bash@{\tt /bin/bash}}
\index{Tcsh}
\index{/bin/tcsh@{\tt /bin/tcsh}}
\index{tcsh@{\tt tcsh}}


Bajo {\linux}, hay disponibles muchas variaciones de intérpretes de órdenes. Las
dos más comúnmente utilizadas son {\em Bourne Again Shell}, o ``bash'' ({\tt/bin/bash}),
y ``Tcsh'' ({\tt /bin/tcsh}). La variante {\tt bash} es una forma de {\em shell Bourne} que incluye
muchas de las características avanzadas de la {\em shell C}. A causa de que {\tt bash}
soporta un superconjunto de sintaxis de la {\em shell Bourne}, los {\em guiones} de la 
{\em shell} escritos en el estándar de la shell Bourne podrían trabajar con {\tt 
bash}. Si se prefiere la sintaxis de la {\em shell C}, {\linux} soporta {\tt tcsh}, 
que es una versión ampliada de la {\em shell C}.

El tipo de {\em shell} que usted decida utilizar será sobre todo una cuestión de fe. 
Algunas personas prefieren la sintaxis de la {\em shell Bourne} con las 
características avanzadas de {\tt bash}, y otros prefieren la sintaxis más estructurada 
de la {\em shell C}. Por lo que respecta a órdenes normales como {\tt cp} y {\tt ls}, la
{\em shell} que se use no importa, la sintaxis es la misma. Sólo cuando se 
comienzan a escribir {\em guiones de órdenes} o a usar las características avanzadas de
la {\em shell}, comienzan a importar las diferencias entre los tipos de {\em shell}.
Al discutir las características de varios intérpretes, se notarán las diferencias
entre las {\em shells} C y Bourne. Sin embargo, para los propósitos de este manual,
la mayoría de estas diferencias son mínimas (si realmente estás interesado en
este punto, lea las páginas sobre {\tt bash} y {\tt tcsh}).\NT{También puede leer
el ``Bash Scripting HOWTO''}
\index{shells|)}



