% Linux: Instalación y Primeros Pasos    -*- TeX -*-
% wildcard.tex
% Copyright (c) 1992, 1993 by Matt Welsh, Larry Greenfield and Karl Fogel
%
% Este archivo puede redistribuirse libremente, pero debe conservarse este distintivo 
% de copyright en todas las copias, y sólo debe ser distribuido como parte de 
% "Linux: Instalación y primeros pasos". El uso de este archvi está cubierto por el 
% copyright para todo el documento, en el arhcivo "copyright.tex"
%
% Copyright (c) 1998 by Specialized Systems Consultants Inc. 
% <ligs@ssc.com>
% Revisión 1 por Francisco javier Fernández 31 de agosto de 2002
%\section{Wildcards.}
\section{Caracteres comodín}
\markboth{Tutorial de {\linux}}{Comodines}

\index{shells!caracteres comodín para|(}
\index{caracteres comodin!en nombres de fichero|(}
\index{nombres de fichero!caracteres comodín en|(}
\index{caracteres comodínes!definición}
Una característica importante de la mayoría de sistemas {\linux} es la 
posibilidad de referirse a más de un fichero usando caracteres especiales. 
Estos {\bf caracteres comodín} le permiten referirse a todos los nombres de 
fichero que contengan el carácter ``{\tt n}''.

\index{*@{\tt *}}
\index{caracteres comodín!*@{\tt *}}
El comodín `{\tt *}'' especifica cualquier carácter o cadena de caracteres 
en el nombre de un fichero. Cuando usa el carácter  ``{\tt *}'' en un
nombre de fichero, el intérprete de órdenes lo reemplaza con todas las posibles 
sustituciones de los nombres de fichero en el directorio al que esté 
haciendo referencia.

He aquí un rápido ejemplo. Suponga que Larry tiene los ficheros {\tt frog},
{\tt joe} y {\tt stuff} en su directorio actual.
\begin{tscreen}
/home/larry\# ls \\
frog\ \ \ \ \ joe\ \ \ \ \ stuff \\
/home/larry\#
\end{tscreen}

Para especificar todos los ficheros que contienen la letra ``o'' en el
nombre de fichero, use la instrucción
\begin{tscreen}
/home/larry\# ls *o* \\
frog\ \ \ \ \ joe \\
/home/larry\#
\end{tscreen}
Como puede ver, cada instancia de ``{\tt *}'' es reemplazada con todas
las sustituciones que coinciden con los nombres de fichero del directorio
actual.

El uso de ``{\tt *}'' sólo, simplemente coincide con todos los nombres de 
fichero, porque todos los caracteres coinciden con el comodín.
\begin{tscreen}
/home/larry\# ls * \\
frog\ \ \ \ \ joe\ \ \ \ \ stuff \\
/home/larry\#
\end{tscreen}

Aquí hay algunos ejemplos más:
\begin{tscreen}
/home/larry\# ls f* \\
frog \\
/home/larry\# ls *ff \\
stuff \\
/home/larry\# ls *f* \\
frog\ \ \ \ \ stuff \\
/home/larry\# ls s*f \\
stuff \\
/home/larry\# 
\end{tscreen}

\index{expansion de comodines!definicion}
\index{shells!expansión de comodines}
El proceso de cambiar un ``{\tt *}'' en una serie de nombres de fichero se llama
{\bf expansión de comodines} y lo hace el intérprete de órdenes. Esto es importante: 
una orden individual, como {\tt ls}, {\em nunca} ve el ``{\tt *}'' en su lista de 
parámetros. El intérprete de órdenes expande el comodín para incluir todos los
nombres de fichero que coinciden. Así, la orden
\begin{tscreen}
/home/larry\# ls *o*
\end{tscreen}
es expandido por el intérprete de órdenes a 
\begin{tscreen}
/home/larry\# ls frog joe
\end{tscreen}

\index{ficheros!ocultos!no hacen juego con los comodines}
Una nota importante del comodín ``{\tt *}'' : {\em no} ve las coincidencias
de los nombres de fichero que empiezan con un único punto (``{\tt .}'').  
Estos ficheros se tratan como ficheros {\bf ocultos} --- aunque no están 
realmente escondidos, no aparecen en los listados normales con {\tt ls} y 
no son afectados por el uso del comodín ``{\tt *}''.

He aquí un ejemplo. Mencionamos antes que cada directorio  contiene dos 
entradas especiales: ``{\tt .}'' se refiere al directorio actual, y
``{\tt ..}'' , que se refiere al directorio padre. Sin embargo, cuando usa 
{\tt ls}, estas dos entradas no se muestran.
\begin{tscreen}
/home/larry\#  ls \\
frog\ \ \ \ \ joe\ \ \ \ \ stuff \\
/home/larry\# 
\end{tscreen}
Si usa el parámetro {\tt -a} con {\tt ls}, sin embargo, puede visualizar
los nombres de fichero que empiezan con ``{\tt .}''. Observe:
\begin{tscreen}
/home/larry\# ls -a \\
.\ \ \ \ \ ..\ \ \ \ \ .bash\_profile\ \ \ \ \ .bashrc\ \ \ \ \ frog
\ \ \ \ \ joe\ \ \ \ \ stuff \\
/home/larry\# 
\end{tscreen}
El listado contiene las dos entradas especiales, ``{\tt .}'' y ``{\tt
..}'', así como otros dos ficheros ``ocultos'' --{\tt .bash\_profile}
y {\tt .bashrc}--. Estos dos ficheros son ficheros de inicio usados por
{\tt bash} cuando {\tt larry} entra en el sistema. Se describen en 
página~\pageref{sec-init-scripts}.

Hay que fijarse en que cuando usa el comodín ``{\tt *}'' , ninguno de los 
nombres de fichero que empiezan por ``{\tt .}'' son visualizados.
\begin{tscreen}
/home/larry\# ls * \\
frog\ \ \ \ \ joe\ \ \ \ \ stuff \\
/home/larry\# 
\end{tscreen}
Esto es una característica de seguridad: si el comodín ``{\tt *}'' tiene 
coincidencias con nombres de fichero que empiezen por ``{\tt .}'', también 
tendría coincidencia con los nombres de directorios ``{\tt .}'' y 
``{\tt ..}''. Esto puede ser peligroso al usar ciertas órdenes.

\index{caracteres comodín!?@{\tt ?}}
\index{?@{\tt ?}}
Otro comodín es ``{\tt ?}''.  El comodín ``{\tt ?}'' sólo se expande 
a un carácter. Así, ``{\tt ls ?}'' muestra todos los nombres 
de fichero de un sólo carácter. Y ``{\tt ls termca?}'' mostraría 
``{\tt termcap}'' pero {\em no\/} ``{\tt termcap.backup}''.  Aquí 
hay otros ejemplos:
\begin{tscreen}
/home/larry\# ls j?e \\
joe \\
/home/larry\# ls f??g \\
frog \\
/home/larry\# ls ????f \\
stuff \\
/home/larry\# 
\end{tscreen}

Como puede ver, los comodines le permiten especificar muchos ficheros 
a la vez. En el sumario de órdenes que empieza en la página~\pageref{sec-command-summ}, 
dijimos que las órdenes {\tt cp} y {\tt mv} realmente pueden copiar o mover más 
de un fichero a la vez. Por ejemplo,
\begin{tscreen}
/home/larry\# cp /etc/s* /home/larry
\end{tscreen}
copia todos los ficheros de {\tt /etc} cuyo nombre empieza por ``{\tt s}'' al 
directorio {\tt /home/larry}. El formato de la orden {\tt cp} es realmente
\begin{tscreen}
cp \cparam{ficheros}   \cparam{destino}
\end{tscreen}
donde \textsl{ficheros} lista los nombres de fichero a copiar, y \textsl{destino} 
es el fichero o directorio destino.
La orden {\tt mv} tiene una sintaxis idéntica.

Si está copiando o moviendo más de un fichero, el \textsl{destino} tiene
que ser un directorio. Sólo puede copiar o mover un único fichero a otro fichero.

\index{shells!caracteres comodín para|)}
\index{caracteres comodín!en nombres de fichero|)}
\index{nombres de fichero!caracteres comodín en|)}
