%
% I stole this from Olaf Kirch's Network Adiminstrator's Guide
% and modified it a bit for my own use.
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Legal notice                                                  %
% Put in an fbox, adjusted somewhere near the bottom of the page%
% If anybody knows how to do this more elegantly, please let me %
% know.                                                         %
% Also, a text that claims copyright for several authors might  %
% be better, too.                                               %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% The following copyright message is from Michael K. Johnson's  %
% Copyright Template. Thank you, Michael!                       %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newpage
\thispagestyle{empty}
% \vspace*{0.2\textheight}
\fbox{
 \small
 \begin{minipage}{0.9\textwidth}
  {\Large\bf Notificaciones legales}

  \medskip\noindent
  UNIX es marca registrada de Univel.\\
  Linux es marca registrada de Linus Torvalds, y no tiene ninguna
  relación con UNIX\tm\ o Univel.\\
  \vspace*{\fill}
  
  \noindent
  Copyright \copyright \ 1996,1997,1998 \ David A Rusling\\
  3 Foxglove Close, Wokingham, Berkshire RG41 3NF, UK\\
  {\tt david.rusling@digital.com}
  
  \vspace{.2in}\noindent
  \quotedbooktitle{} Puede reproducirse y distribuirse en un todo o en
  parte, siempre que se cumplan las siguientes condiciones:

  \begin{enumerate}
  \setcounter{enumi}{-1}
  \item La declaración de "copyright" precedente y esta declaración de
    permiso se deben preservar completas en todas las copias totales o
    parciales.
    
  \item Cualquier traducción o trabajo derivado de \quotedbooktitle{}
    debe ser aprobada por escrito por el autor antes de su
    distribución.
  
  \item Si Ud.\ distribuye \quotedbooktitle{} en parte, deberá incluir
    instrucciones para obtener la versión completa, y deberá proveer
    un medio para obtener la versión completa.
  
  \item Puede reproducirse a modo de ilustración para revisiones o
    {\bf citas} en otros trabajos, sin necesidad de esta declaración
    de permiso, siempre que se dé una cita apropiada.
  
  \item Si Ud.\ imprime y distribuye \quotedbooktitle{}, Ud.\ no podrá
    referirse a él como la "<Versión oficial impresa">.
    
  \item La Licencia pública general GNU ("<GNU General Public
    License">) que se cita más abajo, puede reproducirse bajo las
    condiciones que le son propias.
  
%  \item Several sections of this document are held under separate
%        copyright.  When these sections are covered by a different copyright,
%        the separate copyright is noted.  {\bf If you distribute \quotedbooktitle{} in
%        part, and that part is, in whole, covered under a separate, noted
%        copyright, the conditions of that copyright apply.}
  \end{enumerate}
  
  Hay excepciones a las reglas previamente mencionadas que pueden
  autorizarse con propósitos académicos: escriba a David Rusling a la
  dirección postal anterior, o envíe correo electrónico a {\tt
    david.rusling@digital.com}, y consulte.  Estas restricciones están
  para protegernos a nosotros como los autores, y no para restringir a
  los educadores y alumnos.

  \vspace{.2in}\noindent Todo el código fuente en \quotedbooktitle{}
  está cubierto por la "<Licencia pública general GNU">.  Si desea una
  copia de la "<GPL">, vea en el apéndice~\ref{gnu-license}.

  El autor no es responsable judicialmente por ningún daño, directo o
  indirecto, que resulte de la información provista en este
  documento. 
 \end{minipage}
}
