<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1" ?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook V4.1.2//EN"
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.1.2/docbookx.dtd">

<article>

<articleinfo>

<title>Ratones de 3 botones: Mini-Como </title>

<author>
<firstname>Geoff Short, <ulink
url="mailto:grs100@york.ac.uk"
>grs100@york.ac.uk</ulink
>

Traducido por Iñaki Martínez Díez, <ulink
url="mailto:imd@redestb.es"
>imd@redestb.es</ulink
></firstname>
</author>

<pubdate>v1.06 2 de Julio de 1996</pubdate>

<abstract>

<para>
Cómo configurar adecuadamente un ratón para que funcionen los tres botones
</para>

</abstract>

</articleinfo>

<sect1>
<title>Renuncia de responsabilidad</title>

<para>
El siguiente documento es ofrecido en buena fe así como contiene 
procedimientos y programación segura únicamente. Ninguna responsabilidad 
será aceptada
por el autor por cualquier pérdida o daño causado en cualquier modo a
cualquier persona o equipo, como consecuencia directa o indirecta del
seguimiento de estas instrucciones.
</para>

</sect1>

<sect1>
<title>Introducción </title>

<para>
Podrás encontrar la versión más reciente de este documento en 
<literal remap="tt"><ulink
url="http://kipper.york.ac.uk/mouse.html"
>http://kipper.york.ac.uk/mouse.html</ulink
></literal>
</para>

<para>
La mayoría de aplicaciones X están escritas asumiendo que el usuario
estará trabajando con un ratón de 3 botones. Los ratones serie son usados
comúnmente en ordenadores, siendo baratos de comprar. Muchos de estos ratones
tienen 3 botones y afirman usar el protocolo Microsoft, lo cual significa en
teoría que son ideales para la configuración de X Window.
</para>

<para>
La mayoría de los ratones de protocolo doble trabajarán en 2 modos:
</para>

<para>

<itemizedlist>
<listitem>

<para>
Modo Microsoft de 3 botones.
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Modo MouseSystems de 3 botones.
</para>
</listitem>

</itemizedlist>

</para>

<para>
Este documento conduce a través de los diferentes pasos necesarios para
configurar el ratón en estos dos modos, especialmente los pasos
necesarios para usar el modo 3 botones, que es más útil.
</para>

</sect1>

<sect1>
<title>Puertos Serie. </title>

<para>
La primera cosa a realizar es asegurarse de que el software puede encontrar
el ratón. Determinar a qué puerto serie esta conectado el ratón 
--normalmente estará en  <literal remap="tt">/dev/ttyS0</literal> (COM1) o <literal remap="tt">/dev/ttyS1</literal> (COM2).--
(<literal remap="tt">ttyS0</literal> es normalmente la clavija de 9 patillas (pins), <literal remap="tt">ttyS1</literal> la 
de 25 patillas, pero por supuesto no es en absoluto obligatorio). Hacer un nuevo
enlace <literal remap="tt">/dev/mouse</literal> apuntando al puerto del ratón. Por ejemplo: 
para COM1:
</para>

<para>

<screen>
ln -s /dev/ttyS0 /dev/mouse
</screen>

</para>

</sect1>

<sect1 id="switched">
<title>Ratones con interruptor. </title>

<para>
Algunos ratones, los más baratos casi nunca, tienen un interruptor con la
leyenda <emphasis remap="it">``3/2''</emphasis>. Algunas veces puede ser <emphasis remap="it">``PC/MS''</emphasis>. 
</para>

<para>
El interruptor <emphasis remap="it">``PC/MS''</emphasis> es un poco más complicado. Posiblemente haya
notado que la posición <emphasis remap="it">``MS''</emphasis> es para protocolo Microsoft, y el <emphasis remap="it">``PC''</emphasis>
para <emphasis remap="it">MouseSystems</emphasis>. Puede que haya visto descrita la posición <emphasis remap="it">``PC''</emphasis>
como <emphasis remap="it">ps/2</emphasis>, no obstante, funcionará como <emphasis remap="it">MouseSystems</emphasis> también.
Si posee un ratón de este tipo, puede colocar el interruptor en la posición
<emphasis remap="it">``3''</emphasis> o <emphasis remap="it">``PC''</emphasis>, configurarlo como <emphasis remap="it">MouseSystems</emphasis> en sus XConfigs
(ver más adelante) y el ratón debería funcionar perfectamente en modo 3 botones.
</para>

</sect1>

<sect1>
<title>Ratones Normales</title>

<para>
Si no se tiene ningún interruptor, y no hay instrucciones, entonces se
requiere un poco de experiencia. La primera cosa a intentar es asumir que el
fabricante del ratón esta diciendo la verdad, y que el ratón es
completamente Microsoft. Configure el fichero <literal remap="tt">XF86config</literal> para que espere 
encontrar un ratón Microsoft (ver más adelante) y darle una oportunidad.
</para>

<para>
Si el ratón no funcionó en absoluto, entonces no es un ratón Microsoft o
hay algún otro problema. Pruebe con los otros protocolos en las
configuraciones, la página de ayuda para el fichero de configuración es el
mejor lugar para empezar a buscar. Mire también en la sección 
<xref linkend="problemas"/> más adelante.
</para>

<para>
Probablemente lo que ocurra es que al ejecutar X, el ratón funcionará bien
pero sólo los botones de los extremos hagan algo. Se puede, por supuesto,
aceptar esto, y emular el tercer botón (pulsando ambos botones al mismo
tiempo para simular el central) como se haría con un ratón de dos botones.
Para hacer esto, cambiar el fichero de configuración como se muestra en la
sección <xref linkend="configs"/> más adelante. Esto puede ser debido a que se compró un
ratón de 3 botones por ninguna razón especialmente, cosa que seguro no volverá
a hacer. Por lo que a partir de ahora será necesario tener más en cuenta el 
hardware.
</para>

</sect1>

<sect1>
<title>Cambiando a modo 3 botones.</title>

<para>
Incluso los ratones baratos pueden funcionar con el protocolo Mouse
Systems, con los tres botones funcionando. El truco es conseguir que el
ratón <emphasis remap="it">piense</emphasis> que es un Mouse Systems, algo que raramente verá en el manual.
</para>

<para>
Antes de encender el ordenador, mantener pulsado el botón izquierdo 
(manteniéndolo pulsado hasta que haya arrancado el ordenador, para estar 
seguro).
</para>

<para>
Cuando llega corriente por primera vez al ratón, si el botón derecho está
pulsado, se cambia a modo Mouse Systems. Un hecho simple, pero no siempre
publicado. Tenga en cuenta que un reset en caliente puede no cortar la corriente
al ratón, y por lo tanto puede no funcionar. Hay otras muchas formas de
cambiar de modo, que podrán o no funcionar con un ratón en particular.
Alguna de ellas son menos drásticas que rearrancar el ordenador, menos una, ¡que
es peor!.
</para>

<para>
Si el ordenador <emphasis remap="it">get-at-able</emphasis>, se puede desenchufar el ratón y volverlo a
enchufar con el botón izquierdo pulsado, aunque yo por supuesto no recomiendo
esto ya que no todos los ordenadores permiten enchufar cosas cuando están en
marcha (con corriente).
</para>

<para>
Se puede resetear el ratón tecleando 
</para>

<para>

<screen>
echo "*n" &#62; /dev/mouse
</screen>

</para>

<para>
que debería tener el mismo efecto que desenchufarlo. Mantener el botón 
izquierdo pulsado para pasar al modo Mouse Systems, no para el modo Microsoft.
Se puede poner esto en cualquier script que se use para iniciar X.
</para>

<para>
Bob Nichols, <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:rnichols@interaccess.com"
>rnichols@interaccess.com</ulink
></literal> ha escrito un pequeño programa en C para hacer 
lo mismo, que puede que funcione si <literal remap="tt">echo "*n"</literal> no lo hace. Puede 
encontrar una copia del código fuente en <literal remap="tt"><ulink
url="http://kipper.york.ac.uk/src/fix-mouse.c"
>http://kipper.york.ac.uk/src/fix-mouse.c</ulink
></literal>
</para>

<para>
Alguien han comunicado que la línea ``<literal remap="tt">ClearDTR</literal>'' en el <literal remap="tt">XF86Config</literal> es 
suficiente para cambiar sus ratones al modo Mouse Systems.
</para>

<para>
Si es lo suficientemente valiente, abra el ratón (recuerde que esto invalidará
su garantía) y eche un vistazo a su interior. En algunos casos, puede que el 
ratón tenga un interruptor interior, por alguna extraña razón conocida sólo por
el fabricante. Es más probable, en ratones baratos, que haya un <emphasis remap="it">jumper</emphasis> que
pueda cambiar. El interruptor o <emphasis remap="it">jumper</emphasis>
<footnote>

<para>
N. del T. Puente de latón 
o cable empleado para conmutar circuitos, típicos en placas base y tarjetas de 
expansión hardware.
</para>

</footnote>
 pueden tener el mismo efecto que que el conmutar
entre <emphasis remap="it">``MS/PC''</emphasis> como se describe en la sección <xref linkend="switched"/> anterior.
</para>

<para>
Puede que se encuentre también con que el circuito de la placa está diseñado 
para conmutar entre los modos 2 y 3 botones, pero que no ha sido implementado.
Tendrá el siguiente aspecto:
</para>

<para>

<screen>
         -----------
        | o | o | o |  SW1
         -----------
          1   2   3
</screen>

</para>

<para>
Intente unir las patillas (pins) 1-2 o 2-3, y vea si cambia el
comportamiento del ratón. Si lo hace, se puede colocar un pequeño
interruptor, o puede soldar los contactos para una solución rápida y
permanente. 
</para>

<para>
Es posible que necesite mantener presionado el botón izquierdo cuando arranque
XWindow. Algunos sistemas pueden enviar algún tipo de señal al ratón cuando
arranca X, tenga esto en cuenta también.
</para>

<para>
Así que ahí está, la elección es suya. Aguantar los dos botones Microsoft que 
vienen por defecto, o intentar averiguar cómo cambiar el modo y configurar
las X para aprovechar esto.
</para>

</sect1>

<sect1>
<title>Uso de <literal remap="tt">gpm</literal> para intercambiar los modos del ratón.</title>

<para>
<literal remap="tt">gpm</literal> es el programa que le permite usar el ratón en modo consola
<footnote>

<para>
Modo texto o comando.
</para>

</footnote>
. Normalmente está incluido en todas las 
distribuciones, y puede ser iniciado desde la línea de comandos o en el fichero
de arranque <literal remap="tt">/etc/rc.d/rc.local</literal>. <literal remap="tt">gpm</literal> es la causa de muchos de los
problemas que sufren la gente que usa ratones de bus, ya que bloquea el ratón e
impide a las X usarlo. Aquellos de nosotros que usamos ratones serie no tenemos
este problema.
</para>

<para>
Los dos modos principales para ratones serie bajo <literal remap="tt">gpm</literal> son:
</para>

<para>

<itemizedlist>
<listitem>

<para>
<literal remap="tt">gpm -t ms</literal> para modo Microsoft;
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
<literal remap="tt">gpm -t msc</literal> para modo MouseSystems.
</para>
</listitem>

</itemizedlist>

</para>

<para>
Puede emplear <literal remap="tt">gpm</literal> para que interrogue al ratón por usted, y le diga
qué protocolo está usando actualmente:
</para>

<para>

<screen>
 gpm -t help
</screen>

</para>

<para>
No obstante, <literal remap="tt">gpm</literal> es a veces capaz de reconocer los tres botones del ratón
incluso bajo modo Microsoft. Y las últimas versiones (Versión 1.0 y posteriores
(?)) pueden incluso hacer esta información accesible para otros programas. Para
que esto tenga lugar, ha de ejecutar <literal remap="tt">gpm</literal> con la opción <literal remap="tt">-R</literal>, así:
</para>

<para>

<screen>
gpm -R -t ms
</screen>

</para>

<para>
Esto hará que <literal remap="tt">gpm</literal> exporte los datos del ratón a un dispositivo nuevo, 
llamado <literal remap="tt">/dev/gpmdata</literal>, que será como un ratón para cualquier otro 
programa. Tenga en cuenta que este dispositivo SIEMPRE emplea el protocolo
MouseSystems. Podrá entonces configurar su <literal remap="tt">XF86Config</literal> para hacer uso
de éste en lugar de <literal remap="tt">/dev/mouse</literal> como se muestra a continuación,
pero por supuesto habrá de asegurarse de estar ejecutando <literal remap="tt">gpm</literal> siempre antes
de arrancar X Window. Algunas personas han informado que alguno de los eventos
asociados al botón central no son interpretados correctamente cuando se usa esta técnica, esto puede ser debido a una configuración de ratón aislada.
</para>

</sect1>

<sect1 id="configs">
<title>Ficheros de ejemplo <literal remap="tt">XF86Config</literal> y <literal remap="tt">Xconfig</literal>.</title>

<para>
La localización de los ficheros de configuración de X depende en la versión
y distribución que se tiene en particular. Será probablemente 
<literal remap="tt">/etc/Xconfig</literal>, <literal remap="tt">/etc/XF86Config</literal> o 
<literal remap="tt">/usr/X11/lib/X11/XF86Config</literal>. 
Cuando arranque X se podrá ver cual de ellos es --se debería mostrar en pantalla
antes de que se muestren todas las opciones--.
La sintaxis entre los ficheros <literal remap="tt">XF86Config</literal> y <literal remap="tt">Xconfig</literal> es ligeramente 
diferente, por lo que se proporcionan ambas:
</para>

<sect2>
<title>Ratón serie Microsoft </title>

<para>

<itemizedlist>
<listitem>

<para>
<literal remap="tt">XF86config:</literal>

<screen>
Section "Pointer"
    Protocol "microsoft"
    Device "/dev/mouse"
EndSection
</screen>


</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
<literal remap="tt">Xconfig:</literal>

<screen>
#
# Definicion del Raton y parametros relacionados
#
Microsoft      "/dev/mouse"
</screen>


</para>
</listitem>

</itemizedlist>

</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Ratón serie Microsoft con emulación 3 botones:</title>

<para>

<itemizedlist>
<listitem>

<para>
<literal remap="tt">XF86config</literal>:

<screen>
Section "Pointer"
    Protocol "microsoft"
    Device "/dev/mouse"
    Emulate3Buttons
EndSection
</screen>


</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
<literal remap="tt">Xconfig</literal>:

<screen>
#
# Definicion del Raton y parametros relacionados
#
Microsoft      "/dev/mouse"
Emulate3Buttons
</screen>


</para>
</listitem>

</itemizedlist>

</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Ratón de 3 botones <emphasis remap="it">MouseSystems</emphasis></title>

<para>

<itemizedlist>
<listitem>

<para>
<literal remap="tt">XF86config</literal>:

<screen>
Section "Pointer"

    Protocol "mousesystems"
    Device "/dev/mouse"

#    ClearDTR           # Estas 2 lineas probablemente no sean necesarias
#    ClearRTS           # intentar primero sin ellas y luego con solo DTR

EndSection
</screen>


</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
<literal remap="tt">Xconfig</literal>:

<screen>
#
# Definicion del Raton y parametros relacionados
#

MouseSystems    "/dev/mouse"

#    ClearDTR           # Estas 2 lineas probablemente no sean necesarias
#    ClearRTS           # intentar primero sin ellas y luego con solo DTR
</screen>


</para>
</listitem>

</itemizedlist>

</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Ratón serie Microsoft con <literal remap="tt">gpm -R</literal></title>

<para>

<itemizedlist>
<listitem>

<para>
<literal remap="tt">XF86Config</literal>:

<screen>
Section "Pointer"
      Protocol "MouseSystems"
      Device "/dev/gpmdata"
EndSection
</screen>


</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
<literal remap="tt">Xconfig</literal>:

<screen>
#
# Definicion del raton y parametros relacionados
#
MouseSystems      "/dev/gpmdata"
</screen>

</para>
</listitem>

</itemizedlist>

</para>

</sect2>

</sect1>

<sect1 id="problemas">
<title>Instalaciones y problemas en general. </title>

<para>
Si se tienen problemas con el ratón en X o en consola, comprobar si se
está ejecutando <literal remap="tt">getty</literal> en la línea serie, o cualquier otra cosa como puede
ser un módem. Compruebe que no existen conflictos de <emphasis remap="it">IRQ</emphasis>.
</para>

<para>
Los problemas con dispositivos serie pueden ser debidos a que el puerto
serie no sea inicializado correctamente al arrancar. Esto se lleva a cabo
con el comando <literal remap="tt">setserial</literal>, ejecutado desde el script de arranque 
<literal remap="tt">/etc/rc.d/rc.serial</literal>. Compruebe la página <literal remap="tt">man</literal> y el 
<emphasis remap="it">Serial-HOWTO</emphasis> para más detalles. Puede valer la pena experimentar un
poco con los tipos, por ejemplo pruebe <literal remap="tt">setserial /dev/mouse uart 16550</literal>
ó 16550a independientemente del tipo de puerto que posea, etc...
</para>

<para>

<itemizedlist>
<listitem>

<para>
<emphasis remap="bf">Los ratones Logitech</emphasis> puede que requieran activar la línea <literal remap="tt">ChordMiddle</literal>
para que el botón central funcione. Esta línea reemplaza a 
<literal remap="tt">Emulate3Buttons</literal> o va tras la línea <literal remap="tt">/dev/mouse</literal> en el fichero de
configuración. Puede necesitar posiblemente las líneas <literal remap="tt">ClearDTR</literal> y
<literal remap="tt">ClearRTS</literal> en su <literal remap="tt">Xconfig</literal>.

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
<emphasis remap="bf">Intercambio de botones:</emphasis> usar el comando <literal remap="tt">xmodmap</literal> para cambiar
qué botón físico registra cada pulsación del ratón. Ejemplo:


<screen>
xmodmap -e "pointer = 3 2 1"
</screen>


intercambiará los botones para ser usados con la izquierda. Si sólo tiene dos
botones, sólo hay que poner los botones 1 y 2.

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
<emphasis remap="bf">Aceleración:</emphasis> usar el comando <literal remap="tt">xset m</literal> para cambiar la 
configuración del ratón. Ejemplo:


<screen>
xset m 2
</screen>


Establecerá la aceleración a 2. Mirar la página del manual para más detalles.

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
<emphasis remap="bf">Desplazamiento del cursor:</emphasis> Si la acción de pinchar con el ratón 
parece tener lugar a la izquierda o derecha de donde está el cursor realmente,
puede ser que su pantalla no esté alineada. Esto es un problema del controlador
S3, que puede ser que corrija empleando <literal remap="tt">xvidtune</literal>. Pruebe con
<literal remap="tt">Invert_VCLK/InvertVCLK</literal>, o <literal remap="tt">EarlySC</literal>. Esta información proviene de
Bill Lavender <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:lavender@MCS.COM"
>lavender@MCS.COM</ulink
></literal> y
Simon Hargrave. En <literal remap="tt">XF86Config</literal>, deberá aparecer como:


<screen>
Subsection "Display"
      Modes       "1024x768" "800x600" "640x480" "1280x1024"
      Invert_VCLK "*" 1
</screen>


</para>
</listitem>

</itemizedlist>

</para>

</sect1>

<sect1>
<title>Modelos testeados.</title>

<para>
Hay un montón de ratones diferentes ahí fuera, y yo honestamente no puedo
decir que que se compre tal o cual ratón. Lo que puedo hacer es dar una
lista de lo que esos ratones hacen, basado en experiencias y lo aquí
expuesto. Incluso con esta información se debería ser un poco cauteloso 
--nosotros tenemos dos ratones idénticos en la oficina en dos ordenadores,
algunas cosas funcionan en uno y no en el otro--. Las adiciones 
a esta lista serán bienvenidas.
</para>

<para>

<itemizedlist>
<listitem>

<para>
Ratón <emphasis remap="it">WiN</emphasis>, como tal es vendido por Office World a 8 libras.
Ratón estandard con modo dual Microsoft/MouseSystems.
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
<emphasis remap="it">Agiler</emphasis>, estandard con modo dual Microsoft/MouseSystems. No soldable.
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
<emphasis remap="it">Sicos</emphasis>, va bien, necesita <literal remap="tt">ClearDTR</literal> y <literal remap="tt">ClearRTS</literal> en la 
configuración. 
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
<emphasis remap="it">Index</emphasis> vende un ratón por 10 libras. No funciona en modo 3 botones,
pero tiene unas instrucciones muy bonitas :-)
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
<emphasis remap="it">Artec</emphasis>, ratón típico de doble protocolo, necesita <literal remap="tt">ClearDTR</literal>
en la configuración, NO <literal remap="tt">ClearRTS</literal>.
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
<emphasis remap="it">DynaPoint</emphasis>, ratón serie de 3 botones. ratón típico de doble protocolo,
necesita <literal remap="tt">ClearDTR</literal> Y <literal remap="tt">ClearRTS</literal>.
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
<emphasis remap="it">Genius</emphasis>, ratón de 3 botones. Steven Aizic está trabajando en este 
por mí.
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
<emphasis remap="it">Truemouse</emphasis>, ``made in Taiwan''; funciona bien, pero necesita 
<literal remap="tt">ClearDTR</literal> en la configuración. (De Tim MacEachern)
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
<emphasis remap="it">Champ</emphasis>: necesita conmutar a modo PC, lo cual activa el protocolo
MouseSystems. 
 (De <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:tnugent@gucis.cit.gu.edu.au"
>tnugent@gucis.cit.gu.edu.au</ulink
></literal>)
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
<emphasis remap="it">MicroSpeed</emphasis>: Ratón típico de dos botones.
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
<emphasis remap="it">Venus</emphasis>:Ratón conmutable, funciona  bien como MouseSystems en la 
posición 3 botones.
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Ratón <emphasis remap="it">Manhattan</emphasis>: conmutador para  modos ``MS AM'' / ``PC AT'', 
MS funciona bien con el método <literal remap="tt">gpm -R</literal>. (De <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:komanec@umel.fee.vutbr.cz"
>komanec@umel.fee.vutbr.cz</ulink
></literal>)
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
<emphasis remap="it">Inland</emphasis>. Conmutador para modos ``PC/MS'', funciona bien. 
 
(De <literal remap="tt"><ulink
url="http://ptsg.eecs.berkeley.edu/&#732;venkates"
>http://ptsg.eecs.berkeley.edu/&#732;venkates</ulink
></literal>).

</para>
</listitem>

</itemizedlist>

</para>

</sect1>

<sect1>
<title>La cola del ratón.</title>

<para>
Se pueden encontrar detalles más completos en los ficheros <literal remap="tt">Xconfig</literal> y 
<literal remap="tt">XF86Config</literal> en las páginas relevantes, y en la documentación sobre la
instalación de X Window tales como el <emphasis remap="it">XFree86-COMO</emphasis>
<footnote>

<para>
Disponible en 
castellano. Ver sección <xref linkend="Grupos"/> para más detalles.
</para>

</footnote>
.
Mucha de la información
para este documento ha sido extraída de los varios grupos de noticias
(<emphasis remap="it">newsgroups</emphasis>) de Linux. Siento no haber mantenido un registro de todos
quienes han contribuido indirectamente en este fichero, muchas gracias a todos
ellos.
</para>

<para>
Resumiendo:
</para>

<para>

<itemizedlist>
<listitem>

<para>
Incluso los ratones de 3 botones Microsoft <emphasis>baratos</emphasis> pueden
hacerse funcionar.
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Configurar el fichero de configuración X para que espere un ratón Mouse
Systems.
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Mantener pulsado el botón izquierdo al arrancar para cambiar el ratón al
modo MouseSystems.
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Puede que sea necesario mantener pulsado el botón izquierdo cuando se
arranca X.
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Los ratones son más inteligentes de lo que se piensa.
</para>
</listitem>

</itemizedlist>

</para>

</sect1>

<sect1 id="Grupos">
<title>Anexo: El INSFLUG </title>

<para>
El <emphasis>INSFLUG</emphasis> forma parte del grupo internacional 
<emphasis remap="it">Linux Documentation Project</emphasis>, 
encargándose de las traducciones al castellano de los Howtos (Comos),
así como la producción de documentos originales en aquellos casos
en los que no existe análogo en inglés.
</para>

<para>
En el <emphasis remap="bf">INSFLUG</emphasis> se orienta preferentemente a la traducción de documentos
breves, como los <emphasis>COMOs</emphasis> y <emphasis>PUFs</emphasis> (<emphasis remap="bf">P</emphasis>reguntas de
<emphasis remap="bf">U</emphasis>so <emphasis remap="bf">F</emphasis>recuente, las <emphasis remap="it">FAQs</emphasis>. <literal remap="tt">:)</literal> ), etc.
</para>

<para>
Diríjase a la sede del INSFLUG para más información al respecto.
</para>

<para>
En la sede del INSFLUG encontrará siempre las <emphasis remap="bf">últimas</emphasis> versiones 
de las traducciones:  <literal remap="tt"><ulink
url="http://www.insflug.org"
>www.insflug.org</ulink
></literal>. Asegúrese de comprobar cuál es la última versión 
disponible en el Insflug antes de bajar un documento de un servidor réplica.
</para>

<para>
Se proporciona también una lista de los servidores
réplica (<emphasis remap="it">mirror</emphasis>) del Insflug más cercanos a Vd.,  
e información relativa a otros recursos en castellano.
</para>

<para>
Francisco José Montilla, <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:pacopepe@insflug.org"
>pacopepe@insflug.org</ulink
></literal>.
</para>

</sect1>

</article>
