<?xml version="1.0" ?>
<!-- <!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.1.2//EN"
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.1.2/docbookx.dtd"> -->

<chapter id="chap-fases-migracion">
<title>Descripción técnica de las fases de migración</title>
<sect1>
<title>Introducción</title>
<para>
Las descripciones técnicas hacen una aproximación más técnica a los distintos productos, soluciones y servicios descritos en el capítulo 2 en los sistemas de TI en cuestión:
</para>
<para>
Se trataron los siguientes aspectos:
</para>
<itemizedlist>
<listitem>
<para>Servicios de infraestructura</para>
	<itemizedlist>
	<listitem>
	<para>Servicios de ficheros</para>
	</listitem>
	<listitem>
	<para>Servicios de impresión</para>
	</listitem>
	<listitem>
	<para>Servicios de autenticación</para>
	</listitem>
	<listitem>
	<para>Servicios de red</para>
	</listitem>
	</itemizedlist>
</listitem>
<listitem>	
<para>Componentes middleware y de integración</para>
	<itemizedlist>
	<listitem>
	<para>Servicios de Directorio</para>
	</listitem>
	<listitem>
	<para>Modelo de componentes de objetos</para>
	</listitem>
	<listitem>
	<para>Plataformas para sistemas distribuidos y servicios web</para>
	</listitem>
	<listitem>
	<para>XML</para>
	</listitem>
	</itemizedlist>
</listitem>
<listitem>
<para>Servicios en Servidores</para>
	<itemizedlist>
	<listitem>
	<para>Groupware y mensajería</para>
	</listitem>
	<listitem>
	<para>Servidores de bases de datos</para>
	</listitem>
	<listitem>
	<para>Servidores Web</para>
	</listitem>
	<listitem>
	<para>Servicios especiales</para>
	</listitem>
	</itemizedlist>
</listitem>
<listitem>
<para>
Componentes middleware y de integración
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Servicios en Servidores
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Aplicaciones de escritorio, incluyendo el paquete Office
</para>
</listitem>
</itemizedlist>
<para>
Las descripciones se centran en la posibilidad técnica de migrar productos individuales de Microsoft  a soluciones OSS o COLS adecuadas. Se analizarán en detalle los siguientes aspectos  para los componentes individuales de este escenario partiendo del  escenario de sistemas IT establecido por Windows, descrito en el capítulo 2.1:
</para>
<itemizedlist>
<listitem>
<para>
¿Cual es la situación inicial?
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
¿Qué funciones importantes están disponibles?
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
¿Qué interfaces existen y/o a cual hay que dar servicio?
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
¿Cuáles son las características especiales durante la operación?
</para>
</listitem>
</itemizedlist>
<itemizedlist>
<listitem>
<para>
¿Qué alternativas están disponibles en OSS o, si aplica, en soluciones COLS?
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
¿Cuáles son las diferencias funcionales?
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
¿Se cumplen los requerimientos críticos?
</para>
</listitem>
</itemizedlist>
<itemizedlist>
<listitem>
<para>
¿ Qué debe tenerse en cuenta a la hora de migrar?, ¿donde están los problemas?, ¿como pueden resolverse?
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
¿Existen múltiples alternativas?, ¿para quien y/o con que propósito pueden utilizarse dichas alternativas?
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
¿Cómo pueden dichas alternativas integrarse en mundos completamente heterogéneos? Si es necesario, ¿Como interaccionan entre ellas? (Especialmente con Microsoft, compatibilidad e interoperabilidad)
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
¿Cuales son las repercusiones de la integración potencial en un futuro con la linea  de productos de Microsoft?
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
¿Que potenciales existen si el uso de la linea de productos de Microsoft continúa?
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
¿Que funcionalidades adicionales están disponibles?
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
¿Donde residen los mayores cambios?
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
¿Cubren dichas innovaciones y posibles modificaciones los requerimientos críticos?
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
¿Que debe tenerse en cuenta debido a la independencia de los sistemas?
</para>
</listitem>
</itemizedlist>
<para>
La descripciones normalmente finalizan con una breve evaluación. Si existen múltiples alternativas, son soluciones comparables e igualmente comentadas, si existe la posibilidad de llevarse a cabo.
</para>
</sect1>

<sect1>
<title>Sistema de ficheros</title>
<sect2>
<title>Perspectiva general</title>
<para>
El resultado de las descripciones detalladas de los servicios que se cubren pueden ser resumidas como sigue:
</para>
<para>
En el caso de la sustitución directa de un servidor Windows NT como sistema de almacenamiento de ficheros, manteniendo fijos los clientes Windows, Samba es el sistema idóneo dentro de la comunidad de código abierto. Samba se comporta como si de un servidor Windows NT se tratase, desde el punto de vista de los clientes Windows. Samba esta en continua actualización y soporte, no solo por la comunidad sino que también esta creciendo entre proveedores de servicios IT.
</para>
<para>
Dependiendo de la envergadura de la migración Linux desde el punto de vista del cliente, NFS y AFS también son alternativas muy interesantes. NFS y AFS están ampliamente extendidos entre redes UNIX, pero debe instalarse software adicional en los clientes para poder integrar clientes Windows. Un cliente NFS se incluye, por ejemplo, en los Servicios de Microsoft Windows para UNIX (SFU 3.0).
El cliente AFS está disponible libre de cargos y con su código fuente en OpenAFS.org. El uso de NFS y AFS en un entorno de clientes Windows siempre requiere un gran cambio en cuanto a conceptos en comparación con Windows NT.
</para>
<para>
El concepto de seguridad de Kerberos, que también oculta el directorio activo de Windows 2000, juega un papel importante que viene a modernizar la infraestructura IT dentro de un proyecto de migración. La posibilidad de ver OpenAFS como alternativa a Windows2000 como servidor de ficheros debería ser evaluada con más detalle si el cliente final sigue utilizando la linea de productos de Windows.
</para>
<para>
Los sistemas de ficheros más apropiados para el almacenamiento físico de datos en sistemas de discos de servidores reales son , por ejemplo, XFS y EXT3. Ambos sistemas soportan “journaling”, “quotas” y la asignación de privilegios de acceso a nivel de fichero y de directorio. Tanto XFS como EXT3 soportan atributos extendidos de ficheros como abd POSIX-ACL's para garantizar los derechos. Cuando se “mapea/traduce” de Windows-ACL a POSIX-ACL debe tenerse cuidado, puesto que la fina granularidad con la que los privilegios pueden ser definidas bajo Windows, se pierden. Como análisis final, las repercusiones que ambas restricciones tienen en dicho caso o si son aceptables, deben ser analizadas profundamente.
</para>
</sect2>
<sect2>
<title>Windows NT 4</title>
<sect3>
<title>Requisitos funcionales</title>
<para>La funcionalidad general de un sistema basado en red consiste en los siguientes puntos:</para>
	<itemizedlist>
	<listitem>
	<para>Recibir (escribir) y entregar (leer) ficheros.
	</para>
	</listitem>
	<listitem>
	<para>Crear  y presentar una estructura de directorios.
	</para>
	</listitem>
	<listitem>
	<para>Administrar y presentar “meta-datos” para directorios y ficheros.
	</para>
	</listitem>
	<listitem>
	<para>Implementar los privilegios de acceso y restricciones en ficheros y directorios.
	</para>
	</listitem>
	<listitem>
	<para>Deshabilitar accesos a ficheros en el caso de que se produzca un conflicto.
	</para>
	</listitem>
	</itemizedlist>
	<para>
	En la mayoría de los entornos, los servicios de ficheros de Windows Nt se utilizan para los siguientes propósitos:
	</para>
	<itemizedlist>
	<listitem>
	<para>
	Almacenamiento de ficheros específicos de cada usuario (directorios /home)
	</para>
	</listitem>
	<listitem>
	<para>
	Almacenamiento de los perfiles basados en servidores si se requiere soporte optimizado para usuarios que interactúan con distintas máquinas.
	</para>
	</listitem>
	<listitem>
	<para>
	Almacenamiento de ficheros de grupos, específicos de usuarios (carpetas de grupo) que serán utilizadas únicamente por un conjunto determinado de usuarios (por departamentos, por ejemplo).
	</para>
	</listitem>
	<listitem>
	<para>
	Almacenamiento de bases de datos basadas en ficheros que serán utilizados por distintos usuarios al mismo tiempo (como la base de datos de MS Access pero con “frontent” separado).
	</para>
	</listitem>
	<listitem>
	<para>
	Almacenamiento de programas (ficheros .exe, ficheros .dll, etc de aplicaciones) para evitar la necesidad de almacenar dichos ficheros localmente en la máquina cliente.
	</para>
	</listitem>
	<listitem>
	<para>
	Almacenamiento de sistemas de bases de datos que permiten el almacenamiento de datos del usuario en otro servidor bajo una ruta “UNC”.
	</para>
	</listitem>
	</itemizedlist>
<para>
En la práctica, los usos aquí descritos normalmente varían mucho en cuanto a detalles según requisitos, que serán resaltados en las secciones que siguen.
</para>
</sect3>
<sect3>
<title>El sistema de ficheros NTFS4</title>
<para>
El sistema de ficheros NTFS4 es la base del almacenamiento y manejo de ficheros bajo Windows NT4.
</para>
<sect4>
<title>Propiedades</title>
<para>
Las propiedades de NTFS4 incluyen, por ejemplo, lo siguiente:
</para>
<para>
La carpeta de cada fichero tiene asignado lo que se denomina una lista de control de acceso (ACL, Access Control List), que se almacena en el mismo fichero o carpeta. La ACL contiene lo que se denomina entradas de control de acceso (ACE, Access Control Entries) que contienen el SID del grupo o usuario y la autorización correspondiente.
El acceso es también controlado a través de la ACL y es posible implementar un sistema de control de acceso granular. La ACL debe ser a su vez fragmentada en listas de control de acceso al sistema (SACL, System Access Control List) y en listas de control de acceso discrecional (DACL, Discretional Access Control List): Las DACLs contienen los SID de los grupos y usuarios que están autorizados a acceder a dicho objeto o no. Las SACLs determinan el modo en que el subsistema monitoriza el acceso al objeto.
</para>
<para>
En principio, NTFS4 no soporta herencia: Sólo cuando se crea un fichero nuevo, los privilegios  de la carpeta se copian en la ACL (lista de control de acceso) de dicho fichero. Cuando los privilegios de la carpeta cambian, la herencia de los privilegios  de las ACL que contienen los ficheros de dicha carpeta, debe ser activada explícitamente. Debemos considerar otra característica especial: Un fichero que se almacena en la ruta UNC \\servidor\\freigabe\\ordner\\subordner puede ser leído por un usuario  aunque la carpeta “ordner” prohíba su lectura, siempre que la carpeta “subordner” lo permita.
</para>
<para>
No existe limite en la longitud del nombre de la ruta. Se soportan los nombres de ficheros con más de 256 caracteres. Aparte de nuevas excepciones (como *, \), todos los caracteres del conjunto de caracteres Unicode de 16 bits pueden ser, teóricamente, utilizados. Los nombres cortos corresponden a la convención 8.3. Los genera automáticamente  el sistema operativo cuando se almacene cualquier directorio o fichero. Aunque las mayúsculas y las minúsculas se omitan durante el almacenaje, no se discriminarán durante el proceso de acceso al fichero.
</para>
<para>
Cada carpeta y cada fichero tiene sus atributos almacenados en forma de “flags” (protección de escritura, archivos, sistemas, ocultos y comprimidos) al igual que la fecha en la que se crearon por primera vez, la fecha en la que se hizo el último cambio y la fecha del último acceso. El grado de compresión depende exclusivamente del contenido del fichero.
</para>
<para>
NTFS soporta la tecnología de cadenas múltiples. Su frecuencia de uso es  relativamente baja. Las cadenas múltiples deben ser soportadas por la aplicación en cuestión, y/o deberá ser programada en la misma. Se habilitarán, por ejemplo, en el almacenamiento de recurso Folk de ficheros en Macintosh.
</para>
<para>
Desde el Service Pack 4, NTFS es capaz de manejar “quotas” (limites). La asignación y control de limites de uso en disco (quotas) está basada en la propiedad del propietario y cubren todo el volumen (dispositivo lógico del servidor de ficheros). Debido a restricciones técnicas, el uso de limites de espacio en disco debe ser considerada como una excepción más que como una regla existente en algunos entornos.
</para>
<para>
El tamaño máximo de un fichero en NTFS4 son 2TB (terabytes), al igual que la capacidad del dispositivo lógico. La capacidad máxima del dispositivo lógico cubre 2TB ( teóricamente 16 exabytes). La cantidad real de datos en red depende del tamaño del cluster que se utilice durante el formateo. El numero de ficheros esta limitado a 232-1.
</para>
<para>
NTFS habilita el registro de intentos y accesos satisfactorios. De este modo, es posible, por ejemplo, diagnosticar repetidamente la eliminación indeseada de ficheros .
</para>
<para>
Los volúmenes de datos con formato NTFS son defragmentados continuamente durante las operaciones. La corrección automática (autocorrección) bajo Windows NT 4 no existe. Si se desea activar esta herramienta se deberán contratar los servicios de una tercera empresa
</para>
</sect4>
<sect4>
<title>El sistema de privilegios de NTFS</title>
<para>
Windows reconoce un total de 13 privilegios que pueden ser asignados a un objeto dentro del sistema de ficheros (nos referiremos a directorios y ficheros como objetos, indistintamente) para cada usuario o grupo:
</para>
	<itemizedlist>
	<listitem>
	<para>Navegar por carpeta/ ejecutar un fichero.</para>
	</listitem>
	<listitem>
	<para>Listar carpetas / leer fichero.</para>
	</listitem>
	<listitem>
	<para>Leer atributos.</para>
	</listitem>
	<listitem>
	<para>Leer atributos extendidos.</para>
	</listitem>
	<listitem>
	<para>Crear ficheros / escribir datos.</para>
	</listitem>
	<listitem>
	<para>Crear carpetas / agregar datos.</para>
	</listitem>
	<listitem>
	<para>Escribir atributos.</para>
	</listitem>
	<listitem>
	<para>Escribir atributos extendidos.</para>
	</listitem>
	<listitem>
	<para>Eliminar subcarpetas y ficheros.</para>
	</listitem>
	<listitem>
	<para>Eliminar.</para>
	</listitem>
	<listitem>
	<para>Leer privilegios.</para>
	</listitem>
	<listitem>
	<para>Cambiar privilegios.</para>
	</listitem>
	<listitem>
	<para>Transferir privilegios de propietario.</para>
	</listitem>
	</itemizedlist>
<para>
Los cambios en los privilegios de acceso se realizan a traves de la pestaña de “configuración de seguridad” del diálogo de “propiedades”. Con el fin de encubrir la complejidad de los 13 privilegios del sistema que están estrechamente relacionados, de los usuarios promedio, esta pestaña ofrece la posibilidad de preseleccionar algunos hitos, denominados “privilegios de grupo” como una combinación más apropiada de los privilegios individuales. Existen 5 privilegios de grupo para ficheros y 6 para directorios. Los 13 privilegios individuales se muestran en el dialogo de “Entrada de privilegios” que se accede a traves de los botones “extender/mostrar/editar”.
</para>
<para>
En este contexto, el punto de vista de los privilegios de grupo ofrecidos en la configuración de seguridad es extremadamente problemático porque la presentación puede sugerir fácilmente la falta de algunos privilegios, que de echo, existen. En el caso de acceso completo, por ejemplo, donde el privilegio de escritura de atributos extendidos es el único privilegio que no puede ser heredado, la presentación esquemática de la configuración de seguridad muestra un dibujo de perfiles de privilegio que habilitan únicamente lectura y ejecución. La tabla que sigue muestra que combinaciones de privilegios corresponden a que privilegios de grupo. Por favor, recuerde que la casilla de privilegios de grupo permanecerá activa aunque únicamente este activo un único privilegio.
</para>
</sect4>
<sect4>
<title>Control de acceso</title>
<para>
El control de acceso a ficheros y directorios a través de la red en entornos Windows NT se puede llevar a cabo mediante los dos mecanismos siguientes:
</para>
	<itemizedlist>
	<listitem>
	<para>Abrir directorios (compartir)</para>
	</listitem>
	<listitem>
	<para>Privilegios NTFS</para>
	</listitem>
	</itemizedlist>
<para>
Para poder acceder a ficheros a través de la red, se debe liberar o abrir uno de los directorios del nivel más alto. Esta liberación da origen a un ACL que se almacena en el registro. Los privilegios para esta operación de liberación se restringen a los siguientes niveles:
</para>
	<itemizedlist>
	<listitem>
	<para>Lectura</para>
	</listitem>
	<listitem>
	<para>Escritura</para>
	</listitem>
	<listitem>
	<para>Acceso Total</para>
	</listitem>
	</itemizedlist>
<para>
Estos privilegios se aplican de forma absoluta. Esto significa que los privilegios NTFS localizados por debajo son sobreescritos por los privilegios de liberación. Ejemplo: un privilegio de lectura a nivel de liberación impide la escritura aun cuando los privilegios NTFS lo permitan.
</para>
<para>
Se debe prestar especial atención en entornos Windows NT a los privilegios (directivas para privilegios de usuario) debido a que esos privilegios pueden ser importantes para los servicios de ficheros, por ejemplo, “tomando la propiedad de ficheros y objetos” y “grabación de ficheros y directorios”.
</para>
</sect4>
<sect4>
<title>Concepto de usuarios y grupo</title>
<para>
ada directorio y cada fichero se asignan a un propietario que puede ser tanto un grupo como un usuario. El usuario que crea el fichero, normalmente se convierte en el propietario. Si el usuario es un miembro del grupo de administradores, este grupo se convierte en el propietario.
</para>
<para>
El control de acceso sistemático en el entorno Windows NT utiliza con preferencia la asignación de privilegios a grupos. La asignación de privilegios a cuentas de usuario individuales debería dejarse para sistemas de ficheros específicos de usuario.
</para>
<para>
En un entorno Windows NT existen los siguientes tipos de grupos:
</para>
	<itemizedlist>
	<listitem>
	<para>
	Grupos globales
	</para>
	</listitem>
	<listitem>
	<para>
	Grupos locales en servidores miembros
	</para>
	</listitem>
	<listitem>
	<para>
	Grupos locales en controladores de dominio
	</para>
	</listitem>
	</itemizedlist>
<para>
Los grupos locales en los Controladores de Dominio difieren de los grupos locales en los Servidores Miembros en que, en el caso de los primeros, existen en todos ellos con el mismo SID (Identificador de Seguridad).
</para>
<para>
Los grupos locales en los Servidores Miembros pueden ser anidados (anidación de grupos) con los siguientes grupos:
</para>
	<itemizedlist>
	<listitem>
	<para>
	Con los grupos globales del dominio propio
	</para>
	</listitem>
	<listitem>
	<para>
	Con los grupos globales de los dominios en los que uno confía.
	</para>
	</listitem>
	</itemizedlist>
<para>
Los grupos globales sólo tienen cuentas de usuario como miembros.
</para>
<para>
En el ámbito de dominios de Windows NT existen dos principios “clásicos” de control de acceso diferentes:
</para>
	<itemizedlist>
	<listitem>
	<para>
	Método U-G-L-R (Usuario-Global-Local-Recurso):
	El usuario es miembro de un grupo global. Este grupo global por su lado es miembro de un grupo local en un servidor de ficheros. Este grupo local es el único para el que se establecen privilegios NTFS en el recurso de ficheros. (ver fig. 4) 
	</para>
	</listitem>
	<listitem>
	<para>
	Método U-G-R (Usuario-Global-Recurso):
	El usuario es miembro de un grupo global. Este grupo global es el único para el que se establecen privilegios NTFS en el recurso de ficheros. (ver fig. 5) 
	</para>
	</listitem>
	</itemizedlist>
<para>
Una asignación no ambigua de un recurso y un grupo local (o grupo global, respectivamente) es una condición para que ambos métodos funcionen sin riesgo. 
Esto significa que el grupo es usado por este recurso de forma exclusiva.
Si el servicio de ficheros está implementado por un cluster, el método U-G-L-R tiene el inconveniente que el grupo local en el nodo servidor no puede tener el mismo SIDs. Esto puede remediarse configurando los nodos como controladores de dominio o usando el método U-G-R.
</para>
</sect4>
</sect3>
<sect3>
<title>Herramientas</title>
<para>
Windows NT ofrece una selección limitada de herramientas para la gestión de ficheros, carpetas y sus privilegios.
</para>
<para>
Con la interface gráfica de usuario:
</para>
	<itemizedlist>
	<listitem>
	<para>Explorador NT (explorer.exe)</para>
	</listitem>
	<listitem>
	<para>Gestor de fichero (filemanager.exe)</para>
	</listitem>
	</itemizedlist>
<para>Y sólo en la línea de comandos:</para>
	<itemizedlist>
	<listitem>
	<para>calcs</para>
	</listitem>
	<listitem>
	<para>Herramientas del Kit de Recursos: xcacls, scopy, etc.</para>
	</listitem>
	</itemizedlist>
<para>
Las herramientas ofrecidas por Windows NT a menudo ofrecen menos que la funcionalidad completa.
</para>
<para>
El explorador de NT por ejemplo es el mejor ejemplo de esto: no es posible establecer el propietario (solo aceptarlo) o copiar las ACLs (Listas de Control de Acceso).
</para>
<para>
Uno debe por lo tanto asumir que el administrador de un entorno NT utilice herramientas de terceros fabricantes o desarrolle sus propios scripts (como Perl) para facilitar la administración o para ejecutar tareas muy especiales.
</para>
<para>
Esto hace que la estructura de privilegios mostrada por un Explorador de NT difiera de los verdaderos accesos concedidos.
</para>
</sect3>
</sect2>
</sect1>

<sect1>
 <title>Servicios Web</title>
 <sect2>
  <title>Resumen</title>
  <para>
   Los servicios web permiten la integración de diferentes plataformas y aplicaciones basada en estándares y de una manera independiente del fabricante.
  </para>
  <para>
   Tanto el entorno de trabajo de .NET como J2EE proporcionan una plataforma integrada para el desarrollo de servicios web.
  </para>  
  <para>
   J2EE y .NET son igualmente adecuados para el desarrollo de aplicaciones de este tipo. Otras características comunes son:
   <itemizedlist spacing="compact" mark="dash">
    <listitem>
     <para>Arquitectura de 3 capas (3-tier)</para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>Orientación al componente, optimizados para arquitecturas distribuidas</para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>Orientación a red</para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>Internet como infraestructura central</para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>El navegador de internet como principal interficie de usuario, "clientes enriquecidos" como interficie secundaria</para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
  </para>
  <para>
   Las diferencias entre las dos plataformas ya fueron esquematizadas junto a la presentación del Framework de .NET.
  </para>
  <para>
   Debido a su alta flexibilidad y a su independencia tanto de fabricante como de plataforma, J2EE es el sistema a escoger. De esta forma también se siguen las recomendaciones de la SAGA
   <footnote>
    <para>
     Standards und Architekturen fÃŒr E-Government-Anwendungen, Version 1.1, KBSt Publication
     Series, ISSN 0179-7263, Vol. 56, February 2003, 
     <ulink url="http://www.kbst.bund.de/saga">http://www.kbst.bund.de/saga</ulink>
    </para>
   </footnote>
  </para>
  <para>
   Pero, Â¿qué hay sobre la interoperatividad entre .NET y J2EE? En lo que a servicios web se refiere, dicha interoperatividad debería ser conseguida mediante la adopción por todas las partes implicadas de los estándares correspondientes (XML, SOAP, WSDL, UDDI). El único problema en este contexto es que SOAP, en su versión actual 1.1, todavía permite demasiada libertad, lo que puede significar la pérdida de interoperatividad en la práctica. De todas formas, la interoperatividad debe ser el objetivo de los servicios web. Este es un aspecto a mejorar, sobretodo con la versión 1.2 de SOAP.
  </para>  
 </sect2>
 <sect2>
  <title>Fundamentos</title>
  <para>
   Un servicio web es un servicio el cual puede ser accedido mediante una dirección URL (Uniform Resource Alocator) por un cliente. El requerimiento crucial es que la implementación del servicio es completamente transparente para el cliente. Un web service puede ser considerado como una "caja negra" con cierta funcionalidad la cual puede ser usada  de forma flexible sin tener que conocer los detalles de su implementación. Los servicios web ofrecen sus funciones al mundo exterior mediante interficies bién definidas. Dichas interficies son también denominadas Web Service Contract.  Dicho contrato está descrito en un lenguaje específicamente desarrollado para ese propósito, esto es, el WebService Description Language (<acronym>WSDL</acronym>) (siendo éste un fichero XML). Los desarrolladores pueden usarlo como base para combinar servicios muy variados entre sí
   para formar una aplicación completa. Estos servicios pueden ser encontrados usando UDDI (Universal Description Discovery and Integration). <acronym>UDDI</acronym> es una especificación basada en estándares para describir y encontrar servicios web, esto es, un repositorio para servicios web. Las primeras implementaciones han sido lanzadas ya por IBM, Microsoft y otros fabricantes.
  </para>  
  <para>
   En contraste con las tecnologías de componentes actualmente en uso, los servicios web no utilizan un protocolo de objetos específico, como pueden ser DCOM, IIOP o RMI, porque su fácil utilización normalmente requiere una infraestructura homogénea tanto en el cliente como en el servidor. Los servicios web se basan en otra aproximación. Se fundamentan en estándares de internet y utilizan el "mínimo común denominador", esto es, HTTP y XML (ver capítulo 3.10). Un cliente envía un mensaje empaquetado en XML vía HTTP a un servidor  que contesta a la petición enviando otro mensaje en XML. Esto significa que los servicios web son independientes de lenguajes de programación concretos o de plataformas particulares. Mientras los dos extremos estén de acuerdo en el formato de los mensajes y se comuniquen mediante una secuencia de llamada común, el tipo de implementación del servicio (servicio web) es de una importancia secundaria. Puede usar todas las opciones de la plataforma en la que es utilizado. <acronym>SOAP</acronym> es la generalización de este principio. El llamado Simple Object Access Protocol define como deben construirse los mensajes XML y como debe formarse la secuencia de llamada. Esto quiere decir que las aplicaciones más dispares funcionando en plataformas diferentes pueden ser combinadas e integradas en soluciones existentes vía internet. El único prerequisito es que las aplicaciones usen SOAP para comunicarse entre ellas. El propio SOAP puede utilizar diferentes protocolos (como HTTP, SMTP). SOAP es un simple y poco complicado mecanismo para intercambiar información tipada y estructurada entre sistemas en un entorno descentralizado y distribuido usando XML. La desventaja de SOAP es, de todas formas, que es relativamente lento. SOAP está formado por tres partes. El envoltorio SOAP define un entorno de trabajo (framework, N.T.) para cada mensaje. Informa al recipiente del contenido del mensaje, a quién va dirigido y si se trata de un mensaje obligatorio u opcional. Esto se sigue de las reglas que definen, dentro del entorno de SOAP, como son codificados los datos (por ejemplo, números). XML incluye reglas que permiten un alto grado de flexibilidad. SOAP es menos flexible debido a que tiene definido un set de reglas más limitado, aunque esto no supone ningún impedimento.
  </para>
  <para>
   Los servicios web permiten la integración  de diferentes plataformas y aplicaciones de manera independiente del fabricante basándose en estándares.
  </para>
  <para>
   Ambos, el entorno de trabajo de .NET y J2EE proporcionan una plataforma integrada para el desarrollo de servicios web.   </para>  
 </sect2>
 <sect2>
  <title>Servicios web .NET</title>
  <para>
   El entorno de trabajo de .NET (ver capítulo 3.8.2) soporta el desarrollo de servicios web profesionales. Esto comporta una reedición de Windows DNA (Distributed interNet Architecture).
  </para>
  <para>
   .NET incluye su propio nivel de servicio para servicios web. La ilustración siguiente
   muestra la interacción entre los módulos individuales en lo que respecta a servicios web.
  <figure>
   <title>Entorno de trabajo Microsoft .NET</title>
    <mediaobject>
     <imageobject>
      <imagedata fileref="imagenes/f28.png"  />                                                                                       </imageobject>
          <textobject>
            <phrase>Arquitectura de <application>Apañao</application></phrase>
          </textobject>
        </mediaobject>
      </figure>
  </para>
 </sect2>
</sect1>


</chapter>
