<?xml version="1.0" ?>
<!-- <!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.1.2//EN"
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.1.2/docbookx.dtd"> -->

<chapter lang="es" id="chap-recomendaciones-migracion">
  <title>Recomendaciones de la migración</title>
    <sect1>
	    <title>Afirmaciones de tipo general</title>
      <sect2>
        <title>El proceso de toma de decisiones</title>
        <para>
    Los resultados de una evaluación de eficiencia económica con una perspectiva a largo plazo son cruciales para lograr una recomendación favorable a la migración o a su desarrollo. Incluso aunque la migración completa o parcial se puede llevar a cabo sin restricciones desde el punto de vista técnico, las consideraciones económicas podrían sugerir que una migración no tiene mucho sentido dadas las condiciones actuales. A la vista de las diferentes relaciones e interacciones entre componentes independientes y sistemas de cada infraestructura con el mundo de las aplicaciones, una valoración a largo plazo siempre ha de ser parte del proceso de toma de decisiones. En este contexto, el análisis desde el punto de vista de la introducción del software de código abierto no será muy diferente de los análisis de evaluación habituales en el ámbito de las TI, por ejemplo, en cuanto a la concentración (consolidación) de hardware o software. Los siguientes aspectos suelen formar parte de las estrategias tanto de administraciones públicas como de empresas:
        </para>
        <itemizedlist mark='bullet'>
          <listitem>
            <para>
              Sistemas y plataformas de aplicaciones integradas mediante especificaciones y estándares abiertos, si fuera necesario incluso con la ayuda de productos de integración dedicados.
            </para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>
              Sistemas y plataformas de aplicaciones integradas mediante interfaces y especificaciones propietarias de fabricantes (no publicadas o publicadas parcialmente), si fuera necesario incluso con la ayuda de productos de integración específicos de fabricantes.
            </para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>
            Uso (histórico) de soluciones independientes para métodos y aplicaciones selectivos  especializados.
            </para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
          <para>
            Dado que el software abierto suele asociarse, por su origen, con el uso de estándares abiertos, constituye otra variante en este campo:
          </para>
          <itemizedlist mark='bullet'>
            <listitem>
              <para>
                Sistemas y plataforma de aplicaciones integrados en función de especificaciones y estándares abiertos utilizando código abierto (reutilizable).
              </para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
          <para>
            Si bien una decisión a favor de la introducción selectiva de un producto de código abierto muy utilizado, como el servidor web Apache, suele conseguirse de forma muy pragmática y rápida, la decisión a favor de la introducción generalizada de software de código abierto y la sustitución de islas propietarias requiere un enfoque metódico por su repercusión a largo plazo. Los puntos clave de un enfoque semejante son los siguientes:
          </para>
          <itemizedlist mark='bullet'>
            <listitem>
              <para>
                Desarrollo de una estrategia global de TI, teniendo en cuenta los objetivos financieros, organizativos, de innovación y personales.
              </para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>
                Definición del futuro estratégico de la plataforma de código abierto, teniendo en cuenta los cálculos de la eficiencia económica a largo plazo, sin dejar de lado el uso de
productos estándar tanto gratuitos como comerciales (consulte <xref linkend="sect2-modelo-arquitectura" />, modelo de software abierto frente al modelo de software comercial para Linux).
              </para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>
                Identificación en el anteproyecto de todos los estándares necesarios para garantizar la posibilidad de reutilización tanto interna como externa, así como la interoperatividad.
              </para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>
                Selección de los productos que cumplan los requisitos
              </para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>
                Definición del proyecto, incluido el cronograma correspondiente, la lista de actuaciones, así como la garatía de respetar el presupuesto
Como se puede apreciar en la siguiente ilustración, los métodos y herramientas utilizadas ya en las administraciones públicas se pueden utilizar para las diferentes fases.
              </para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
          <para>
            Como se puede apreciar en la siguiente ilustración, los métodos y herramientas utilizadas ya en las administraciones públicas se pueden utilizar para las diferentes fases.
          </para>
          <para>
            Estrategia Plataforma Estándares Productos Proyectos
            Estrategia de TIC
            CTP
            SAGA
            WiBe‘21 Vd
            lGuía de migración
            Figura 77: Toma de decisiones para la introducción de software abierto
          </para>
      </sect2>
      <sect2>
        <title>
          Recomendaciones generales
        </title>
        <para>
          A la vista de las diferentes situaciones de partida (incluidas las soluciones aisladas), por lo general hacer afirmaciones válidas relativas a las ventajas económicas de las estrategias de plataforma sólo es posible en contadas ocasiones. No obstante, se puede decir en general que la eficiencia económica aumenta en función del grado de integración de los productos de una plataforma. Esto se debe a varias razones:
        </para>
        <itemizedlist mark='bullet'>
          <listitem>
            <para>
              Mayor productividad en el caso de productos correctamente integrados (sin inconsistencias del sistema)
            </para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>
              Mayores posibilidades de reutilización de componentes y soluciones que fueron desarrollados sobre la base de las mismas tecnologías intermedias
            </para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>
              Ahorro debido a procesos estandarizados de adquisición y mantenimiento, así como acuerdos de asistencia técnica en caso de ser necesarios.
            </para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
        <para>
          Además, un mayor nivel de estandarización sobre la base de estándares abiertos también impulsa la eficiencia económica en conjunto. Esto se debe a diversas razones que comentamos a continuación:
        </para>
        <itemizedlist mark='bullet'>
          <listitem>
            <para>
               Provoca la competencia entre productos y soluciones
            </para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>
              Reduce la dependencia de los fabricantes
            </para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>
              Generalmente se amplían los mercados de servicios
            </para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
        <para>
          En concreto (si bien no únicamente), la adopción de SAGA (estándares y arquitecturas para aplicaciones de e-gobierno o Standards and Architectures for e-government Applications) y de sistemas de estandarización interna en el seno de las administraciones públicas han aumentado la seguridad en la inversión para proveedores comerciales de software basado en Linux. Esto se refleja en el número creciente de proveedores de componentes básicos y métodos especializados, que han creado una situación en la que ya es posible efectuar una migración completa, algo que hasta hace poco tiempo era difícil.
Partiendo de esta base, se pueden hacer las siguientes recomendaciones generales para el uso de productos de código abierto.
        </para>
        <itemizedlist mark='bullet'>
          <listitem>
            <para>
              Adoptar la eficiencia económica como objetivo general de toda la estrategia de TI, teniendo en cuenta adecuadamente los factores de innovación y organización.
            </para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>
              Usar el sistema operativo Linux como base de la plataforma de TI en todos los campos de aplicación siempre que los requisitos para la migración total o parcial se cumplan (consulte las secciones 5.2 y 5.4).
            </para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>
              Usar estándares abiertos, que cuentan con el reconocimiento tanto de la industria de las TI como de la comunidad de código abierto, como base para la selección e integración de productos de software mediante los que evitar casos de dependencia excesiva de un fabricante.
            </para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>
              Implantación de una evaluación de proyectos en función de la eficiencia económica a fin de colaborar en la toma de decisiones en el uso de productos gratuitos y comerciales basados en Linux (consulte el capítulo 4)
            </para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
        <para>
          La migración a la plataforma de software de código abierto o a software comercial para Linux puede en general resultar lo más razonable desde el punto de vista económico (más provechoso) en comparación con una migración continua a las nuevas versiones de Microsoft.
La omisión o reducción de costes por licencia puede conducir a un ahorro directo (económico), por ejemplo en los siguientes casos:
        </para>
        <itemizedlist mark='bullet'>
          <listitem>
            <para>
              La migración parcial de servidores, gracias a la abundancia de conocimientos acerca de hardware y software UNIX, más los sistemas UNIX ya es posible
            </para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>
              La sustitución selectiva de miembros de la antigua familia de gestión (hoy en día: .NET Enterprise Server), como Exchange o SQL Server, especialmente en casos de numerosos usuarios y, por lo tanto, licencias.
            </para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>
              La migración parcial de productos de Office de MS en los clientes a menos que el uso de Office como entorno de ejecución de macros o aplicaciones impida la sustitución
            </para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
        <para>
          En muchas otras situaciones de aplicación, la dimensión estratégica ha de tenerse en cuenta para  valorar correctamente el posible ahorro. El capítulo titulado "Evaluación de eficiencia económica" trata esta dimensión estratégica en profundidad.
En cualquiera de los casos ha de tenerse en cuenta el coste de formación como aspecto económico, tanto en la migración de plataformas actuales a Linux como a un nuevo nivel de Microsoft.
        </para>
        <para>
          Dado que tales costes forman parte de un análisis realista de ambos casos, se puede considerar que este segmento del coste es prácticamente neutral en la comparación de las alternativas. Además, los costes de adaptar aplicaciones especializadas existentes también ha de tenerse en cuenta en ambos casos, esto es: para las dos alternativas<footnote><para>El análisis de este segmento de coste no consta entre los objetivos de esta guía. Suele requerir análisis muy específicos  en los diferentes organismos públicos afectados, una tarea que no puede llevarse a cabo en una guía de migración. Los aspectos correspondientes al marco de una evaluación de eficiencia económica pueden variar en cada caso si los costes de migración determinados para aplicaciones especializadas se incluyen en el análisis.</para></footnote>.
Ya que las recomendaciones generales no pueden tratar los requisitos y marcos de referencia de una situación de partida concreta, se optará por hacer más recomendaciones en cuanto a las diferentes situaciones. La sección 5.2 trata el caso de una migración completa, la 5.3 examina la situación en que las diversas plataformas quedan estables, y la sección 5.4 analiza un entorno híbrido (migración parcial).
        </para>
      </sect2>
    </sect1>
    <sect1>
      <title>
        Migración de tipo "sustitución total"
      </title>
      <para>
        La migración completa como se ha definido en esta guía consiste en introducir Linux como sistema operativo en todos los componentes de la infraestructura de TIC. Una sustitución completa de sistemas operativos también suele implicar la sustitución con productos compatibles con
SAGA a nivel de integración y aplicación porque los productos necesarios, en concreto Java, aún no han alcanzado el grado de difusión esperada<footnote><para>En este caso, las aplicaciones web del modelo (L)AMP, que también se utilizan muy frecuentemente en Windows, no se ven afectadas por la necesidad de una migración.</para></footnote>.
Dos variantes de software que suelen combinarse suelen estar, por regla general, disponibles para realizar una migración completa:
  SCA: software de código abierto (o so	ftware libre)<footnote><para>Consulte la definición en el <xref linkend="chap-guia-migracion" />.</para></footnote>: software de código abierto y gratuito desarrollado por la comunidad de código abierto
  SCOL: software comercial para Linux: software comercial, de código abierto o propietario para Linux ofrecido por desarrolladores de software.
Dado que muchas áreas de la administración pública emplean de forma intensiva aplicaciones especializadas basadas en Windows y desarrolladas por las propias administraciones, así como sistemas de aplicaciones basados en ERP, es de suponer que el software de código abierto cumplirá todos los requisitos en el área de infraestructuras únicamente en un futuro próximo. A la vista de la positiva promoción de Linux gracias a la disponibilidad de grandes sistemas de aplicaciones de fabricantes como SAP y Oracle, el uso de software comercial y el creciente número de programas para Linux pueden verse como una evolución positiva para el mayor desarrollo de la plataforma de código abierto, lo que conducirá a un apogeo mayor en el avance de esta plataforma.
      </para>
      <para>
        Las características específicas de las arquitecturas de software y de sistemas posibles y recomendadas pueden variar en función del tamaño, la intensidad de la TIC y el grado de especialización del organismo público. Las posibilidades de ampliación y disponibilidad de los componentes concretos por un lado, y la información necesaria para la introducción por el otro, desempeñan un papel decisivo en este contexto.
Esta es la razón por la que los aspectos concretos se tratan por separado, por ejemplo: para organismos grandes y medianos, además de los especializados y los más pequeños. A modo de introducción, vamos a tratar un modelo general y por tanto genérico para tareas de infraestructuras.
      </para>
      <sect2 id="sect2-modelo-arquitectura">
        <title> Modelo de arquitectura</title>
        <para>
          Suponiendo un uso consistente de Linux como plataforma para aplicaciones de cliente y servidor, se pueden distinguir dos tipos de arquitecturas para clientes análogas a las habituales de UNIX y Windows: clientes completos y tontos.
        </para>
        <para>
          Figura 78: Arquitectura del sistema con un cliente completo basado en Linux
        </para>
        <para>
          La configuración que aparece en la arquitectura de la Figura 78 con un cliente completo basado en Linux es representativa de estaciones de trabajo con capacidad multifunción en una infraestructura distribuida con equipos personales disponibles comercialmente (cliente completo). La plataforma de servidor se encarga de las funciones de infraestructura habituales, y un servidor de aplicaciones completa el equipamiento para conformar una arquitectura de 3 capas.
        </para>
        <para>
          Los componentes seleccionados cubren diversas aplicaciones, incluidas por ejemplo las siguientes:
        </para>
        <itemizedlist mark='bullet'>
          <listitem>
            <para>
              Estaciones de trabajo (personales y de oficina).
            </para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>
              Programas de trabajo en grupo (servidor de correo calendarios).
            </para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>
              Sistemas de bases de datos (servidor DBMS).
            </para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>
              Servidor web.
            </para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>
              Servidor de archivos.
            </para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>
              Servidor de impresión.
            </para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>
              Servicios de autenticación.
            </para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>
              Servicios de red (entre ellos, pero no únicamente: servidor DNS y DHCP).
            </para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
        <para>
          Las áreas entramadas de la Figura 78 se pueden utilizar independientemente del tamaño y nivel de especialización del organismo público. El resto de los componentes del sistema serán tratados en las siguientes secciones en el contexto de sus diferentes situaciones de aplicación, a saber:
        </para>
         <itemizedlist mark='bullet'>
          <listitem>
            <para>
              Organismos públicos grandes y medianos.
            </para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>
              Organismos públicos especializados con servicios de TIC.
            </para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>
              Organismos públicos pequeños.
            </para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </sect2>
    </sect1>
</chapter>
