<?xml version="1.0" ?>
<!-- <!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.1.2//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.1.2/docbookx.dtd"> -->

<!-- Aún es necesario corregir algunas referencias y traducir un par de tablas.
	También falta toda la información de las figuras.
	Buscad las cadenas «XXX».
	(Ivan Vilata - 2004-06-25)
-->


<chapter id="chap-guia-migracion" lang="es">
	<title>Aspectos clave de la guía de migración</title>


	<sect1>
		<title>Definiciones importantes</title>


		<para>
Algunos términos utilizados a diario son entendidos de forma distinta por personas distintas.
Esto afecta, por ejemplo, al software de código abierto, software libre, propietario, comercial, etc.
No es sólo esto, sino que esta guía introduce también nuevos términos.
</para>

		<para>
Con el fin de evitar malentendidos al leer esta guía, se definen los términos más importantes brevemente a continuación.
</para>

		<sect2>
			<title>código abierto, software libre</title>

			<para>
Los términos <quote>software de código abierto</quote> y <quote>software libre</quote>
se utilizan como sinónimos en esta guía de migración.
La abreviación utilizada para ellos es <abbrev>OSS</abbrev>.
</para>

			<para>
<abbrev>OSS</abbrev> permite a cada usuario leer y modificar  sin coste el código fuente disponible.
Esta transparencia permite a los usuarios aprender del código fuente y/o adaptarlo a sus requisitos particulares.
El software está disponible sin coste, los usuarios no tienen que pagar licencia.
El software modificado puede ser copiado y distribuido.
La libertad del software se define y protege mediante las licencias correspondientes.
El capítulo <xref linkend="chap-sect1-modelos-licencias"/> contiene una descripción de los modelos más importantes de licencias.
</para>

			<para>
<abbrev>OSS</abbrev> no debería confundirse con aquel software que, aunque disponible sin coste,
no puede ser modificado o corregido por el usuario y/o que está sujeto
a licencias que prohíben el uso del software para propósitos comerciales.
</para>
		</sect2>

		<sect2>
			<title>Software propietario</title>

			<para>
El software propietario
<footnote>
	<para>
En inglés <foreignphrase lang="en">propietary</foreignphrase>,
del latín <foreignphrase lang="la">propietario</foreignphrase>.</para>
</footnote>
no es <abbrev>OSS</abbrev>.
Pertenece a un individuo u organización, generalmente el fabricante del software (<foreignphrase lang="en">copyright</foreignphrase>).
El uso del software está sujeto a los términos de la licencia establecida por el propietario.
Estos términos prohíben habitualmente la duplicación, distribución y modificación del software.
</para>

			<para>
El software de este tipo se ofrece en ocasiones sin coste, con la condición de adherirse a los términos aplicables de la licencia.
</para>
		</sect2>

		<sect2>	
			<title>Software comercial Linux</title>

			<para>
El software comercial Linux (<abbrev>COLS</abbrev>) abarca el conjunto de software propietario
que puede ejecutarse bajo sistema operativo Linux.
Este software sigue presentando como ventajas el uso de estándares, y la interoperabilidad resultante,
así como precisión en la definición de interfaces.
</para>
		</sect2>

		<sect2>
		<title>Migración por sustitución (o de reemplazo)</title>

		<para>
Esta guía diferencia entre una migración de reemplazo y una migración por continuación.
¿Cuál es la diferencia entre estas formas de migración?
</para>

		<para>
La migración de reemplazo significa un cambio de las aplicaciones y servicios <productname>Windows</productname>
al igual que del sistema <productname>Windows</productname> a plataformas <abbrev>OSS</abbrev> o <abbrev>COLS</abbrev>.
Unos ejemplos:
<itemizedlist>
	<listitem><para>de <productname>Windows NT</productname> a Linux</para></listitem>
	<listitem><para>de <productname>MS Office</productname> a <productname>OpenOffice.org</productname></para></listitem>
	<listitem><para>de <productname>MS SQL Server</productname> a <productname>Oracle</productname></para></listitem>
</itemizedlist>
</para>
		</sect2>

		<sect2>
		<title>Migración por continuación</title>

		<para>
La migración por continuación significa continuar con el uso de productos de <trademark>Microsoft</trademark>,
por ejemplo, migrar de <productname>NT 4</productname> a <productname>Windows 2000</productname>, <productname>Windows XP</productname> o <productname>Windows 2003</productname>.
Algunos ejemplos:
<itemizedlist>
	<listitem><para>de <productname>Windows NT 4</productname> a <productname>Windows 2000</productname></para></listitem>
	<listitem><para>de <productname>MS Office 97</productname> a <productname>MS Office 2003</productname></para></listitem>
</itemizedlist>
</para>
		</sect2>
	</sect1>


	<sect1>
		<title>Caminos de Migración</title>

		<para>
Muchos organismos públicos e instituciones están actualmente afrontando cuestiones tales como
cuál será el desarrollo que seguirán sus sistemas de <abbrev>IT</abbrev> en los próximos años.
Las razones para esto son diversas:
<itemizedlist>
	<listitem><para>Suministradores descontinuando el soporte para productos clave.</para></listitem>
	<listitem><para>Incremento de los requerimientos técnicos.</para></listitem>
	<listitem><para>Consolidación de sistemas existentes en el entorno.</para></listitem>
	<listitem><para>Metas estratégicas, las cuales acrecientan las dependencias industriales e incrementan la operatividades.</para></listitem>
</itemizedlist>
</para>

		<para>
Actualmente hay, por lo tanto, cuestiones para encarar las cuestiones propias de
cuáles van a ser los sistemas y componentes que formarán parte de nuestras futuras estructuras tecnológicas.
La guía de migración analiza y examina los siguientes pasos generales de migración:
<itemizedlist>
	<listitem><para>Migración de reemplazo utilizando Linux y software libre (<abbrev>OSS</abbrev>).</para></listitem>
	<listitem><para>Migración de reemplazo utilizando Linux/software libre y productos Linux comerciales (<abbrev>COLS</abbrev>).</para></listitem>
	<listitem><para>Migración por continuación con <productname>MS Windows 2000</productname> y generaciones sucesoras como la relación con aplicaciones y sistemas <productname>Windows</productname>.</para></listitem>
</itemizedlist>
</para>

		<para>
Además de esto, puede considerarse la opción de una migración híbrida
porque no se puede contar con una solución <abbrev>OSS</abbrev>/<abbrev>COLS</abbrev>
para todos los sistemas antiguos, tanto por razones técnicas como comerciales.
</para>

		<para>
Dentro del ámbito de esta guía no son posibles los análisis completamente exhaustivos.
Esto último sería imposible, debido tanto a la complejidad de los entornos de <abbrev>TI</abbrev>
a considerar como a los requerimientos específicos de algunas agencias públicas.
En lugar de esto, la guía de migración debe entenderse más como  una fuente
de respuestas y ayuda para la toma de decisiones en las cuestiones clave
que mayoritariamente son formuladas por las autoridades públicas.
</para>

		<sect2>
			<title>Microsoft como situación de partida</title>

			<para>
La ilustración de la figura <xref linkend="XXXfigura1"/> muestra el contexto de sistema <trademark>Microsoft</trademark>
de este modo u otros similares en muchas agencias públicas y organizaciones.
La figura muestra un visión de los servicios y módulos de software
que forman parte de la situación de partida considerada para los casos de migración analizados.
El capítulo <xref linkend="chap-fases-migracion"/>
comienza para cada uno de estos componentes con una descripción técnica de la situación real
en términos de funcionalidades y características especiales disponibles de cara a la migración.
Esta descripción es seguida por un análisis técnico de una, o si aplican,
varias soluciones adecuadas para una migración total.
El tercer paso es un análisis de la migración de continuidad.
El cuarto y último paso del análisis técnico es una evaluación y recomendación sobre uno u otro camino de migración.
</para>

			<figure id="XXXfigura1">
				<title>Contexto de sistema - situación de partida</title>
				<mediaobject>
					<imageobject>
						<imagedata fileref="XXX"/>
					</imageobject>
					<textobject>
						<phrase>XXX</phrase>
					</textobject>
				</mediaobject>
			</figure>

			<para>
Han sido necesarias algunas suposiciones en relación con las funcionalidades concretas
de una infraestructura de <abbrev>TI</abbrev> en el momento de escribir esta guía.
A menos que se indique explícitamente lo contrario en los análisis técnico y comercial,
se han realizado las siguientes suposiciones.
</para>

			<sect3>
				<title>Plataforma servidor</title>

				<para>
Se ha supuesto que la situación de partida en las agencias públicas está basada
en una de los dos modelos de dominio de los clientes <productname>NT</productname>.
<itemizedlist>
	<listitem>
		<para>
Entorno con un dominio <productname>NT</productname>
en el que se almacenan el usuario y las cuentas de usuario.
</para>
	</listitem>
	<listitem>
		<para>
Entorno con un dominio <productname>NT</productname> de cuentas que incluye
las cuentas de los usuarios y varios dominios con recursos,
que mantienen las cuentas de usuario y confían en el dominio de cuentas.
</para>
	</listitem>
</itemizedlist>
</para>

				<para>
Con este entorno los servicios de infraestructura,
están disponibles aplicaciones y componentes de integración sobre la base de un servidor <productname>NT 4</productname>.
</para>

				<para>
En esta guía se consideraron los siguientes servicios clave de infraestructura:
<itemizedlist>
	<listitem><para>Servicio de registro-autenticación</para></listitem>
	<listitem><para>Servicios de ficheros (disco)</para></listitem>
	<listitem><para>Servicios de impresión</para></listitem>
	<listitem><para>Servicios de red</para></listitem>
	<listitem><para>Servicios de gestión de sistemas</para></listitem>
</itemizedlist>
</para>

				<para>
En relación con las aplicaciones del servidor,
esta guía se concentra en las siguientes áreas por su uso extendido en las administraciones públicas:
<itemizedlist>
	<listitem>
		<para>
<productname>Internet Information Server</productname> (<abbrev>IIS</abbrev>) versión 4
como el servidor web para intranet y presencia en internet
</para>
	</listitem>
	<listitem>
		<para>
<productname>Exchange</productname> 5.5 como solución de mensajería y <foreignphrase lang="en">groupware</foreignphrase>.
</para>
	</listitem>
	<listitem>
		<para>
<productname>SQL-Server</productname> 7 como sistema de gestión de bases de datos para muchas aplicaciones de base de datos.
</para>
	</listitem>
</itemizedlist>
</para>

				<para>
Normalmente, los diferentes servicios fueron relacionados e integrados sobre la base de:
<itemizedlist>
	<listitem><para>Component Object Model<productname></productname> (<abbrev>COM</abbrev>) y</para></listitem>
	<listitem><para>el correspondiente servicio <abbrev>COM</abbrev> distribuido (<abbrev>DCOM</abbrev>).</para></listitem>
</itemizedlist>
</para>

				<para>
Los servicios <productname>Windows NT</productname> 4 pueden ofrecerse sobre dos variantes de sistema operativo:
<itemizedlist>
	<listitem><para><productname>Windows NT4 Server</productname></para></listitem>
	<listitem><para><productname>Windows NT4 Server Enterprise Edition.</productname></para></listitem>
</itemizedlist>
</para>

				<para>
La segunda variante (Enterprise Edition) permite la implementación de los servicios sobre dos nodos (servidores) en un cluster.
</para>
			</sect3>

			<sect3>
				<title>Plataforma de cliente y sus aplicaciones</title>

				<para>
En el lado del usuario, cabe esperar que <productname>Windows NT 4 Workstation</productname>
sea el sistema operativo dominante.
Otras variantes de sistema operativo, como <productname>Windows</productname> 95 ó 98,
son ignoradas en el análisis.
La suite <productname>Microsoft Office</productname> se utiliza como
la aplicación más importante en la base del sistema operativo.
Las versiones 97 y 2000 son consideradas como las versiones más utilizadas en este momento.
Los usuarios las utilizan en su trabajo diario.
Los programas que utilizan son el procesador de textos, la hoja de cálculo y el programa de presentaciones,
así como las funciones de correo electrónico y groupware.
</para>

				<para>
Aparte de estos productos, también existe un conjunto de aplicaciones para tareas muy específicas
que están profundamente integrados en el escritorio <productname>Windows</productname>.
Estos programas deben analizarse en detalle con un ojo puesto en la migración.
Como estas aplicaciones están afectadas por la migración del sistema <abbrev>TI</abbrev> subyacente,
deberán desarrollarse estrategias internas, dependiendo del número y complejidad de estas aplicaciones.
Esta guía describe algunas propuestas y procedimientos recomendados.
</para>
			</sect3>
		</sect2>


		<sect2>
			<title>Panorama del sistema con la migración por reemplazo</title>

			<para>
La ilustración de la figura <xref linkend="XXXfigura2"/>
muestra un resumen de un sistema alternativo basado en Linux.
La ilustración muestra los sistemas y aplicaciones más importantes
para los cuales la migración por reemplazo es posible.
</para>

			<para>
En la década pasada, muchos desarrolladores de aplicaciones hicieron sus productos y servicios
para Linux o los portaron a Linux.
Aparte de grandes desarrolladores, como <trademark>IBM</trademark>, <trademark>SUN</trademark> u <trademark>Oracle</trademark>,
un número amplio de compañías menores ofertaron soluciones especiales que deberían mencionarse aquí también.
Dada la base de información y distribución que existe en el campo del software comercial,
no es necesario examinar esos productos con la vista puesta en la viabilidad.
La guía de migración se enfoca en soluciones de código abierto algo menos conocidas
y en soluciones que, sólo recientemente, hacen posible la migración por reemplazo en áreas críticas.
</para>

			<para>
La ilustración de la figura <xref linkend="XXXfigura2"/> muestra que existe más de una alternativa
para ciertas aplicaciones.
Esta es la razón del por qué las soluciones de fuente abierta tradicionales se tuvieron en cuenta
en el análisis técnico.
En casos en los que no existan aplicaciones de fuente abierta adecuadas,
se examinarán soluciones software propietarias que se puedan ejecutar en Linux
y que estén basadas en estándares abiertos.
</para>

			<figure id="XXXfigura2">
				<title>panorama del sistema - migración por reemplazo.</title>
				<mediaobject>
					<imageobject>
						<imagedata fileref="XXX"/>
					</imageobject>
					<textobject>
						<phrase>XXX</phrase>
					</textobject>
				</mediaobject>
			</figure>
		</sect2>

		<sect2>
			<title>Panorama del sistema con migración continua (o por continuación).</title>

			<para>
La migración continua está enfocada en el reemplazo de entornos
<productname>Windows NT</productname> 4 existentes con versiones nuevas.
La ilustración de la figura <xref linkend="XXXfigura3"/> muestra que
los productos de las versiones 2000 serán las principales del análisis.
Con la base de un servidor <productname>Windows 2000</productname> y su infraestructura de servicios,
el capítulo <xref linkend="chap-fases-migracion"/> debate las características técnicas y las medidas técnicas y conceptuales necesarias
para la migración de cada servicio y producto en el servidor.
Además, se analizarán y evaluarán las repercusiones de los cambios técnicos y las innovaciones.
</para>

			<para>
Además de la parte servidora, se realizará un análisis análogo de los escritorios
para la migración por reemplazo.
En este caso, sin embargo, el análisis se basa en <productname>Office XP</productname>.
</para>

			<para>
El análisis se extenderá
- siempre que la información disponible lo permita -
hasta incluir la introducción de los productos servidores y de oficina de las versiones 2003.
</para>

			<figure id="XXXfigura3">
				<title>panorama del sistema - migración continua</title>
				<mediaobject>
					<imageobject>
						<imagedata fileref="XXX"/>
					</imageobject>
					<textobject>
						<phrase>XXX</phrase>
					</textobject>
				</mediaobject>
			</figure>
		</sect2>


		<sect2>
			<title>Dependencias internas dentro del sistema <trademark>Microsoft</trademark></title>

			<para>
Las arquitecturas basadas principalmente en productos de <trademark>Microsoft</trademark>
son objeto de dependencias internas en varios grados.
Las siguientes secciones explican algunas de las dependencias internas
dentro de la infraestructura establecida por <trademark>Microsoft</trademark>.
</para>

			<para>
Una dependencia relativamente obvia es que las aplicaciones <trademark>Microsoft</trademark>
sólo pueden instalarse y utilizarse en sistemas operativos <trademark>Microsoft</trademark>.
Esto es aplicable tanto a las aplicaciones de servidor como de oficina
(por ejemplo, <productname>MS SQL Server</productname>, <productname>MS Exchange</productname>, etc.)
y, con algunas excepciones,
(<productname>Office 98</productname> para <productname>MacOS</productname>,
<productname>Internet Explorer</productname> 4 para <productname>UNIX</productname>),
también a las aplicaciones de escritorio (p.e. <productname>Office</productname>) a software cliente cercano al sistema
(p.e., los componentes cliente de <productname>MS SQL</productname>).
</para>

			<para>
La aplicaciones de servidor suelen requerir una administración de usuarios para poder autenticar a los mismos
y otorgarles acceso a los recursos.
<trademark>Microsoft</trademark> ofrece variantes respecto a la base de datos a emplear.
La variantes se enumeran a continuación utilizando como ejemplo <productname>MS SQL Server</productname>:

<itemizedlist>
	<listitem>
		<formalpara>
			<title>Variante A</title>
			<para>Un sistema de gestión de usuarios específico de <productname>MS SQL Server</productname>.</para>
		</formalpara>
	</listitem>
	<listitem>
		<formalpara>
			<title>Variante B</title>
			<para>La base de datos local de usuarios del sistema operativo del servidor.</para>
		</formalpara>
	</listitem>
	<listitem>
		<formalpara>
			<title>Variante C</title>
			<para>
La base de datos de usuarios de un dominio <productname>Windows</productname>,
a condición de que el servidor sea miembro de la estructura.
Desde el lanzamiento de <productname>Windows NT</productname>,
esta variante ha estado disponible para casi todos los productos de servidor de <trademark>Microsoft</trademark>
y permite a los usuarios un sistema de identificación único en un entorno <trademark>Microsoft</trademark> puro.
</para>
		</formalpara>
	</listitem>
	<listitem>
		<formalpara>
			<title>Variante D</title>
			<para>No se ofrece un sistema en el que la autentificación y la autorización las realicen instancias de otros fabricantes.</para>
		</formalpara>
	</listitem>
</itemizedlist>
</para>

			<para>
Con <productname>Windows 2000</productname> y sucesores,
<trademark>Microsoft</trademark> ha desplazado la administración y autentificación de usuarios
a servicios de directorio (ver más adelante)
empleando estándares abiertos como Kerberos y <abbrev>LDAP</abbrev>,
aunque sin permitir instancias no-<trademark>Microsoft</trademark>.
</para>

			<para>
Respecto al mundo <productname>Windows NT</productname> 4.0,
deben mencionarse otras dependencias respecto a la administración de usuarios.
Por ejemplo, no es posible implementar entornos <productname>Microsoft Exchange</productname>
(versiones 4 a 5.5) sin la estructura de dominio <productname>Windows NT</productname>.
Otro ejemplo de dominio <productname>NT</productname> obligatorio es la funcionalidad de servicios en cluster.
Lo mismo se puede aplicar a la arquitectura distribuida de componentes <acronym>DCOM</acronym>
(Modelo de Objetos de Componente Distribuido - <foreignphrase lang="en">Distributed Component Object Model</foreignphrase>)
creada por <trademark>Microsoft</trademark> con una infraestructura de seguridad
que requiere que el cliente y el servidor pertenezcan a una estructura de dominio.
Un gran número de aplicaciones cliente/servidor (de <trademark>Microsoft</trademark> y otros fabricantes) utilizan <abbrev>DCOM</abbrev>.
</para>

			<para>
Con <productname>Windows 2000</productname>,
<trademark>Microsoft</trademark> desarrolló aún más el modelo de dominio <productname>NT</productname>,
que acabó en el servicio de directorio activo.
Dentro del directorio activo, el modelo de dominio <productname>NT</productname>
y sus propiedades aún se pueden ver y son necesarias para la compatibilidad hacia abajo.
La introducción de Kerberos como mecanismo de autenticación, por ejemplo,
no significa la eliminación del mecanismo <abbrev>NTLM</abbrev> (<productname>NT LAN Manager</productname>).
Es más, los entornos <productname>Windows 2000</productname> puros siguen utilizando <abbrev>NTLM</abbrev>
en ciertas ocasiones (como en clusters).
Al mismo tiempo, el directorio activo fue retocado añadiéndole funcionalidades
tendentes a ser manejadas separadamente o que no existían en el mundo <trademark>Microsoft</trademark> anterior.
Respecto a la funcionalidad de las directrices de grupo,
algunas partes ya eran conocidas en <productname>Windows NT</productname> como directrices del sistema,
Kit de Administración de Internet Explorer
(<abbrev>IEAK</abbrev> - <foreignphrase lang="en">Internet Explorer Administration Kit</foreignphrase>)
o Gestor de la Configuración de Seguridad
(<abbrev>SCM</abbrev> - <foreignphrase lang="en">Security Configuration Manager</foreignphrase>).
Las nuevas funcionalidades se introdujeron en el campo de las directrices de grupo,
como la distribución del software, la dependencia en unidades organizativas,
dominios o sitios o <foreignphrase lang="en">scripts</foreignphrase> de entrada y salida del sistema.
</para>

			<para>
Una característica completamente nueva en el directorio activo de <productname>Windows 2000</productname>
es la integración de tecnologías de cifrado, como <abbrev>IPsec</abbrev> o <abbrev>EFS</abbrev>
(Sistema de Ficheros Cifrado - <foreignphrase lang="en">Encrypted File System</foreignphrase>).
Si se van a utilizar estas tecnologías de cifrado deberá configurarse un <abbrev>PKI</abbrev>
(Infraestructura de Clave Pública - <foreignphrase lang="en">Public Key Infraestructure</foreignphrase>)
que se integra en el directorio activo.
En este contexto, <trademark>Microsoft</trademark> también ha desarrollado el protocolo Kerberos
para permitir la autentificación mediante tarjetas inteligentes (<hardware>SmartCards</hardware>).
Otro requisito obligatorio del directorio activo de <productname>Windows 2000</productname>
es una infraestructura <abbrev>DNS</abbrev>
(Sistema de Nombres de Dominio - <foreignphrase lang="en">Domain Name System</foreignphrase>)
para la resolución de nombres.
El <abbrev>DNS</abbrev> se debe corresponder, al menos,
con las versión 8.2.2 de <abbrev>BIND</abbrev>.
Windows incluye un <abbrev>DNS</abbrev> propio.
</para>

			<para>
<productname>Exchange 2000</productname> es el primer producto <trademark>Microsoft</trademark>
que requiere el directorio activo de <productname>Windows 2000</productname> como funcionalidad obligatoria.
Al contrario que <productname>Exchange</productname> 5.5, <productname>Exchange</productname> 2000
ya no incluye su propio servicio de directorios.
Cualquier información del <foreignphrase lang="en">e-mail</foreignphrase> de los usuarios
y de las listas de distribución de <productname>Windows 2000</productname> se localiza en el directorio activo,
que debe ser preparado para su integración en <productname>Exchange</productname> por una modificación de esquemas.
El Servicio Total de Catálogos del directorio activo juega un papel primordial en <productname>Exchange 2000</productname>.
<productname>Exhange 2000</productname> utiliza este servicio global de catálogos
para solicitar información más allá de los límites de los dominios.
<productname>Outlook 2000</productname>, por ejemplo, utiliza también el Catálogo Global.
Es más: <productname>Exchange 2000</productname> utiliza el directorio activo no sólo en modo lectura,
sino también en modo escritura:
El servicio de Actualización del Receptor de <productname>Exchange 2000</productname>,
escribe sus resultados en el directorio activo.
Las herramientas para administración de usuarios de <productname>e-mail</productname>,
están completamente integradas en la consola de gestión
<menuchoice>
	<guimenu>directorio activo</guimenu>
	<guisubmenu>usuarios y ordenadores</guisubmenu>
</menuchoice>
</para>

			<para>
Estas correlaciones y dependencias entre el sistema operativo y las aplicaciones de <trademark>Microsoft</trademark>
caracterizan el progresivo incremento del alcance de la integración dentro de ésta plataforma
e inician muchas preguntas respecto de aspectos estratégicos en relación
con el uso de alternativas potenciales de estos productos.
<itemizedlist>
	<listitem><para>¿Cómo puede implementarse la  interrupción de cierta línea de productos o de los ciclos de actualización?</para></listitem>
	<listitem><para>¿Cómo puede minimizarse la dependencia de una línea de productos y el equipo técnico necesario?</para></listitem>
	<listitem><para>¿Qué medidas llevan a la reducción de la dependencia de un suministrador y a la diversificación del entorno de software?</para></listitem>
	<listitem><para>¿Existen suficientes alternativas para ciertos componentes del software en la forma de alternativas más económicas?</para></listitem>
</itemizedlist>
</para>

			<para>
A la vista del nivel de dependencia que se ha alcanzado a día de hoy a nivel de producto,
estas preguntas sólo pueden ser respondidas por una aproximación estratégica
que debe ser considerada dentro del entorno de las <abbrev>TI</abbrev> de las administraciones.
</para>
		</sect2>
	</sect1>


	<sect1>
		<title>Distribuciones Linux</title>

		<sect2>
			<title>Introducción</title>

			<para>
Existe un puñado de distribuciones Linux para implementar sistemas de servidor y de cliente.
Más allá del propio sistema operativo, estas distribuciones contienen muchos paquetes de software.
Estos paquetes no son sólo aplicaciones de escritorio disponibles de las formas más variadas,
sino también software para servidores web, sistemas de gestión de bases de datos,
servidor de correo, <foreignphrase lang="en">firewall</foreignphrase>,
servidor <foreignphrase lang="en">proxy</foreignphrase>, servicios de directorio y muchos más.
</para>

			<para>
Algunas distribuciones seleccionadas serán brevemente descriptas a continuación,
mencionando también sus características particulares.
</para>

			<para>
Las distribuciones son ofrecidas por muchos fabricantes diferentes.
En general, son desarrolladas y empaquetadas originalmente
buscando simplificar la instalación del núcleo del sistema operativo y los programas relacionados.
Para propósitos de instalación, las compañías de distribución han desarrollado
un grupo de herramientas de instalación diferentes para el núcleo libre del sistema operativo
y las unidades de software que lo rodean algunas de las cuales, por su parte,
también fueron licenciadas como software libre.
El cliente de una distribución no compra el mismo Linux.
Lo que se paga en su lugar es la combinación del sistema operativo, programas de utilidades,
programas de instalación y la documentación creada por el distribuidor.
El propósito de las distribuciones es reducir los esfuerzos administrativos y de organización
por parte del usuario ya que el núcleo del sistema operativo no incluye
ningún concepto útil para sus necesidades.
Esto significa que el sistema operativo está abierto
para diferentes conceptos de administración y organización.
</para>

			<para>
El comprador de una distribución usualmente recibe los volúmenes de datos
(hoy en día, unos cuantos <abbrev>CD</abbrev>) y una documentación muy extensa.
Aunque el volumen y calidad de la documentación varía de distribución a distribución,
la documentación en general incluye un manual de instalación e información de uso más detallada.
Los volúmenes de datos contienen las versiones correspondientes
del software del sistema operativo y una multitud de unidades de software adicionales.
Según la Licencia Pública General <acronym>GNU</acronym> (<abbrev>GPL</abbrev>),
la cual aplica a muchos programas y al núcleo del sistema operativo utilizado bajo Linux,
los distribuidores también proveen el código fuente de los programas correspondientes.
Eso hace posible que los usuarios recompilen el software cuando aparecen problemas
y modifiquen el software en línea con sus requerimientos específicos.
</para>

			<para>
Las diferentes distribuciones están disponibles como paquetes completos
(<abbrev>CD</abbrev>, documentación) distribuidos por los vendedores mediante pago
o como copias gratuitas desde la Internet.
Los paquetes comprados a los vendedores incluyen normalmente ciertos servicios de soporte
que el proveedor brinda y que no están disponibles para versiones descargadas desde la Internet.
En el caso de las tres distribuciones discutidas a continuación,
es posible una diferenciación adicional entre versiones ofrecidas
por proveedores de distribuciones comerciales
y una distribución que fue desarrollada por un proyecto de grupo en un esfuerzo conjunto.
</para>

			<para>
La compatibilidad de las versiones de Linux y la estandarización de las diferentes distribuciones
serán temas importantes en el futuro.
Para evitar diferencias inaceptables entre las distribuciones individuales,
se definió el <foreignphrase lang="en">Filesystem Hierarchy Standard</foreignphrase>
<footnote><para><ulink url="http://www.pathname.com/fhs/"></ulink></para></footnote>
para la estructura de directorios de Linux.
Los proveedores de distribuciones usualmente implementan este estándar en sus distribuciones.
Como un elemento importante del intento para asegurar interoperabilidad,
el <foreignphrase lang="en">Filesystem Hierarchy Standard</foreignphrase>
también está integrado al <foreignphrase lang="en">Linux Standard Base</foreignphrase>
<footnote><para><ulink url="http://www.linuxbase.org"></ulink></para></footnote>
(<abbrev>LSB</abbrev>).
El objetivo del <foreignphrase lang="en">Linux Standard Base</foreignphrase>
es definir estándares diseñados para lograr máxima compatibilidad
de todas las distribuciones y para prevenir divergencia entre los sistemas Linux.
El propósito de la estandarización es facilitar el trabajo
tanto de los desarrolladores de software como de los distribuidores.
</para>

			<para>
Considerando una futura proliferación de distribuciones Linux conformes con el <abbrev>LSB</abbrev>,
la distribución de software será posible en el futuro
independientemente de la distribución Linux respectiva.
</para>

			<para>
Además de <abbrev>LSB</abbrev>, el <foreignphrase lang="en">Free Standard Group</foreignphrase>
<footnote><para><ulink url="http://www.freestandards.org"></ulink></para></footnote>
debe ser mencionado también en el contexto de actividades de estandarización.
Ese grupo es una fusión de <abbrev>LSB</abbrev>, <acronym>OpenI18N</acronym>
<footnote><para><ulink url="http://www.openi18n.org"></ulink></para></footnote>
(previamente <foreignphrase lang="en">Linux Internationalization Initiative</foreignphrase> <acronym>Li18nux</acronym>)
y <acronym>LANANA</acronym> (<foreignphrase lang="en">The Linux Assigned Names and Numbers Authority</foreignphrase>).
<acronym>LANANA</acronym> se encarga de la administración del espacio de nombres de Linux
para evitar colisiones de nombres entre aplicaciones y drivers.
Lo miembros del <acronym>FSG</acronym> son
Caldera, Compaq, Conectiva, Debian, Dell, Hewlett Packard, Hitachi, IBM,
Miracle Linux, The Open Group, Oracle, Red Hat, SCO, Sun, SuSE, Turbolinux, VA Software
y los miembros del grupo de código abierto <foreignphrase lang="de">Entwicklergemeinschaft</foreignphrase>
[código abierto <foreignphrase lang="en">Developer Group</foreignphrase>].
Todos los fabricantes de las distribuciones discutidas en ésta guía son miembros del <abbrev>FSG</abbrev>.
La lista de distribuciones certificadas <abbrev>LSB</abbrev> está disponible en Internet
<footnote><para><ulink url="http://www.opengroup.org/lsb/cert/cert_prodlist.tpl?CALLER=cert_prodlist.tpl"></ulink></para></footnote>.
</para>

			<para>
Los criterios para la selección de una distribución
son los requerimientos relacionados con el soporte y el concepto de administración
así como el soporte de hardware por un lado y el marco de referencia financiero/organizacional
por el otro.
Un ejemplo de tales criterios son la disponibilidad de acuerdos marco
u ofertas de aplicaciones específicamente personalizadas a las necesidades de las agencias públicas.
</para>

			<para>
Las distribuciones presentadas a continuación fueron seleccionadas por su amplia utilización
(consultar también el capítulo <xref linkend="chap-sect2-experiencia-proyectos-migracion"/>)
</para>
		</sect2>

		<sect2>
			<title>Debian <acronym>GNU</acronym> Linux</title>
			<para>
El proyecto Debian es llevado adelante por una multitud de desarrolladores
que están desarrollando un sistema operativo libre en un esfuerzo conjunto.
Una característica distintiva de este grupo es la distribución a nivel mundial
de sus casi 1000 miembros honorarios.
La característica más importante de la distribución es
el hecho de que el software está disponible libremente en el sentido de la <abbrev>GPL</abbrev>
y que puede ser copiada y utilizada comercialmente sin ninguna restricción.
</para>

			<para>
La distribución puede descargarse desde Internet o bien comprarse.
La distribución Debian es considerada como un producto no comercial.
Eso significa que el precio de los <abbrev>CD</abbrev> principalmente cubre
el costo de producción y distribución de volúmenes de datos.
El proyecto Debian en sí mismo no ofrece ningún paquete de <abbrev>CD</abbrev>,
una característica que distingue ésta distribución de las otras.
</para>

			<para>
Otra característica distintiva de Debian es la forma con que son manejados los errores y fallos
en el grupo de desarrolladores.
En un procedimiento de rastreo de fallos, se publica una lista que contiene
todos los mensajes e informes de error abiertos, los cuales son manejados por los desarrolladores.
Ese mecanismo de control de calidad hace de Debian la distribución más estable y libre de fallos.
Debian está caracterizada por largos ciclos de versión
lo cual contribuye a la alta calidad de la distribución
ya que éso significa que las nuevas versiones no son liberadas prematuramente.
</para>

			<para>
Otra característica clave de Debian es el formato de paquete único y las herramientas de sistema.
Una ventaja importante es la posibilidad de actualizar fácilmente
los sistemas y/o problemas individuales sin la necesidad de reinstalar completamente el software.
El manejo de paquetes también es utilizado para actualizaciones regulares del sistema
en la forma de actualizaciones de seguridad y estabilidad.
</para>

			<para>
Hay disponibles varias listas de correo
<footnote><para><ulink url="http://www.debian.org/support"></ulink></para></footnote>
para apoyar la operación y el desarrollo.
Si esa fuente de información no es suficiente,
se ofrecen servicios de soporte por parte de numerosos proveedores comerciales.
</para>
		</sect2>

		<sect2>
			<title>Distribución SuSE Linux</title>

			<para>
SuSE Linux AG es uno de los mayores proveedores internacionales de distribuciones Linux.
Tradicionalmente, SuSE Linux AG tiene una presencia muy fuerte en el mercado Alemán.
SuSE comenzó adaptando la distribución Slackware
<footnote><para><ulink url="http://www.slackware.org"></ulink></para></footnote>
a las demandas del mercado Alemán.
Algún tiempo después, la compañía desarrolló una distribución propia.
Durante el transcurso del tiempo, SuSE desarrolló productos para varias aplicaciones.
La tabla siguiente (Tabla <xref linkend="XXXtabla1"/>)
describe las propiedades más importantes de las diferentes distribuciones.
</para>

			<table id="XXXtabla1">
				<title>SuSE Linux</title>
				<tgroup cols="2">
					<thead>
						<row>
							<entry><para>XXXProductsXXX</para></entry>
							<entry><para>XXXKey applicationsXXX</para></entry>
						</row>
					</thead>
					<tbody>
						<row>
							<entry><para>XXXPersonal &ndash; professionalXXX</para></entry>
							<entry>
								<para>
XXX
Recommended by the manufacturer primarily for desktop applications.
The distributions come with comprehensive software packages
which can be installed on the computers by the installation routines included.
The professional version comes with numerous server components on the <abbrev>CD</abbrev>s
suitable for use in enterprises.
XXX
</para>
</entry>
						</row>
						<row>
							<entry><para>XXXEnterpriseXXX</para></entry>
							<entry>
								<para>
XXX
SuSE Linux servers are server operating systems designed for use
in <abbrev>IT</abbrev> environments of any size and orientation.
Available for all relevant hardware platforms:
For AMD and Intel 32-bit and 64-bit processors,
as well as the complete <productname>eServer</productname> range from IBM, including Mainframe.
XXX
</para>
</entry>
						</row>
					</tbody>
				</tgroup>
			</table>

			<para>
La distribución SuSE está basada en el sistema de paquetes <abbrev>RPM</abbrev>
desarrollado por Red Hat.
El sistema de paquetes hace posible  una fácil instalación y desinstalación de software,
incluyendo software de terceros.
Sin embargo, la experiencia sugiere que ciertos paquetes de software específicos de una distribución
deberían ser instalados usando el método preferido por el fabricante respectivo.
Las distribuciones SuSE incluyen el sistema de instalación y administración <application>YaST</application>.
Los usuarios pueden elegir tanto una interfaz texto como una interfaz gráfica
para la administración del sistema.
</para>

			<para>
Las principales diferencias entre las variantes de distribución mencionadas previamente
radican en sus aplicaciones recomendadas y las diferencias resultantes,
en el ámbito de soporte ofrecido, en los acuerdos de licencia disponibles y por último,
pero no menos importante, en el precio de compra.
</para>

			<para>
Las soluciones empresariales son ofrecidas para aplicaciones en áreas de negocios críticas,
como soluciones optimizadas con un enfoque hacia la disponibilidad y escalabilidad.
Las características integradas incluyen, por ejemplo, capacidad de cluster,
capacidad de multiprocesador y <abbrev>E/S</abbrev> asíncrona.
</para>

			<para>
Además, se ofrecen diferentes programas de soporte para las diferentes distribuciones.
Dependiendo de las exigencias del cliente se ofrecen por ejemplo soporte 24x7,
acuerdos y certificaciones a nivel de servicio personalizados.
</para>
		</sect2>

		<sect2>
			<title>Distribución Red Hat</title>

			<para>
La distribución Red Hat es otro producto comercial.
Red Hat también ofrece a  sus clientes diferentes variantes de la distribución
para diferentes aplicaciones (consultar Tabla <xref linkend="XXXtabla2"/>).
Red Hat usa una funcionalidad de administración de paquetes desarrollada internamente.
Los paquetes de programa (<literal>.rpm</literal>) son manejados
por el <application>Red Hat Package Manager</application> lo cual hace uniforme y amigable
con el usuario el manejo del software.
</para>

			<table id="XXXtabla2">
				<title>Red Hat</title>
				<tgroup cols="2">
					<thead>
						<row>
							<entry><para>XXXProductXXX</para></entry>
							<entry><para>XXXRemarksXXX</para></entry>
						</row>
					</thead>
					<tbody>
						<row>
							<entry><para>XXXRed Hat Linux and Red Hat Linux ProfessionalXXX</para></entry>
							<entry>
								<para>
XXX
Both distributions are designed primarily for the workstation area
and/or as server solutions for smaller environments.
The main differences between the two products are
the scope of delivery of the product and the length of installation support.
The professional version comes with further tools
for use by the system administrator.
XXX
</para>
</entry>
						</row>
						<row>
							<entry><para>XXXEnterprise LinuxXXX</para></entry>
							<entry>
								<para>
XXX
The enterprise solutions are offered chiefly for businesses.
The systems are certified for various platforms
from different hardware manufacturers and include, for example,
high-availability clustering technologies.
XXX
</para>
</entry>
						</row>
					</tbody>
				</tgroup>
			</table>

			<para>
Las diferencias principales entre los diferentes productos son sus aplicaciones recomendadas
y las diferencias resultantes en el ámbito del soporte ofrecido,
en los acuerdos de licencia disponibles y en el precio de compra.
</para>
		</sect2>

		<sect2>
			<title>Certificaciones</title>

			<para>La certificación es posible para hardware, software y empleados.</para>

			<sect3>
				<title>Hardware</title>

				<para>
La certificación de hardware incluye un procedimiento de prueba
seguido por la certificación de los productos para plataformas y versiones de Linux definidas.
Las prestaciones  y conveniencia del hardware son verificados
en conjunto con la operación de las distribuciones Linux definidas.
Los fabricantes de hardware pueden tener sus productos certificados
junto con los productores de las distribuciones más importantes.
Aparte de la seguridad y de la calidad,
la certificación es un punto fuerte para la compra a los constructores de hardware.
</para>

				<para>
La certificación ofrece a los clientes un nivel más alto de seguridad
en temas de compatibilidad del hardware y el sistema operativo usado,
especialmente en el caso de aplicaciones y soluciones críticas para los negocios,
como los sistemas <abbrev>EPR</abbrev> con <abbrev>RAID</abbrev> o hardware <abbrev>SAN</abbrev>.
La certificación puede ser el argumento clave para los usuarios y los clientes.
</para>
			</sect3>

			<sect3>
				<title>Hardware</title>

				<para>
Las certificaciones software se llevan a cabo por los constructores de software
(Vendedor de servicios independiente).
Los constructores individuales validan y certifican las distribuciones
como plataformas de sistemas operativos para su software de aplicación.
Las compañías SAP y Oracle, por ejemplo, certificaron <productname>SuSE Linux Enterprise Server</productname>
<footnote><para><ulink url="http://www.suse.com/de/business/certifications/certified_software/index.html"></ulink></para></footnote>
como una plataforma para determinadas aplicaciones.
</para>

				<para>
Las certificaciones también están disponibles para sistemas
por parte del fabricante de distribuciones RedHat
<footnote><para><ulink url="http://www.redhat.com/solutions/migration/applist.html"></ulink></para></footnote>.
El proceso de certificación es aplicado normalmente sólo a la versión <productname>Enterprise</productname>
de una distribución de un fabricante determinado.
Muchos clientes requieren certificaciones software como un prerrequisito
para uso de una plataforma como sistema operativo porque el soporte necesario de la aplicación,
para la instalación y el manejo a veces sólo es ofrecido si el producto está certificado.
</para>
			</sect3>

			<sect3>
				<title>Certificación de los empleados</title>

				<para>
Aparte de la certificación hardware y software, la certificación también es requerida
para las habilidades y el conocimiento técnico de los empleados.
</para>

				<para>
Los líderes del mercado en el campo de los programas de certificación son, en el momento:
<itemizedlist>
	<listitem>
		<para>
El <productname>RedHat Certified Engineer</productname> (<abbrev>RHCE</abbrev>)
<footnote><para><ulink url="http://www.redhat.com/training/rhce/courses/index.html"></ulink></para></footnote>
</para>
	</listitem>
	<listitem>
		<para>
El <productname>Linux Professional Institute</productname> (<abbrev>LPI</abbrev>)
<footnote><para><ulink url="http://www.de.lpi.org/"></ulink></para></footnote>
</para>
	</listitem>
</itemizedlist>
</para>

				<para>
El objetivo de ambos programas de certificación incluye el desarrollo de estándares
para la calificación de los empleados.
La cualificación ofrece a los empleados las siguientes ventajas:
<itemizedlist>
	<listitem><para>Soporte cuando están contratando personal</para></listitem>
	<listitem><para>Cualificación estandarizada de los empleados</para></listitem>
</itemizedlist>
</para>

				<para>
La certificación también ofrece a los empleados y los futuros empleados un número de ventajas:
<itemizedlist>
	<listitem><para>Que está cualificado para el trabajo</para></listitem>
	<listitem><para>Prueba de dicha calificación</para></listitem>
	<listitem><para>Mejores oportunidades en el mercado de trabajo.</para></listitem>
</itemizedlist>
</para>

				<para>
Ambos programas de certificación, generalmente se pueden considerar equivalentes,
con <abbrev>RHCE</abbrev> enfocado más en la distribución propia de la compañía.
Red Hat comenzó a desarrollar el programa <productname>Ingeniero Certificado Red Hat</productname>
(del inglés, <productname>Red Hat Certified Engineer</productname>, <abbrev>RHCE</abbrev>)
en un momento en que no existía ningún otro programa de certificación Linux.
<abbrev>LPI</abbrev> no depende de ningún distribuidor ni de ninguna distribución
y al mismo tiempo es una organización sin ánimo de lucro.
</para>
			</sect3>
		</sect2>

		<sect2>
			<title>Conclusiones</title>

			<para>
Los usuarios pueden elegir entre numerosas distribuciones y versiones de las mismas.
La identificación y definición de las necesidades son clave para la decisión.
Cualquier decisión en favor de una distribución en particular debe basarse
en las expectativas que se tengan en ella y su fabricante
y el conjunto general de documentación.
Si, por ejemplo, se requiere un amplio soporte del fabricante
debido a la falta de recursos internos, las distribuciones de los distribuidores comerciales
suelen ser los productos elegidos.
Si se necesita certificación hardware o software para un campo de aplicación específico,
normalmente se debe recurrir a las versiones empresariales de las distribuidores comerciales.
Qué productos hardware o software están actualmente certificados
para una determinada distribución y versión,
es algo que debe ser comprobado caso por caso.
</para>

			<para>
Debian es una distribución estable, meticulosamente depurada,
probada y testeada para aquellos usuarios que no desean depender de una variante comercial.
Si se requieren servicios de soporte completo, numerosos proveedores de servicios pueden ofrecerlos.
</para>
		</sect2>
	</sect1>


	<sect1 id="chap-sect1-modelos-licencias">
		<title>Modelo de licencias</title>
		<para>
De los diferentes modelos de licencia existentes en el mundo Linux,
a continuación se resumen y caracterizan los más importantes.
</para>

		<sect2>
			<title><abbrev>GPL</abbrev></title>

			<para>
La <foreignphrase lang="en">General Public License</foreignphrase> (<abbrev>GPL</abbrev>)
<footnote>
	<para>
El original en Inglés se puede encontrar en: <ulink url="http://www.gnu.org/copyleft/gpl.html"></ulink>.
Una traducción en Alemán está disponible en: <ulink url="http://www.suse.de/de/privates/support/licenses/gpl.html"></ulink>,
incluso prevalece la versión original.</para>
</footnote>
desarrollada por la Free Software Foundation es probablemente el modelo de licencia mejor conocido.
El <foreignphrase lang="en">kernel</foreignphrase> de Linux y la mayoría de las aplicaciones Linux
son objeto de la <abbrev>GPL</abbrev> como una licencia que garantiza, entre otras cosas,
la libre disponibilidad y distribución del código fuente de estos programas.
Con el fin de asegurar que el software permanecerá libre, incluso en el futuro,
la <abbrev>GPL</abbrev> establece sucesivamente los derechos concretos y los términos de uso.
</para>

			<para>
Los derechos y términos incluyen, en detalle:
<itemizedlist>
	<listitem>
		<formalpara>
			<title>Sección 0</title>
			<para>La libertad de ejecutar el programa para absolutamente cualquier propósito.</para>
		</formalpara>
	</listitem>
	<listitem>
		<formalpara>
			<title>Sección 1</title>
			<para>
Permite la copia y distribución, palabra por palabra, de copias de código fuente del programa
con la condición de que la nota de copyright y la licencia son también copiadas,
y distribuidas con dichas copias.
Está permitido explícitamente cobrar una cantidad por el hecho de realizar una copia
y por otros servicios, como los servicios de garantía.
</para>
		</formalpara>
	</listitem>
	<listitem>
		<formalpara>
			<title>Sección 2</title>
			<para>
Permite modificaciones del programa y la copia y distribución de la versión modificada,
con la condición de que la versión modificada contenga indicaciones relacionadas
con dichas modificaciones a también con la condición de que esta sea publicada sin coste adicional
y sujeta a los mismos términos de licencia y condiciones.
Esto no aplica a las partes del programa que que constituyen secciones independientes
y se distribuyen de forma separada.
</para>
		</formalpara>
	</listitem>
	<listitem>
		<formalpara>
			<title>Sección 3</title>
			<para>
Permite la copia del programa o de una versión basada en él en código objeto o en formato ejecutable
con la condición de que se anexe el pertinente código fuente
o una oferta escrita para distribuir el código fuente bajo petición (válida por al menos 3 años).
</para>
		</formalpara>
	</listitem>
</itemizedlist>
</para>

			<para>
Las otras secciones contienen supuestos relacionados con la expiración de los derechos de la licencia,
la liberación de responsabilidad y garantía, situaciones de conflicto con otras reclamaciones
y una serie de temas que pueden leerse cuando sea necesario.
</para>

			<para>
Los términos y condiciones de la <abbrev>GPL</abbrev> evitan la privatización
del software producido colectivamente y promueve por tanto,
el desarrollo de cierta cantidad de software gratuito.
</para>
		</sect2>

		<sect2>
			<title><abbrev>GPL</abbrev> reducida</title>

			<para>
La Licencia Pública General Reducida <abbrev>GNU</abbrev>
(<foreignphrase lang="en"><abbrev>GNU</abbrev> Lesser General Public License</foreignphrase> &ndash; <abbrev>LGPL</abbrev>
<footnote><para><ulink url="http://www.gnu.org/copyleft/lesser.html"></ulink></para></footnote>)
es una forma alternativa de licencia.
Esta licencia fue esbozada inicialmente bajo la denominación de <foreignphrase lang="en">Library <abbrev>GPL</abbrev></foreignphrase>.
</para>

			<para>
La <abbrev>LGPL</abbrev> es mayormente idéntica en propósito y contenidos a la <abbrev>GPL</abbrev>.
Esto significa que deben garantizarse la copia gratuita y la distribución y modificación
de software y librerías.
Adicionalmente, el código fuente &ndash; incluyendo el código fuente de las versiones modificadas &ndash;
debe estar disponible.
</para>

			<para>
La diferencia en relación con <abbrev>GPL</abbrev> es el hecho de que
programas no sujetos a <abbrev>GPL</abbrev> o licencias equivalentes,
pueden utilizar librerías gratuitas bajo <abbrev>LGPL</abbrev> y formar una entidad ejecutable.
Si estas librerías estuvieran sujetas a <abbrev>GPL</abbrev>,
sólo los programas sujetos a <abbrev>GPL</abbrev> podrían enlazarse con estas librerías.
Por el contrario, <abbrev>LGPL</abbrev> permite a los desarrolladores realizar programas
no sujetos a la producción restrictiva de <abbrev>GPL</abbrev> y a pesar de ello,
utilizar librerías gratuitas.
Los programas que utilizan librerías sujetas a <abbrev>LGPL</abbrev>
pueden distribuirse sujetos a términos de licencia y condiciones que pueden ser libremente seleccionados.
En cualquier caso, el código fuente de las librerías sujetas a <abbrev>LGPL</abbrev>
debe entregarse a los clientes, de tal modo que puedan modificar y reenlazar el código.
</para>
		</sect2>

		<sect2>
			<title>Licencia <abbrev>BSD</abbrev></title>

			<para>
La licencia <abbrev>BSD</abbrev>
<footnote><para><ulink url="http://www.opensource.org/licenses/bsd-license.html"></ulink></para></footnote>
es uno de las modelos de licencia gratuita más antiguos.
<abbrev>UC</abbrev> Berkeley desarrolló este modelo de licencia
para la distribución de versiones modificadas de Unix
<footnote><para>La licencia afecta sólo al código fuente producido por <abbrev>UC</abbrev> Berkeley.</para></footnote>
.
</para>

			<para>
La licencia <abbrev>BSD</abbrev> permite la copia gratuita de software
con o sin modificaciones del usuario,
como código fuente y/o como binarios en las siguientes condiciones:
<itemizedlist>
	<listitem>
		<para>
Cuando se distribuye el software, la nota de copyright y la propia licencia <abbrev>BSD</abbrev>,
deben ser incluidos en los ficheros en cuestión.
</para>
	</listitem>
	<listitem>
		<para>
Si el software es distribuido en formato binario, la nota de copyright
y los términos y condiciones de la licencia <abbrev>BSD</abbrev>
deben estar contenidos en la documentación del programa o en cualquier otro sitio.
</para>
	</listitem>
	<listitem>
		<para>
Sin un permiso por escrito, ni el nombre de la universidad, ni los nombres de los autores
pueden ser utilizados con fines publicitarios.
</para>
	</listitem>
</itemizedlist>
</para>

			<para>
La versión original de la licencia incluía además otra disposición de conformidad
por la que cualquier material publicitario para una funcionalidad bajo licencia
debía incluir la frase
<quote>Este producto incluye software desarrollado por la Universidad de California en Berkeley
y sus colaboradores</quote>.
Esta cláusula fue eliminada de la licencia antigua y la última versión de Berkeley
fue licenciada bajo una nueva variante.
Esto explica porqué se han usado los términos
<quote>antigua</quote> y <quote>nueva</quote> licencia <abbrev>BSD</abbrev>.
</para>

			<para>
La licencia <abbrev>BSD</abbrev> no incluye ninguna restricción
por el uso y distribución de código fuente y programas.
El único requerimiento es una disposición de conformidad de copyright
la cual debe anexarse a los términos de la licencia <abbrev>BSD</abbrev>
y una renuncia de garantía junto con el producto.
La licencia no estipula explícitamente que el software modificado
deba ser distribuido como código fuente.
Esto significa que cualquier empresa de software puede integrar código fuente
sujeto a la licencia <abbrev>BSD</abbrev> en uno de sus productos
y posteriormente mantener el código fuente oculto.
</para>

			<para>
Comparada con las licencias descritas más adelante,
la licencia <abbrev>BSD</abbrev> está sujeta a ciertas restricciones que pueden,
incluso, ser consideradas de menor relevancia.
</para>
		</sect2>
	</sect1>


	<sect1>
		<title>Fuentes de información</title>

		<para>
Los resultados que se presentan en esta guía se basan principalmente en las siguientes fuentes:
<itemizedlist>
	<listitem><para>Experiencia obtenida en proyectos previos de migración</para></listitem>
	<listitem><para>Experiencia en el desarrollo de productos <abbrev>OSS</abbrev> y <abbrev>COLS</abbrev></para></listitem>
	<listitem><para>Integración del saber hacer de expertos</para></listitem>
	<listitem><para>Estudios de viabilidad de proyectos propuestos de migración</para></listitem>
	<listitem><para>Conceptos detallados de migración</para></listitem>
	<listitem><para>Documentación de migración</para></listitem>
	<listitem><para>Literatura técnica y de producto</para></listitem>
</itemizedlist>
</para>

		<para>
La información técnica importante para esta guía fue recolectada mediante:
<itemizedlist>
	<listitem><para>búsqueda intensiva en la literatura</para></listitem>
	<listitem><para>encuestas y su evaluación</para></listitem>
	<listitem><para>grupos de trabajo sobre temas concretos así como</para></listitem>
	<listitem><para>la implicación directa de numerosos expertos y productores de software.</para></listitem>
</itemizedlist>
</para>

		<para>
Los contenidos y averiguaciones recogidos de la información antes mencionada
y de otras fuentes de conocimiento fue agrupada y organizada de acuerdo con los temas,
analizada y evaluada para los fines de los diversos asuntos que son considerados en esta guía.
</para>

		<sect2 id="chap-sect2-experiencia-proyectos-migracion">
			<title>Experiencia con proyectos de migración</title>

			<para>
El asunto <quote>Integrar y utilizar <abbrev>OSS</abbrev></quote> está en la agenda
tanto de las administraciones públicas como de la industria.
Esto ha dado lugar a un número de proyectos de migración
en los que la experiencia y las averiguaciones hasta la fecha pueden ser utilizadas.
Más allá de la información y experiencias puramente tecnológicas,
estos proyectos llevan a conclusiones importantes sobre factores críticos de éxito
(ver apartado <xref linkend="XXXapartado5.5.3"/>)
así como la información suficiente que se espera para los pasos individuales de la migración.
</para>

			<para>
El informe se realizó sobre la base de varios tipos de documentos,
como conceptos técnicos detallados, especificaciones de prestaciones
y resúmenes de documentación de proyectos.
Este análisis sirve también como base para el desarrollo de encuestas
para los estudios de proyectos individuales.
</para>

			<para>
La información fue normalmente recogida en encuestas en agencias públicas y compañías
realizando proyectos de migración y/o con los administradores, usuarios y desarrolladores involucrados.
Las preguntas abarcaban los siguientes aspectos:
<itemizedlist>
	<listitem><para>Situación inicial</para></listitem>
	<listitem><para>Aspectos clave del proyecto</para></listitem>
	<listitem><para>Motivación y objetivos</para></listitem>
	<listitem><para>Factores clave de éxito</para></listitem>
	<listitem><para>Costes y beneficios</para></listitem>
	<listitem><para>Lecciones aprendidas</para></listitem>
	<listitem><para>Proyectos derivados &ndash; Estrategia de desarrollo de las <abbrev>TI</abbrev></para></listitem>
</itemizedlist>
</para>

			<para>
Estas preguntas se complementaban con preguntas técnicas de detalle
en relación con proyectos parciales de migración correspondientes a los retos técnicos específicos
de estos proyectos individuales.
</para>

			<para>
Los proyectos de migración pueden basarse en la experiencia de proyectos piloto
que fueron iniciados por la Oficina Federal Alemana para la Seguridad de la Información (<abbrev>BSI</abbrev>)
dependiente del Ministerio Federal del Interior (<abbrev>BMI</abbrev>).
En el momento de realizar la revisión, estos proyectos se habían completado en gran medida
y con un éxito considerable.
</para>

			<para>
Adicionalmente, fueron revisados otros proyectos en administraciones públicas y en la industria,
que estaban siendo guiados sobre la base de sus propias evaluaciones de eficiencia económica.
La información y experiencia de esos proyectos también ha sido considerada en esta guía de migración.
</para>

			<para>
Las situaciones de partida de todos estos proyectos han sido y siguen siendo muy diferentes.
Muchos casos implicaban sistemas basados en <productname>Windows NT 4</productname>
en el lado del servidor que debían de ser reemplazados y consolidados.
Incluso, también existían entornos híbridos con <productname>Windows NT</productname>,
Unix y Linux en el lado del servidor.
Todas las variantes del mundo Windows &ndash; desde Windows 95 hasta Windows XP &ndash;
estaban representadas en el lado del cliente.
Reflejando el estado actual de equipamiento de la mayoría de las agencias públicas,
las estaciones de trabajo <productname>Windows NT 4</productname>
representaban la mayor parte de los casos.
</para>

			<para>
El alcance y los tipos de migración demostraron ser también muy diversos.
Además de migraciones completas (servidores y clientes),
también se realizaron migraciones de servidor,
con <productname>Windows NT 4</productname> permaneciendo en el lado del cliente.
En gran medida, fue posible la reutilización de las estructuras de permisos y ficheros
ya existentes sin necesidad de realizar cambios en los clientes NT
y sin afectar a los usuarios en el cambio.
Adicionalmente, uno de los proyectos de migración estudiados consistía en una migración total
de los clientes donde los clientes Linux fueron integrados en una red NT4 previamente existente.
También debemos mencionar otro proyecto de migración con migración de servidor de una parte,
y migración de los clientes <quote>pesados</quote> originales
a clientes <quote>ligeros</quote> de la otra.
Para permitir la continuidad del uso de las aplicaciones Windows que se requerían
(aplicaciones especiales) y para las cuales no existía la variante en Linux
ni alternativa alguna en Linux, se introdujo el software de servicios de terminales
y emulación de programas en este caso.
</para>

			<para>
Desde un punto de vista técnico, existía experiencia práctica sobre la migración
de aplicaciones importantes y servicios de sistema.
Los casos incluían:
<itemizedlist>
	<listitem>
		<para>
Migraciones de bases de datos, incluyendo la migración de una base de datos
<productname>MS SQL Server</productname> a <productname>SAP DB</productname>,
manteniendo la aplicación <productname>Visual Basic</productname> en el lado del cliente.
</para>
	</listitem>
	<listitem>
		<para>
Migración de servicios de infraestructura
<itemizedlist>
	<listitem><para>Servicios de ficheros/disco (incluso en entornos heterogéneos con Samba)</para></listitem>
	<listitem><para>Servicios de impresión</para></listitem>
	<listitem><para>Servicios de autentificación (incluso con servicio de directorios OpenLDAP)</para></listitem>
	<listitem><para>Servicios de red</para></listitem>
</itemizedlist>
</para>
	</listitem>
	<listitem>
		<para>Migración de Office</para>
	</listitem>
	<listitem>
		<para>Migración de servidor de Web</para>
	</listitem>
	<listitem>
		<para>y muchos más</para>
	</listitem>
</itemizedlist>
</para>

			<para>
Los proyectos piloto iniciados por el <abbrev>BSI</abbrev>
se pusieron en práctica en las siguientes agencias públicas:
<itemizedlist>
	<listitem><para>Oficina federal alemana de monopolios</para></listitem>
	<listitem><para>Comisión de monopolios</para></listitem>
	<listitem><para>Instituto para la Ciencia y la Reproducción animal de Mariensee</para></listitem>
</itemizedlist>
</para>

			<para>
Otros proyectos de los que también se han reunido datos o bien se encuentran aún
en proceso de planificación e implementación, o ya se han concluido en las siguientes agencias:
<itemizedlist>
	<listitem><para>Comisionado federal de Protección de Datos (<abbrev>BFD</abbrev>)</para></listitem>
	<listitem><para>Bundesverwaltungsamt (<abbrev>BVA</abbrev>)</para></listitem>
	<listitem><para><abbrev>BSI</abbrev></para></listitem>
</itemizedlist>
</para>

			<para>
Además, varias compañías han contribuido con información muy valiosa
procedente de proyectos en áreas de infraestructura y aplicación,
especialmente en el uso de sistemas <abbrev>ERP</abbrev> y <abbrev>DBMS</abbrev>
así como en el uso de tecnologías de servidor de terminales y plataformas de gestión de sistemas.
</para>
		</sect2>

		<sect2>
			<title>Integración de expertos</title>

			<para>
Además de la evaluación de las experiencias y resultados obtenidos en los proyectos de migración,
varios expertos de la comunidad <abbrev>OSS</abbrev> y proveedores de servicios <abbrev>OSS</abbrev>,
así como de la industria del software, colaboraron en preparar los contenidos de esta guía de migración.
Estos expertos colaboraron  principalmente en seminarios, en reunir información
y en dar repuesta a problemas técnicos, así como en  participar como autores activos
de esta guía y asegurar su calidad.
</para>

			<para>
Los seminarios sobre los temas elegidos con participación de expertos,
administradores y usuarios, resultaron ser de gran utilidad para clarificar las cuestiones abiertas.
Se celebraron seminarios en los que se trataron los siguientes temas:
<itemizedlist>
	<listitem>
		<para>
Migración en un entorno de sistemas heterogéneos con Linux y Windows usando Samba.
</para>
	</listitem>
	<listitem>
		<para>
Migración del <abbrev>DBMS</abbrev> desde <productname>MS SQL Server</productname> 7
a un sistema de gestión de bases de datos libre
o a un sistema de gestión de bases de datos bajo Linux.
</para>
	</listitem>
	<listitem>
		<para>
Migración del <foreignphrase lang="en">Groupware</foreignphrase>
desde <productname>Exchange</productname> 5.5 con vista a utilizarlo
en entornos heterogéneos con un uso continuado de <productname>MS Outlook</productname>.
</para>
	</listitem>
	<listitem>
		<para>
Migración de aplicaciones de escritorio centrada en la migración de <productname>Office</productname>
(de <productname>Office</productname> 97/2000 a <productname>OpenOffice</productname>/<productname>StarOffice</productname>)
y la consiguiente reutilización de los documentos, plantillas, macros y scripts existentes.
</para>
	</listitem>
	<listitem>
		<para>
Uso de servicios de directorio, que incluyen el uso del servicio de directorio
de código abierto OpenLDAP, incluso junto al directorio activo en escenarios de sistemas heterogéneos.
</para>
	</listitem>
	<listitem>
		<para>
Uso de WIBE21 para evaluar la eficiencia económica de los proyectos de migración.
</para>
	</listitem>
</itemizedlist>
</para>
		</sect2>
	</sect1>


</chapter>


<!-- Local Variables: -->
<!-- mode: XML -->
<!-- coding: utf-8 -->
<!-- tab-width: 2 -->
<!-- fill-column: 78 -->
<!-- End: -->
