<?xml version='1.0' encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE article
  PUBLIC "-//OASIS//DocBook XML DTD V4.1.2//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.0/docbookx.dtd">

<article lang="es" id="creacion-de-tablas-2">

  <articleinfo>
    <title>Creación de tablas HTML (y II)</title>
    <date>2 de Marzo de 2002</date>
    <author>
      <firstname>Jorge</firstname>
      <surname>Ferrer</surname>
    </author>
    <author>
      <firstname>Rodrigo</firstname>
      <surname>García</surname>
    </author>
    <abstract>
      <para>Armados con nuestros conocimientos sobre la etiqueta <sgmltag>TABLE</sgmltag> y después de haber realizado unos cuantos ejemplos simples para practicar, dedicaremos el resto del capítulo a la realización de dos prácticas. Con ellas nos daremos cuenta de las grandes posibilidades que nos ofrecen las tablas en el diseño de páginas Web.</para>
      <para>Pero antes de comenzar con estas prácticas completaremos el aprendizaje de tablas con una de sus características que las hacen más útiles: el anidamiento de tablas.</para>
    </abstract>
    <editor>
      <firstname>Jorge</firstname>
      <surname>Ferrer</surname>
    </editor>
    <releaseinfo>Versión 1.0</releaseinfo>
    <orgname>Conquista la Web</orgname>
    <legalnotice>
      <para>Copyright Jorge Ferrer y Rodrigo García. Se otorga permiso para copiar, distribuir y/o modificar este documento bajo los términos de la Licencia de Documentación Libre GNU, Versión 1.1 o cualquier otra versión posterior publicada por la Free Software Foundation. Puede consultar una copia de la licencia en: http://www.gnu.org/copyleft/fdl.html</para>
      <para>Para más detalles consultenos a través de la dirección jferrer@acm.org</para>
    </legalnotice>
  </articleinfo>

  <sect1>
    <title>Anidamiento</title>
    <para>Lo que vamos a contar ahora no es nuevo, ya lo hemos comentado antes a lo largo de nuestro aprendizaje del lenguaje HTML y de las tablas, pero dado que es una de sus características más usadas es importante repetirla y ensalzarla, estamos hablando del anidamiento de tablas. ¿Y qué es el anidamiento?. Ya hemos usado este nombre anteriormente en el curso, con lo que es probable que el lector ya tenga una idea de a qué nos referimos con este nombre, pero es conveniente dar una descripción más detallada de en que consiste.</para>
    <para>Una definición técnica sería: "El anidamiento consiste en el
    uso de una etiqueta <emphasis>dentro</emphasis> (entre la instrucción de inicio y la instrucción de fin, [Ver figura 6.20]) de otra, de manera que los efectos de ambas se sumen o combinen". Las imágenes enlace eran un perfecto ejemplo del uso del anidamiento. En ese caso usábamos la etiqueta <sgmltag>IMG</sgmltag> para insertar la imagen y después usábamos la etiqueta A para convertirla en un enlace. Se combinaban los efectos de las dos etiquetas:</para>
    <programlisting>
      &lt;A HREF="enlace.htm"&gt;
      &lt;IMG SRC="img.gif"&gt; &lt;!-- Imagen dentro de la etiqueta A --&gt;
      &lt;/A&gt;
    </programlisting>
    <figure label="6.20">
      <title>Las etiquetas anidadas son aquellas que se encuentran entre la instrucción de inicio y la instrucción de fin de otra etiqueta. De esta forma conseguimos que los efectos de ambas se sumen.</title>
      <graphic fileref="img/fig6-20.gif" format="GIF"/>
    </figure>
    <para>Otro ejemplo que vimos anteriormente consistía en el uso de dos o más etiquetas formateadoras de texto que anidábamos para sumar sus efectos. Por ejemplo:</para>
    <programlisting>
      &lt;B&gt; &lt;!--Negrita --&gt;
      &lt;U&gt; &lt;!-- Subrayado --&gt;
      Texto en negrita y subrayado
      &lt;/U&gt; &lt;!-- Fin subrayado --&gt;
      &lt;/B&gt; &lt;!-- Fin negrita --&gt;
    </programlisting>
    <para>Este caso es ligeramente más complicado que el anterior, ya que ambas etiquetas tienen instrucción de inicio e instrucción de fin. Es por ello que tendremos que tener un cuidado especial. Si no insertamos las instrucciones en el orden correcto los resultados serán imprevisibles. Un ejemplo de uso <emphasis>incorrecto</emphasis> del anidamiento sería:</para>
    <programlisting>
      &lt;B&gt; &lt;!--Negrita --&gt;
      &lt;U&gt; &lt;!-- Subrayado --&gt;
      Texto en negrita y subrayado
      &lt;/B&gt; &lt;!-- Fin negrita --&gt;
      &lt;/U&gt; &lt;!-- Fin subrayado --&gt;
    </programlisting>
    <para>Una vez aclarado el concepto de anidamiento estamos en disposición de aplicarlo a las tablas. Cuando vimos la etiqueta de definición de celdas, <sgmltag>TD</sgmltag>, comentamos que podríamos insertar en ellas prácticamente cualquier otra etiqueta del lenguaje HTML. Si lo que insertamos es otra etiqueta estaremos ante un caso de anidamiento de tablas. En la figura 6.21 vemos un ejemplo donde se observa la utilidad del anidamiento de tablas. El código usado es:</para>
    <figure label="6.21">
      <title>En este ejemplo vemos como anidando una tabla dentro de otra podemos crear interesantes efectos en las páginas Web.</title>
      <graphic fileref="img/fig6-21.gif" format="GIF"/>
    </figure>
    <programlisting>
      &lt;TABLE BORDER="1"&gt;
      &lt;TR&gt;
      &lt;TD&gt;
      &lt;!-- TABLA ANIDADA DENTRO DE OTRA--&gt;
      &lt;TABLE BORDER="1"&gt;
      &lt;TR&gt;
      &lt;TD&gt;&lt;A HREF="mes.htm"&gt;Nuestras principales OFERTAS del mes&lt;/A&gt;
      &lt;/TD&gt;
      &lt;/TR&gt;
      &lt;TR&gt;
      &lt;TD&gt;&lt;A HREF="#alpes"&gt;LOS ALPES - 20 a&ntilde;os a su servicio&lt;/A&gt;
      &lt;/TD&gt;
      &lt;/TR&gt;
      &lt;TR&gt;
      &lt;TD&gt;&lt;A HREF="#medida"&gt;Viajes a su medida&lt;/A&gt;
      &lt;/TD&gt;
      &lt;/TR&gt;
      &lt;TR&gt;
      &lt;TD&gt;&lt;A HREF="#donde"&gt;D&oacute;nde encontrarnos&lt;/A&gt;
      &lt;/TD&gt;
      &lt;/TR&gt;
      &lt;/TABLE&gt;
      &lt;!-- FIN TABLA ANIDADA --&gt;
      &lt;/TD&gt;
      &lt;TD&gt;&lt;IMG SRC="losalpes.gif"&gt;&lt;/TD&gt;
      &lt;/TR&gt;
      &lt;/TABLE&gt;
    </programlisting>
    <para>Como vemos, anidando dos tablas conseguimos crear efectos complejos obteniendo como resultado un gran control sobre la disposición los elementos de nuestra página.</para>
    <note>
      <para>El ejemplo de la figura 6.21 podía haberse realizado usando una única tabla de 4 filas y el atributo <sgmltag>ROWSPAN</sgmltag> en la segunda columna, sin embargo en ocasiones resulta más fácil usar el anidamiento de tablas y además da lugar a un código ligeramente más intuitivo.</para>
    </note>
  </sect1>

  <sect1>
    <title>Práctica 3 - Tabla de Datos.</title>
    <para>La primera de las prácticas consistirá en la creación de una tabla de datos. Será más complicada que los ejemplos vistos hasta ahora y se parecerá más a lo que necesitaremos en el mundo real.</para>
    <para>Nuestro objetivo será crear la tabla de la figura 6.22, pero vayamos paso por paso.</para>
    <para>Antes de empezar será útil desglosar la tabla objetivo en sus columnas y filas. Esto nos será de gran ayuda según vayamos creándola y nos permitirá hacernos una idea inicial de la estructura de código que necesitamos. En la figura 6.23 podemos ver como hemos realizado este desglose, en este caso vemos que será necesaria una tabla de 5 filas y 5 columnas, existiendo celdas que se extienden varias columnas (<sgmltag>COLSPAN</sgmltag>) y otras que se extienden varias filas (<sgmltag>ROWSPAN</sgmltag>). Debemos recordar en este momento que las celdas que se expanden deben ser definidas (con <sgmltag>TD</sgmltag> o <sgmltag>TH</sgmltag>) en la primera de las filas y/o primera de las columnas que ocupan.</para>
    <figure label="6.22">
      <title>Nuestro objetivo en esta práctica 3 será realizar esta tabla. Para su realización necesitaremos usar gran parte de los atributos que hemos aprendido.</title>
      <graphic fileref="img/fig6-22.gif" format="GIF"/>
    </figure>
    <figure label="6.23">
      <title>Una vez que sabemos como queremos que quede la tabla es muy útil desglosarla en columnas y filas para no liarnos al escribir el código.</title>
      <graphic fileref="img/fig6-23.gif" format="GIF"/>
    </figure>
    <para>Vamos allá con la creación de la tabla, para seguir mejor el proceso recomendamos al lector que se ponga de su editor de texto o editor de HTML favorito y vaya escribiendo el código.</para>
    <sect2>
      <title>Paso 1.</title>
      <para>En primer lugar crearemos la estructura básica de la página y de la tabla, incluyendo, de paso, el titulo de ésta con la etiqueta <sgmltag>CAPTION</sgmltag>:</para>
      <programlisting>
	&lt;HTML&gt;
	&lt;HEAD&gt;
	&lt;TITLE&gt;Practica 3&lt;/TITLE&gt;
	&lt;/HEAD&gt;
	&lt;BODY&gt;
	&lt;TABLE BORDER=1&gt;
	&lt;CAPTION&gt;SuperOFERTA viaje a Nueva Zelanda&lt;/CAPTION&gt;
	... Aquí iremos insertando el resto del código ...
	&lt;/TABLE&gt;
	&lt;/BODY&gt;
	&lt;/HTML&gt;
      </programlisting>
    </sect2>
    <sect2>
      <title>Paso 2.</title>
      <para>A continuación vamos a crear la primera de las filas. La primera de las celdas, que estará vacía ocupa dos filas y dos columnas. El código para definirla debemos ponerlo en la celda de la primera columna de la primera fila, y será:</para>
      <programlisting>
	&lt;TR&gt;&lt;TH ROWSPAN=2 COLSPAN=2&gt;&lt;/TH&gt;
      </programlisting>
      <para>A continuación sigue una celda que ocupa 2 columnas y otra que ocupa dos filas. En definitiva el código necesario para crear la primera fila será:</para>
      <programlisting>
	&lt;TR&gt;
	&lt;TH ROWSPAN=2 COLSPAN=2&gt;&lt;/TH&gt;
	&lt;TH COLSPAN=2&gt;Hoteles 3 estrellas&lt;/TH&gt;
	&lt;TH ROWSPAN=2&gt;Hoteles 4 estrellas&lt;/TH&gt;
	&lt;/TR&gt;
      </programlisting>
    </sect2>
    <sect2>
      <title>Paso 3.</title>
      <para>Ahora crearemos la segunda de las filas, esta no es la que comienza con la celda "1 semana", sino la anterior porque la primera celda en la fila anterior se extendió dos filas. En este caso sólo debemos escribir el código de dos celdas, ya que el resto son celdas que comenzaron en la primera fila y se expanden a esta segunda. No será necesario definir esas celdas, ni siquiera para dejarlas vacías, simplemente hay que ser consciente del espacio que ocuparán. Teniendo esto en cuenta el código usado será:</para>
      <programlisting>
	&lt;TR&gt;
	&lt;TH&gt;Sólo alojamiento&lt;/TH&gt;
	&lt;TH&gt;Pensión completa&lt;/TH&gt;
	&lt;/TR&gt;
      </programlisting>
      <para>Es posible que resulte un poco difícil ver que de sólo con este código las dos únicas celdas que hemos insertado se colocarán en la tercera y cuarta columna, pero recordemos las dos primeras ya están ocupadas por la primera celda de la primera fila. Este es un buen momento para probar con un navegador lo que hemos hecho hasta ahora. Guardemos el código y abramos el archivo HTML con un navegador. En la figura 6.24 podemos ver la tabla tal y como la muestra <productname class="trade">Internet Explorer</productname>.</para>
      <figure label="6.24">
	<title>Ya tenemos hecha una parte de la tabla, algunas de las celdas se expanden 2 filas, 2 columnas o ambas, aunque en algún caso todavía no es apreciable.</title>
	<graphic fileref="img/fig6-24.gif" format="GIF"/>
      </figure>
    </sect2>
    <sect2>
      <title>Paso 4.</title>
      <para>Siguiente fila. La primera celda y la última se expanden 2 filas, por lo que usaremos el atributo <sgmltag>ROWSPAN=2</sgmltag> en ellas:</para>
      <programlisting>
	&lt;TR&gt;
	&lt;TH ROWSPAN="2"&gt;1 semana&lt;/TH&gt;
	&lt;TH&gt;Avión turista&lt;/TH&gt;
	&lt;TD&gt;700 USD&lt;/TD&gt;
	&lt;TD&gt;1000 USD&lt;/TD&gt;
	&lt;TD ROWSPAN="2" ALIGN="center"&gt;1500 USD&lt;/TD&gt;
	&lt;/TR&gt;
      </programlisting>
      <para>La siguiente fila, la cuarta, será muy similar a la segunda, ya que sus celdas no usan <sgmltag>ROWSPAN</sgmltag> ni <sgmltag>COLSPAN</sgmltag> y tendremos que tener en cuenta las celdas de la fila anterior que se expanden hasta la cuarta. El código que debemos usar será:</para>
      <programlisting>
	&lt;TR&gt;
	&lt;TH&gt;Avión preferente&lt;/TH&gt;
	&lt;TD&gt;850 USD&lt;/TD&gt;
	&lt;TD&gt;1150 USD&lt;/TD&gt;
	&lt;/TR&gt;
      </programlisting>
      <para>Ya hemos llegado a la última de las filas. A estas alturas ya nos resultará fácil. La primera celda se expande dos columnas, con lo que tendremos que definir un total de 4 celdas para completar las 5 columnas:</para>
      <programlisting>
	&lt;TR&gt;
	&lt;TH COLSPAN="2"&gt;2 semanas&lt;/TH&gt;
	&lt;TD&gt;1300 USD&lt;/TD&gt;
	&lt;TD&gt;1850 USD&lt;/TD&gt;
	&lt;TD&gt;2600 USD&lt;/TD&gt;
	&lt;/TR&gt;
      </programlisting>
      <para>Tras haber escrito todo este código es momento de volver a ver el resultado con un navegador. En este caso obtendremos la tabla de la figura 6.25. Ya está prácticamente terminada nuestra tabla objetivo, sólo nos quedan algunos detalles.</para>
      <figure label="6.25">
	<title>Ya tenemos la tabla prácticamente terminada. Sólo quedan algunos detalles para darla por concluida.</title>
	<graphic fileref="img/fig6-25.gif" format="GIF"/>
      </figure>
    </sect2>
    <sect2>
      <title>Paso 5.</title>
      <para>En este quinto y último paso daremos los últimos acabados a la página. Primero daremos formato al texto del título. Para ello usaremos la etiqueta <sgmltag>FONT</sgmltag>. Para elegir el color rojo (#FF0000 usando el código hexadecimal) usaremos el atributo COLOR y para aumentar el tamaño usaremos el atributo <sgmltag>SIZE</sgmltag>:</para>
      <programlisting>
	&lt;CAPTION&gt;
	&lt;FONT SIZE="+2" COLOR="#FF0000"&gt;
	SuperOFERTA viaje a Nueva Zelanda
	&lt;/FONT&gt;
	&lt;/CAPTION&gt;
      </programlisting>
      <para>Por último debemos centrar las celdas donde están los precios de los distintos viajes. Estas celdas son las creadas con la etiqueta <sgmltag>TD</sgmltag> y deberemos usar el atributo <sgmltag>ALIGN</sgmltag> de la siguiente manera:</para>
      <programlisting>
	&lt;TD ALIGN="center"&gt;700 USD&lt;/TD&gt;
      </programlisting>
      <para>Repitiendo esto para el resto de las celdas ya tenemos la tabla terminada. El código final será:</para>
      <programlisting>
	&lt;TABLE CELLSPACING="2" CELLPADDING="2" BORDER="1"&gt;
	&lt;CAPTION&gt;&lt;FONT SIZE="+2" COLOR="#FF0000"&gt;SuperOFERTA viaje a Nueva Zelanda&lt;/FONT&gt;&lt;/CAPTION&gt;
	&lt;TR&gt;&lt;TH ROWSPAN="2" COLSPAN="2"&gt;&lt;/TH&gt;
	&lt;TH COLSPAN="2"&gt;Hoteles 3 estrellas&lt;/TH&gt;
	&lt;TH ROWSPAN="2"&gt;Hoteles 4 estrellas&lt;/TH&gt;
	&lt;/TR&gt;
	&lt;TR&gt;&lt;TH&gt;Sólo alojamiento&lt;/TH&gt;
	&lt;TH&gt;Pensión completa&lt;/TH&gt;
	&lt;/TR&gt;
	&lt;TR&gt;&lt;TH ROWSPAN="2"&gt;1 semana&lt;/TH&gt;
	&lt;TH&gt;Avión turista&lt;/TH&gt;
	&lt;ALIGN="center"&gt;700 USD&lt;/TD&gt;
	&lt;TD ALIGN="center"&gt;1000 USD&lt;/TD&gt;
	&lt;TD ROWSPAN="2" ALIGN="center"&gt;1500 USD&lt;/TD&gt;
	&lt;/TR&gt;
	&lt;TR&gt;&lt;TH&gt;Avión preferente&lt;/TH&gt;
	&lt;TD ALIGN="center"&gt;850 USD&lt;/TD&gt;
	&lt;TD ALIGN="center"&gt;1150 USD&lt;/TD&gt;
	&lt;/TR&gt;
	&lt;TR&gt;&lt;TH COLSPAN="2"&gt;2 semanas&lt;/TH&gt;
	&lt;TD ALIGN="center"&gt;1300 USD&lt;/TD&gt;
	&lt;TD ALIGN="center"&gt;1850 USD&lt;/TD&gt;
	&lt;TD ALIGN="center"&gt;2600 USD&lt;/TD&gt;
	&lt;/TR&gt;
	&lt;/TABLE&gt;
      </programlisting>
      <para>Una vez escrito por completo guardamos el archivo y volvemos a verlo con el navegador eligiendo la opción (o pulsando el botón) actualizar o <emphasis>reload</emphasis> Si hemos conseguido crear esta tabla es indudable que somos capaces de crear cualquier otra. Como ya comentamos anteriormente el método usado por el lenguaje HTML para crear tablas no es muy sencillo y el proceso se hace algo pesado. Por esta razón en ocasiones es conveniente usar algún asistente o <emphasis>wizard</emphasis> de creación de tablas. Un excelente ejemplo de este tipo de asistentes es el que acompaña al editor de HTML <productname class="trade">HomeSite 3.0</productname> y que podemos ver en la figura 6.26. El problema de este tipo de asistentes es que no siempre permiten aprovechar todas las posibilidades del lenguaje HTML y además en ocasiones no obtenemos con ellos el resultado deseado. Pero ahora nosotros ya conocemos las etiquetas y atributos de creación de tablas del lenguaje HTML, con lo que no nos resultará complicado retocar el código creado con el asistente.</para>
      <figure label="6.26">
	<title>Los asistente (wizard) para la creación de tablas como este, incluido con el editor de HTML <productname class="trade">HomeSite</productname>, son de gran ayuda en la creación de tablas complicadas.</title>
	<graphic fileref="img/fig6-26.gif" format="GIF"/>
      </figure>
      <tip>
	<para>Un buen truco para hacer compatibles las con los navegadores que no entiendan la etiqueta <sgmltag>TABLE</sgmltag> ni sus <emphasis>subetiquetas</emphasis> es incluir la etiqueta <sgmltag>&lt;BR&gt;</sgmltag> al final de cada fila (antes de <sgmltag>&lt;/TR&gt;</sgmltag>). De esta manera forzaremos un cambio de línea que simula, a grosso modo, un cambio de fila.</para>
      </tip>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1>
    <title>Práctica 4 - Página Web con una estructura creada con tablas.</title>
    <para>Es el momento de realizar de la cuarta práctica del curso de HTML. En ella seguiremos desarrollando el sitio Web de la agencia de viajes Los Alpes, pero esta vez añadiremos un gran avance de complejidad de acuerdo con los conocimientos que ahora tenemos.</para>
    <para>El sitio Web constará de un total de cuatro páginas, y contará con gran contenido gráfico. Además usaremos las tablas tanto para insertar datos como para controlar la disposición de los elementos de las páginas, con lo que nos servirá para practicar lo recién aprendido en este capítulo.</para>
    <para>Pero sin perder más tiempo vamos a comenzar con la realización de las nuevas páginas. Vayamos por pasos:</para>
    <sect2>
      <title>Paso 1 - Planificación.</title>
      <para>En todo proceso de creación y diseño de páginas Web el primer paso a llevar a cabo será la planificación, antes incluso de escribir la primera línea de código. En esta planificación deberemos:</para>
      <orderedlist>
	<listitem>
	  <para>Fijar cuales son nuestros objetivos con la creación las páginas</para>
	</listitem>
	<listitem>
	  <para>Pensar que tipo de personas visitarán nuestra página para adaptar su contenido a ellas.</para>
	</listitem>
	<listitem>
	  <para>Planear el contenido que queremos incluir en las páginas.</para>
	</listitem>
	<listitem>
	  <para>Planificar la estructura general del sitio Web y la información que debe haber en cada una de las páginas.</para>
	</listitem>
	<listitem>
	  <para>Diseñar la disposición de los elementos en cada una de las páginas. En general la página principal será ligeramente distinta al resto pero debe mantener suficientes similitudes.</para>
	</listitem>
	<listitem>
	  <para>Lo más probable es que existan otras tareas a llevar a cabo específicas del Web en concreto que estemos realizando.</para>
	</listitem>
      </orderedlist>
      <note>
	<para>Para la realización de las tareas cuarta y quinta debemos ser conscientes de los conocimientos y herramientas con los que contamos para no proponernos objetivos irrealizables. Tener un buen conocimiento del lenguaje HTML, como ocurre en nuestro caso, nos permitirá eliminar muchas limitaciones que aparecen en este punto de la planificación.</para>
      </note>
      <para>Vayamos paso por paso realizando cada una de las tareas que acabamos de nombrar:</para>
      <orderedlist>
	<listitem>
	  <para>Nuestro objetivo será que las personas que visiten las páginas se interesen por las ofertas y se pongan en contacto con la agencia para contratar el viaje. Un segundo objetivo será dar una buena imagen de la compañía.</para>
	</listitem>
	<listitem>
	  <para>Todo tipo de personas podrán acceder a nuestras páginas por lo que será conveniente que puedan ser vistas con cualquier navegador.</para>
	</listitem>
	<listitem>
	  <para>En las páginas informaremos sobre el prestigio de la agencia y sus ofertas de viajes más atrayentes.</para>
	</listitem>
	<listitem>
	  <para>La página principal dará información general sobre la empresa y como contactar con ella y ofrecerá enlaces para ir a las distintas secciones del sitio Web: Ofertas, Viajes a su medida y la superOferta. En total el sitio Web quedará compuesta por cuatro páginas: la principal y tres páginas de contenido que estarán además interconectadas entre sí. En la figura 6.27 podemos ver la estructura del sitio Web de Los Alpes tal y como lo hemos planeado.</para>
	  <figure label="6.27">
	    <title>Estructura del sitio Web de Los Alpes. La página principal tendrá enlaces a las otras tres que además estarán enlazadas entre sí.</title>
	    <graphic fileref="img/fig6-27.gif" format="GIF"/>
	  </figure>
	</listitem>
	<listitem>
	  <para>Es hora de diseñar la disposición de los elementos en cada una de las páginas. Aquí es donde más variarán las páginas con respecto a las de las prácticas anteriores. Usando tablas para insertar el contenido tendremos una gran libertad en la colocación de los distintos elementos de la página. Para la estructura de la página principal usaremos dos tablas, la primera para la cabecera con el logo e imagen de Los Alpes y la segunda para dividir el cuerpo en dos columnas. En la de la izquierda pondremos las diferentes opciones del sitio Web y a la derecha el texto. En la figura 6.28 podemos ver un boceto de cómo quedará la página. Las líneas azules discontinuas representan los bordes de las tablas que necesitaremos usar.</para>
	  <figure label="6.28">
	    <title>Boceto de la disposición de los elementos en la página principal y las tablas que vamos a necesitar crear para conseguir esa visualización.</title>
	    <graphic fileref="img/fig6-28.gif" format="GIF"/>
	  </figure>
	  <tip>
	    <para>Un buen truco para cuando creemos la estructura de un documento HTML basándonos en tablas es mantener el borde visible, <sgmltag>BORDER="1"</sgmltag>, para asegurarnos que toma la forma que deseamos. Cuando ya sepamos que funciona bien eliminaremos el borde, <sgmltag>BORDER="0"</sgmltag>.</para>
	  </tip>
	  <para>El resto de páginas serán ligeramente distintas. La tabla del encabezado tendrá una fila más con las opciones del sitio Web y con un <emphasis>botón</emphasis> para volver a la página principal. El cuerpo se dividirá en el texto (derecha), y una serie de anclas a las distintas secciones (izquierda) de ese mismo documento HTML. En la figura 6.29 podemos ver la estructura general de estas páginas.</para>
	  <figure label="6.29">
	    <title>Boceto de la disposición de los elementos del resto de páginas. Aunque conserva un parecido con la página principal hay algunos cambios.</title>
	    <graphic fileref="img/fig6-29.gif" format="GIF"/>
	  </figure>				
	</listitem>
      </orderedlist>
      <para>Una vez hemos creado la estructura del sitio Web y ya tenemos una idea de cómo va a ser la disposición de los elementos en el sitio Web es hora de empezar a escribir el código.</para>
    </sect2>
    <sect2>
      <title>Paso 2 - Código básico.</title>
      <para>En primer lugar ejecutamos nuestro editor texto o editor de HTML favorito, ya sea el bloc de notas, el editor HTML de <productname class="trade">FrontPage</productname> o cualquier otro, y creamos un archivo nuevo. Es recomendable crear un archivo nuevo porque aunque usaremos parte del código escrito en la práctica 2 y 3 los cambios serán significativos y modificar ese código sería algo complicado.</para>
      <note>
	<para>Como parte del código que usaremos será igual al que utilizamos para las prácticas 2 y 3 recomendamos a aquellos lectores que tengan esta posibilidad que en vez de escribir de nuevo dicho código lo copien de lo que ya tienen. Para ello lo más cómodo es usar las opciones de cortar y pegar que ofrecen tanto <productname class="trade">Windows</productname> como <productname class="trade">MacOS</productname> y <productname class="trade">Unix</productname>. Será necesario tener tanto el documento HTML nuevo como el archivo del que queremos copiar el código abierto. Estando activo este último seleccionamos la sección de código a copiar y elegimos en el menú archivo la opción copiar (figura 6.30). En algunos programas la manera de copiar será distinta pero en todo caso será muy similar. Después vamos al archivo que estamos escribiendo, situamos el cursor en el punto donde queremos insertar el código copiado y elegimos la opción pegar del menú edición. Ya hemos copiado el código y nos hemos ahorrado el trabajo de volver a escribirlo.</para>
	<figure label="6.30">
	  <title>Usando las opciones de cortar y pegar nos ahorraremos el proceso reescribir el código de las prácticas anteriores.</title>
	  <graphic fileref="img/fig6-30.gif" format="GIF"/>
	</figure>
      </note>
      <para>Una vez tenemos delante un archivo nuevo escribimos las etiquetas que definen la estructura del documento HTML:</para>
      <programlisting>
	&lt;HTML&gt;
	&lt;HEAD&gt;
	&lt;TITLE&gt;Agencia de viajes LOS ALPES&lt;/TITLE&gt;
	&lt;/HEAD&gt;
	&lt;BODY&gt;
	&lt;!-- Resto del código --&gt;
	&lt;/BODY&gt;
	&lt;/HTML&gt;
      </programlisting>
    </sect2>
    <sect2>
      <title>Paso 3 - Estructura de la página principal.</title>
      <para>El siguiente paso consistirá en dar la estructura a las páginas y aquí es donde empezamos a poner en práctica nuestros conocimientos sobre tablas. Por ahora vamos a centrarnos en crear la página principal, <filename>index.htm</filename>. En la figura 6.28 veíamos cómo planeamos colocar los distintos elementos. Es hora de escribir el código necesario para llevar esa planificación a la práctica. Serán necesarias dos tablas ambas de una fila y dos columnas.</para>
      <programlisting>
	&lt;TABLE ALIGN="center"&gt;
	&lt;TR&gt;
	&lt;TD&gt;&lt;!-- Logo --&gt;&lt;/TD&gt;
	&lt;TD&gt;&lt;!-- Los alpes --&gt;&lt;/TD&gt;
	&lt;/TR&gt;
	&lt;/TABLE&gt;
	&lt;TABLE WIDTH="100%"&gt;
	&lt;TR&gt;
	&lt;TD&gt;&lt;!-- Opciones --&gt;&lt;/TD&gt;
	&lt;TD&gt;&lt;!-- texto --&gt;&lt;/TD&gt;
	&lt;/TR&gt;
	&lt;/TABLE&gt;
      </programlisting>
      <para>La primera de las tablas la hemos centrado usando el atributo <sgmltag>ALIGN</sgmltag>. La segunda nos convendrá que ocupe todo el ancho posible, por lo que usamos <sgmltag>WIDTH="100%"</sgmltag>. Después de la segunda tabla simplemente pondremos datos relacionados con la elaboración de la página (dirección Webmaster, Copyright, fecha actualización, etc.). A este tipo de información incluida generalmente al final de las páginas se le denomina en ocasiones <emphasis>coletilla</emphasis>. A continuación podemos ver el código de nuestra coletilla.</para>
      <programlisting>
	&lt;ADDRESS&gt;
	&lt;SMALL&gt;
	Web realizado por: &lt;FONT COLOR="#EDB301"&gt;TowerWeb&lt;/FONT&gt;
	&lt;BR&gt;
	Copyright &copy; 1998 Los Alpes - Agencia de viajes&lt;BR&gt;
	&Uacute;ltima actualizaci&oacute;n: 9 de marzo de 1998
	&lt;/SMALL&gt;
	&lt;/ADDRESS&gt;
      </programlisting>
      <para>En la figura 6.31 vemos el resultado de este código. En esta figura vemos un adelanto de la imagen de fondo y color del texto que más adelante incluiremos en la página, además hemos incluido un texto adicional (sólo en la página principal) para animar a los visitantes a hacer sugerencias sobre la página.</para>
      <figure label="6.31">
	<title>La coletilla aporta un toque de profesionalidad a nuestra página además de ofrecer información interesante a los visitantes.</title>
	<graphic fileref="img/fig6-31.gif" format="GIF"/>
      </figure>
      <para>Como vemos, hemos usado la etiqueta <sgmltag>SMALL</sgmltag> para que el texto de la coletilla sea menor que el del resto de la página.</para>
      <para>Esta coletilla la repetiremos en cada una de nuestras páginas, y posteriormente iremos cambiando la fecha de la última actualización en cada una individualmente.</para>
    </sect2>
    <sect2>
      <title>Paso 4 - Estructura del resto de páginas.</title>
      <para>La disposición de los elementos Web en el resto de páginas será muy similar a la de la página principal. En este caso crearemos en primer lugar una página con el código que deben compartir todas las páginas del sitio Web y lo guardaremos en un archivo de nombre <filename>plantilla.htm</filename>. Para crear el resto de páginas usaremos como base el código de este archivo, que será: el código base que escribimos en el paso 2 más:</para>
      <programlisting>
	&lt;TABLE ALIGN="center"&gt;
	&lt;TR&gt;
	&lt;TD&gt;&lt;!-- Logo --&gt;&lt;/TD&gt;
	&lt;TD&gt;&lt;!-- Los alpes --&gt;&lt;/TD&gt;
	&lt;/TR&gt;
	&lt;TR&gt;
	&lt;TD&gt;&lt;!-- Opciones --&gt;&lt;/TD&gt;
	&lt;/TR&gt;
	&lt;/TABLE&gt;
	&lt;TABLE WIDTH="100%"&gt;
	&lt;TR&gt;
	&lt;TD&gt;&lt;!-- Secciones --&gt;&lt;/TD&gt;
	&lt;TD&gt;&lt;!-- texto --&gt;&lt;/TD&gt;
	&lt;/TR&gt;
	&lt;/TABLE&gt;
      </programlisting>
      <para>También podremos añadir una <emphasis>coletilla</emphasis> con datos sobre la página Web al igual que hacíamos en el caso de la página principal.</para>
    </sect2>
    <sect2>
      <title>Paso 5 - Contenido de la página principal.</title>
      <para>Terminada la planificación y una vez creada la estructura de las páginas ahora es cuando empezaremos a ver los resultados de nuestro trabajo. Empezaremos poniéndole contenido a la página principal. En este momento recuperamos el código que escribimos en el paso 3 y empezamos a rellenar las celdas de las tablas. Empezamos con la primera tabla. En la celda de la derecha ponemos el logo de Los Alpes y en la de la derecha ponemos el letrero. Como en ambos casos debemos insertar imágenes usamos la etiqueta <sgmltag>IMG</sgmltag> de la siguiente manera:</para>
      <programlisting>
	&lt;CENTER&gt;
	&lt;TABLE ALIGN="center"&gt;
	&lt;TR&gt;
	&lt;TD&gt;&lt;IMG SRC="img/logo.gif" WIDTH=90 HEIGHT=99 ALT="[LOGO]"&gt;&lt;/TD&gt;
	&lt;TD&gt;&lt;IMG SRC="img/losalpes.gif" WIDTH=440 HEIGHT=99 ALT="LOS ALPES - Agencia de Viajes"&gt;&lt;/TD&gt;
	&lt;/TR&gt;
	&lt;/TABLE&gt;
	&lt;/CENTER&gt;
      </programlisting>
      <note>
	<para>Para preparar las páginas para los visitantes que usen navegadores en modo texto hemos rellenado el atributo <sgmltag>ALT</sgmltag> de la etiqueta <sgmltag>IMG</sgmltag>. Además hemos usado los atributos <sgmltag>WIDTH</sgmltag> y <sgmltag>HEIGHT</sgmltag>, pero no para modificar su tamaño, sino porque de esta manera conseguimos una carga más rápida de las páginas, como comentamos en el capítulo 5.</para>
      </note>
      <para>Es el momento de rellenar la segunda de las tablas. La columna de la derecha la planeamos para insertar el texto de la página. En ella insertamos una breve descripción de la Agencia de viajes Los Alpes para darla a conocer (podremos ver este texto completo en la figura 6.32). A continuación ponemos las direcciones de las sedes en Madrid y Barcelona de los Alpes. Si recordamos en la práctica 2 usamos la etiqueta <sgmltag>PRE</sgmltag> para introducir dichas direcciones. Ahora podemos usar las tablas para conseguir el mismo efecto y con mejores resultados:</para>
      <figure label="6.32">
	<title>Página principal de la agencia de viajes Los Alpes. Aunque no podemos ver los bordes de las tablas podemos intuir por donde irían.</title>
	<graphic fileref="img/fig6-32.gif" format="GIF"/>
      </figure>
      <programlisting>
	&lt;TABLE WIDTH="100%"&gt;
	&lt;TR&gt;
	&lt;TD&gt;&lt;!-- Opciones --&gt;&lt;/TD&gt;
	&lt;TD&gt;&lt;!-- texto --&gt;
	&lt;P&gt;La agencia de viajes Los Alpes goza de un gran prestigio en el mundo de los ...
	&lt;TABLE BORDER="1" CELLSPACING=5&gt;
	&lt;TR&gt;&lt;TD&gt;
	&lt;STRONG&gt;&lt;U&gt;MADRID&lt;/U&gt;&lt;/STRONG&gt;&lt;BR&gt;
	C/JOSE ACANA, 9 BAJO&lt;BR&gt;
	28333 MADRID&lt;BR&gt;
	TELF. 921 99 39&lt;BR&gt;
	FAX. 921 99 38&lt;BR&gt;
	&lt;/TD&gt;&lt;TD&gt;
	&lt;STRONG&gt;&lt;U&gt;BARCELONA&lt;/U&gt;&lt;/STRONG&gt;&lt;BR&gt;
	C/ALBERTO BUSQUETS,13 QUINTO A&lt;BR&gt;
	08333 BARCELONA&lt;BR&gt;
	TELF. 933 33 23&lt;BR>&gt;
	FAX. 933 33 24&lt;BR&gt;&lt;/TD&gt;&lt;/TR&gt;
	&lt;/TABLE&gt;
	&lt;/TD&gt;
	&lt;/TR&gt;
	&lt;/TABLE&gt;
      </programlisting>
      <para>Ya podemos dar por terminada la columna de la derecha de la página principal. La columna de la izquierda tendrá enlaces a las distintas páginas del sitio Web y volveremos sobre el código usado en el paso 6 al hablar del contenido gráfico. Por ahora podemos ver un adelanto de cómo va a quedar esta página principal mostrado en la figura 6.32.</para>
    </sect2>
    <sect2>
      <title>Paso 6 - Contenido gráfico.</title>
      <para>La apariencia de un Web es uno de los aspectos más importantes en la creación de este. Por ello dedicamos un largo capítulo 5 a él. Ahora es el momento de poner en práctica de nuestros conocimientos. A la hora de insertar gráficos tenemos dos posibilidades:</para>
      <orderedlist>
	<listitem>
	  <para>Crear nuestros propios gráficos usando un programa de dibujo vectorial y/o un programa de retoque fotográfico. Esta es, sin duda, la mejor de las dos opciones, pero también es la que lleva más tiempo así como varios programas y amplios conocimientos de su uso por parte del creador de los gráficos. Por esta razón es común recurrir a la segunda de las posibilidades.</para>
	</listitem>
	<listitem>
	  <para>Crear nuestros propios gráficos usando un programa de dibujo vectorial y/o un programa de retoque fotográfico. Esta es, sin duda, la mejor de las dos opciones, pero también es la que lleva más tiempo así como varios programas y amplios conocimientos de su uso por parte del creador de los gráficos. Por esta razón es común recurrir a la segunda de las posibilidades.</para>
	</listitem>
      </orderedlist>
      <para>En nuestro caso vamos a optar por la segunda opción. Hemos usado algunos gráficos del clipart que acompaña a <productname class="trade">Microsoft FrontPage</productname>, en concreto al tema <emphasis>Travel</emphasis>.Posteriormente hemos retocado alguno de estos gráficos con <productname class="trade">Paint Shop Pro</productname>(podríamos haber usado cualquier otro programa de retoque fotográfico, pero hemos elegido este por ser shareware). Usando este programa hemos creado una especie de botones (tranque servirán como enlace a las distintas páginas de la Web. Ahora ya podemos escribir el código usado:</para>
      <programlisting>
	&lt;TABLE ALIGN="center"&gt;
	&lt;TR&gt;
	&lt;TD&gt;&lt;IMG SRC="img/logo.gif" WIDTH=90 HEIGHT=99 BORDER=0 ALT="[LOGO]"&gt;&lt;/TD&gt;
	&lt;TD&gt;&lt;IMG SRC="img/losalpes.gif" WIDTH=440 HEIGHT=99 BORDER=0 ALT="LOS ALPES - Agencia de Viajes"&gt;&lt;/TD&gt;
	&lt;/TR&gt;
	&lt;/TABLE&gt;
	&lt;/CENTER&gt;

	&lt;TABLE CELLPADDING="10"&gt;
	&lt;TR&gt;
	&lt;TD VALIGN="top"&gt;
	&lt;!-- Opciones --&gt;
	&lt;A HREF="medida.htm"&gt;&lt;IMG SRC="img/tranvha1.jpg" WIDTH=136 HEIGHT=48 BORDER=0 ALT="Viajes a su medida"&gt;&lt;/A&gt;
	&lt;A HREF="mes.htm"&gt;&lt;IMG SRC="img/tranvha2.jpg" WIDTH=136 HEIGHT=48 BORDER=0 ALT="Ofertas del Mes"&gt;&lt;/A&gt;
	&lt;A HREF="superofe.htm"&gt;&lt;IMG SRC="img/tranvha3.jpg" WIDTH=136 HEIGHT=48 BORDER=0 ALT="La superOFERTA"&gt;&lt;/A&gt;
	&lt;/TD&gt;
	&lt;TD&gt;
	&lt;!-- texto --&gt;
	&lt;P&gt;&lt;FONT SIZE="+2"&gt;L&lt;/FONT&gt;a agencia de viajes Los Alpes goza de un gran prestigio en el mundo de...
      </programlisting>
      <note>
	<para>También podíamos usar una tabla de tres filas dentro de esta celda para tener un mayor control sobre la disposición de los botones, poniendo cada uno en una de las filas. Dejamos la realización de esta mejora como ejercicio para el lector.</para>
      </note>
      <figure label="6.33">
	<title>Visualización de <filename>medida.htm</filename></title>
	<graphic fileref="img/fig6-33.gif" format="GIF"/>
      </figure>
    </sect2>
    <sect2>
      <title>Paso 7 - Cambiar el fondo y color del texto.</title>
      <para>Hemos elegido usar una imagen de fondo, y como esta imagen es oscura debemos además cambiar el color del texto y los enlaces. Todo ello lo hacemos con los atributos de la etiqueta <sgmltag>BODY</sgmltag>:</para>
      <programlisting>
	&lt;BODY LINK="#FED354" VLINK="#EDB301" ALINK="#FFFF00" BGCOLOR="#335142" TEXT="#71AC84" BACKGROUND="img/tratilea.jpg"&gt;
      </programlisting>
      <para>Este código deberemos usarlo en todas y cada una de las páginas. En él hemos usado el atributo <sgmltag>BGCOLOR</sgmltag> para poner un color de fondo similar al color de la imagen, de esta forma si hay algún problema con la imagen el color de fondo especificado se usará en su lugar y la página no perderá mucho.</para>
      <figure label="6.34">
	<title>Resultado final de la página <filename>mes.htm</filename></title>
	<graphic fileref="img/fig6-34.gif" format="GIF"/>
      </figure>
    </sect2>
    <sect2>
      <title>Paso 8 - Realización del resto de las páginas.</title>
      <para>Lo que queda es ya muy similar a lo que llevamos hecho. Usando la plantilla creada en el paso 4 y ciertas imágenes (aunque invitamos al lector a crear las suyas) no nos será difícil. Para que sea más fácil ahí van algunas pistas:</para>
      <itemizedlist>
	<listitem>
	  <para>En las figuras 6.33, 6.34 y 6.35 hemos ido mostrando el resultado final de estas páginas.</para>
	</listitem>
	<listitem>
	  <para>Para la página mes.htm hemos creado 5 nuevos botones para cada uno de los viajes y los hemos situado en la columna de la derecha de la segunda tabla, tal y como habíamos planeado.</para>
	</listitem>
	<listitem>
	  <para>Igualmente hemos creado botones para la página <filename>medida.htm</filename>.</para>
	</listitem>
	<listitem>
	  <para>El último comentario es que para el archivo <filename>SuperOFE.htm</filename> al final suprimimos la segunda de las tablas por ser innecesaria. En esta página usamos la tabla creada en la práctica 3.</para>
	</listitem>
      </itemizedlist>
      <figure label="6.35">
	<title>Resultado final de la página <filename>superOFE.htm</filename></title>
	<graphic fileref="img/fig6-35.gif" format="GIF"/>
      </figure>
    </sect2>
    <sect2>
      <title>Paso 9 - Retoques, pruebas, revisión y mantenimiento.</title>
      <para>El último paso es el más largo de todos y consta de varias tareas. En primer lugar se pueden retocar las imágenes para que queden mejor y/o ocupen menos se puede aumentar el tamaño de la primera letra de cada párrafo (como hemos hecho nosotros) y en definitiva cualquier mejora del aspecto de las páginas. Después hay que hacer pruebas de la página. Son especialmente importantes las pruebas con otros navegadores, con varias resoluciones de pantalla (600x480 y 800x600 especialmente) y con distintas cantidades de colores, en concreto debemos ver si con 256 colores los gráficos todavía se ven bien.</para>
      <para>Si este fuese un sitio Web real deberíamos además deberíamos realizar continuas revisiones de las páginas y mantener un contenido actualizado constantemente.</para>
      <para>Una vez hemos creado el Web completo podemos tomarnos un descanso y enseñar las páginas a nuestros conocidos. Sin duda es como para estar orgullosos de lo que ya somos capaces de hacer. De ahora en adelante aprenderemos los aspectos más avanzados, y a la vez más interesantes, del lenguaje HTML.</para>
    </sect2>
  </sect1>		
</article>