<?xml version="1.0"?>
<!-- <!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.1.2//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.1.2/docbookx.dtd">
-->
<chapter id="chap-guia-migracion" lang="es">
  <title>Aspectos clave de la guía de migración</title>
  <sect1>
    <title>Definiciones importantes</title>
    <para>Algunos términos utilizados a diario son entendidos de forma
    distinta por personas distintas. Esto afecta, por ejemplo, al
    software de código abierto, software libre, propietario, comercial,
    etc. No es sólo esto, sino que esta guía introduce también nuevos
    términos.</para>
    <para>Con el fin de evitar malentendidos al leer esta guía, se
    definen los términos más importantes brevemente a
    continuación.</para>
    <sect2>
      <title>código abierto, software libre</title>
      <para>Los términos 
      <quote>software de código abierto</quote>y 
      <quote>software libre</quote>se utilizan como sinónimos en esta
      guía de migración. La abreviación utilizada para ellos es 
      <abbrev>OSS</abbrev>.</para>
      <para>
      <abbrev>OSS</abbrev>permite a cada usuario leer y modificar sin
      coste el código fuente disponible. Esta transparencia permite a
      los usuarios aprender del código fuente y/o adaptarlo a sus
      requisitos particulares. El software está disponible sin coste,
      los usuarios no tienen que pagar licencia. El software modificado
      puede ser copiado y distribuido. La libertad del software se
      define y protege mediante las licencias correspondientes. El
      capítulo 
      <xref linkend="chap-sect1-modelos-licencias" />contiene una
      descripción de los modelos más importantes de licencias.</para>
      <para>
      <abbrev>OSS</abbrev>no debería confundirse con aquel software
      que, aunque disponible sin coste, no puede ser modificado o
      corregido por el usuario y/o que está sujeto a licencias que
      prohíben el uso del software para propósitos comerciales.</para>
    </sect2>
    <sect2>
      <title>Software propietario</title>
      <para>El software propietario 
      <footnote>
        <para>En inglés 
        <foreignphrase lang="en">propietary</foreignphrase>, del latín 
        <foreignphrase lang="la">propietario</foreignphrase>.</para>
      </footnote>no es 
      <abbrev>OSS</abbrev>. Pertenece a un individuo u organización,
      generalmente el fabricante del software (
      <foreignphrase lang="en">copyright</foreignphrase>). El uso del
      software está sujeto a los términos de la licencia establecida
      por el propietario. Estos términos prohíben habitualmente la
      duplicación, distribución y modificación del software.</para>
      <para>El software de este tipo se ofrece en ocasiones sin coste,
      con la condición de adherirse a los términos aplicables de la
      licencia.</para>
    </sect2>
    <sect2>
      <title>Software comercial Linux</title>
      <para>El software comercial Linux (
      <abbrev>COLS</abbrev>) abarca el conjunto de software propietario
      que puede ejecutarse bajo sistema operativo Linux. Este software
      sigue presentando como ventajas el uso de estándares, y la
      interoperabilidad resultante, así como precisión en la definición
      de interfaces.</para>
    </sect2>
    <sect2>
      <title>Migración por sustitución (o de reemplazo)</title>
      <para>Esta guía diferencia entre una migración de reemplazo y una
      migración por continuación. ¿Cuál es la diferencia entre estas
      formas de migración?</para>
      <para>La migración de reemplazo significa un cambio de las
      aplicaciones y servicios 
      <productname>Windows</productname>al igual que del sistema 
      <productname>Windows</productname>a plataformas 
      <abbrev>OSS</abbrev>o 
      <abbrev>COLS</abbrev>. Unos ejemplos: 
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>de 
          <productname>Windows NT</productname>a Linux</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>de 
          <productname>MS Office</productname>a 
          <productname>OpenOffice.org</productname></para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>de 
          <productname>MS SQL Server</productname>a 
          <productname>Oracle</productname></para>
        </listitem>
      </itemizedlist></para>
    </sect2>
    <sect2>
      <title>Migración por continuación</title>
      <para>La migración por continuación significa continuar con el
      uso de productos de 
      <trademark>Microsoft</trademark>, por ejemplo, migrar de 
      <productname>NT 4</productname>a 
      <productname>Windows 2000</productname>, 
      <productname>Windows XP</productname>o 
      <productname>Windows 2003</productname>. Algunos ejemplos: 
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>de 
          <productname>Windows NT 4</productname>a 
          <productname>Windows 2000</productname></para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>de 
          <productname>MS Office 97</productname>a 
          <productname>MS Office 2003</productname></para>
        </listitem>
      </itemizedlist></para>
    </sect2>
  </sect1>
  <sect1>
    <title>Caminos de Migración</title>
    <para>Muchos organismos públicos e instituciones están actualmente
    afrontando cuestiones tales como cuál será el desarrollo que
    seguirán sus sistemas de 
    <abbrev>IT</abbrev>en los próximos años. Las razones para esto son
    diversas: 
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Suministradores descontinuando el soporte para productos
        clave.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Incremento de los requerimientos técnicos.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Consolidación de sistemas existentes en el
        entorno.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Metas estratégicas, las cuales acrecientan las
        dependencias industriales e incrementan la
        operatividades.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist></para>
    <para>Actualmente hay, por lo tanto, cuestiones para encarar las
    cuestiones propias de cuáles van a ser los sistemas y componentes
    que formarán parte de nuestras futuras estructuras tecnológicas. La
    guía de migración analiza y examina los siguientes pasos generales
    de migración: 
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Migración de reemplazo utilizando Linux y software libre
        (
        <abbrev>OSS</abbrev>).</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Migración de reemplazo utilizando Linux/software libre y
        productos Linux comerciales (
        <abbrev>COLS</abbrev>).</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Migración por continuación con 
        <productname>MS Windows 2000</productname>y generaciones
        sucesoras como la relación con aplicaciones y sistemas 
        <productname>Windows</productname>.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist></para>
    <para>Además de esto, puede considerarse la opción de una migración
    híbrida porque no se puede contar con una solución 
    <abbrev>OSS</abbrev>/
    <abbrev>COLS</abbrev>para todos los sistemas antiguos, tanto por
    razones técnicas como comerciales.</para>
    <para>Dentro del ámbito de esta guía no son posibles los análisis
    completamente exhaustivos. Esto último sería imposible, debido
    tanto a la complejidad de los entornos de 
    <abbrev>TI</abbrev>a considerar como a los requerimientos
    específicos de algunas agencias públicas. En lugar de esto, la guía
    de migración debe entenderse más como una fuente de respuestas y
    ayuda para la toma de decisiones en las cuestiones clave que
    mayoritariamente son formuladas por las autoridades
    públicas.</para>
    <sect2>
      <title>Microsoft como situación de partida</title>
      <para>La ilustración de la figura 
      <xref linkend="XXXfigura1" />muestra el contexto de sistema 
      <trademark>Microsoft</trademark>de este modo u otros similares en
      muchas agencias públicas y organizaciones. La figura muestra un
      visión de los servicios y módulos de software que forman parte de
      la situación de partida considerada para los casos de migración
      analizados. El capítulo 
      <xref linkend="chap-fases-migracion" />comienza para cada uno de
      estos componentes con una descripción técnica de la situación
      real en términos de funcionalidades y características especiales
      disponibles de cara a la migración. Esta descripción es seguida
      por un análisis técnico de una, o si aplican, varias soluciones
      adecuadas para una migración total. El tercer paso es un análisis
      de la migración de continuidad. El cuarto y último paso del
      análisis técnico es una evaluación y recomendación sobre uno u
      otro camino de migración.</para>
      <figure float="1" label="XXXfigura1" id="XXXfigura1">
        <title>Contexto de sistema - situación de partida</title>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="XXX" />
          </imageobject>
          <textobject>
            <phrase>XXX</phrase>
          </textobject>
        </mediaobject>
      </figure>
      <para>Han sido necesarias algunas suposiciones en relación con
      las funcionalidades concretas de una infraestructura de 
      <abbrev>TI</abbrev>en el momento de escribir esta guía. A menos
      que se indique explícitamente lo contrario en los análisis
      técnico y comercial, se han realizado las siguientes
      suposiciones.</para>
      <sect3>
        <title>Plataforma servidor</title>
        <para>Se ha supuesto que la situación de partida en las
        agencias públicas está basada en una de los dos modelos de
        dominio de los clientes 
        <productname>NT</productname>. 
        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Entorno con un dominio 
            <productname>NT</productname>en el que se almacenan el
            usuario y las cuentas de usuario.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Entorno con un dominio 
            <productname>NT</productname>de cuentas que incluye las
            cuentas de los usuarios y varios dominios con recursos, que
            mantienen las cuentas de usuario y confían en el dominio de
            cuentas.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist></para>
        <para>Con este entorno los servicios de infraestructura, están
        disponibles aplicaciones y componentes de integración sobre la
        base de un servidor 
        <productname>NT 4</productname>.</para>
        <para>En esta guía se consideraron los siguientes servicios
        clave de infraestructura: 
        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Servicio de registro-autenticación</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Servicios de ficheros (disco)</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Servicios de impresión</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Servicios de red</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Servicios de gestión de sistemas</para>
          </listitem>
        </itemizedlist></para>
        <para>En relación con las aplicaciones del servidor, esta guía
        se concentra en las siguientes áreas por su uso extendido en
        las administraciones públicas: 
        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>
            <productname>Internet Information Server</productname>(
            <abbrev>IIS</abbrev>) versión 4 como el servidor web para
            intranet y presencia en internet</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>
            <productname>Exchange</productname>5.5 como solución de
            mensajería y 
            <foreignphrase lang="en">groupware</foreignphrase>.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>
            <productname>SQL-Server</productname>7 como sistema de
            gestión de bases de datos para muchas aplicaciones de base
            de datos.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist></para>
        <para>Normalmente, los diferentes servicios fueron relacionados
        e integrados sobre la base de: 
        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Component Object Model
            <productname></productname>(
            <abbrev>COM</abbrev>) y</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>el correspondiente servicio 
            <abbrev>COM</abbrev>distribuido (
            <abbrev>DCOM</abbrev>).</para>
          </listitem>
        </itemizedlist></para>
        <para>Los servicios 
        <productname>Windows NT</productname>4 pueden ofrecerse sobre
        dos variantes de sistema operativo: 
        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>
              <productname>Windows NT4 Server</productname>
            </para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>
              <productname>Windows NT4 Server Enterprise
              Edition.</productname>
            </para>
          </listitem>
        </itemizedlist></para>
        <para>La segunda variante (Enterprise Edition) permite la
        implementación de los servicios sobre dos nodos (servidores) en
        un cluster.</para>
      </sect3>
      <sect3>
        <title>Plataforma de cliente y sus aplicaciones</title>
        <para>En el lado del usuario, cabe esperar que 
        <productname>Windows NT 4 Workstation</productname>sea el
        sistema operativo dominante. Otras variantes de sistema
        operativo, como 
        <productname>Windows</productname>95 ó 98, son ignoradas en el
        análisis. La suite 
        <productname>Microsoft Office</productname>se utiliza como la
        aplicación más importante en la base del sistema operativo. Las
        versiones 97 y 2000 son consideradas como las versiones más
        utilizadas en este momento. Los usuarios las utilizan en su
        trabajo diario. Los programas que utilizan son el procesador de
        textos, la hoja de cálculo y el programa de presentaciones, así
        como las funciones de correo electrónico y groupware.</para>
        <para>Aparte de estos productos, también existe un conjunto de
        aplicaciones para tareas muy específicas que están
        profundamente integrados en el escritorio 
        <productname>Windows</productname>. Estos programas deben
        analizarse en detalle con un ojo puesto en la migración. Como
        estas aplicaciones están afectadas por la migración del sistema
        
        <abbrev>TI</abbrev>subyacente, deberán desarrollarse
        estrategias internas, dependiendo del número y complejidad de
        estas aplicaciones. Esta guía describe algunas propuestas y
        procedimientos recomendados.</para>
      </sect3>
    </sect2>
    <sect2>
      <title>Panorama del sistema con la migración por
      reemplazo</title>
      <para>La ilustración de la figura 
      <xref linkend="XXXfigura2" />muestra un resumen de un sistema
      alternativo basado en Linux. La ilustración muestra los sistemas
      y aplicaciones más importantes para los cuales la migración por
      reemplazo es posible.</para>
      <para>En la década pasada, muchos desarrolladores de aplicaciones
      hicieron sus productos y servicios para Linux o los portaron a
      Linux. Aparte de grandes desarrolladores, como 
      <trademark>IBM</trademark>, 
      <trademark>SUN</trademark>u 
      <trademark>Oracle</trademark>, un número amplio de compañías
      menores ofertaron soluciones especiales que deberían mencionarse
      aquí también. Dada la base de información y distribución que
      existe en el campo del software comercial, no es necesario
      examinar esos productos con la vista puesta en la viabilidad. La
      guía de migración se enfoca en soluciones de código abierto algo
      menos conocidas y en soluciones que, sólo recientemente, hacen
      posible la migración por reemplazo en áreas críticas.</para>
      <para>La ilustración de la figura 
      <xref linkend="XXXfigura2" />muestra que existe más de una
      alternativa para ciertas aplicaciones. Esta es la razón del por
      qué las soluciones de fuente abierta tradicionales se tuvieron en
      cuenta en el análisis técnico. En casos en los que no existan
      aplicaciones de fuente abierta adecuadas, se examinarán
      soluciones software propietarias que se puedan ejecutar en Linux
      y que estén basadas en estándares abiertos.</para>
      <figure float="1" label="XXXfigura2" id="XXXfigura2">
        <title>panorama del sistema - migración por reemplazo.</title>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="XXX" />
          </imageobject>
          <textobject>
            <phrase>XXX</phrase>
          </textobject>
        </mediaobject>
      </figure>
    </sect2>
    <sect2>
      <title>Panorama del sistema con migración continua (o por
      continuación).</title>
      <para>La migración continua está enfocada en el reemplazo de
      entornos 
      <productname>Windows NT</productname>4 existentes con versiones
      nuevas. La ilustración de la figura 
      <xref linkend="XXXfigura3" />muestra que los productos de las
      versiones 2000 serán las principales del análisis. Con la base de
      un servidor 
      <productname>Windows 2000</productname>y su infraestructura de
      servicios, el capítulo 
      <xref linkend="chap-fases-migracion" />debate las características
      técnicas y las medidas técnicas y conceptuales necesarias para la
      migración de cada servicio y producto en el servidor. Además, se
      analizarán y evaluarán las repercusiones de los cambios técnicos
      y las innovaciones.</para>
      <para>Además de la parte servidora, se realizará un análisis
      análogo de los escritorios para la migración por reemplazo. En
      este caso, sin embargo, el análisis se basa en 
      <productname>Office XP</productname>.</para>
      <para>El análisis se extenderá - siempre que la información
      disponible lo permita - hasta incluir la introducción de los
      productos servidores y de oficina de las versiones 2003.</para>
      <figure float="1" label="XXXfigura3" id="XXXfigura3">
        <title>panorama del sistema - migración continua</title>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="XXX" />
          </imageobject>
          <textobject>
            <phrase>XXX</phrase>
          </textobject>
        </mediaobject>
      </figure>
    </sect2>
    <sect2>
      <title>Dependencias internas dentro del sistema 
      <trademark>Microsoft</trademark></title>
      <para>Las arquitecturas basadas principalmente en productos de 
      <trademark>Microsoft</trademark>son objeto de dependencias
      internas en varios grados. Las siguientes secciones explican
      algunas de las dependencias internas dentro de la infraestructura
      establecida por 
      <trademark>Microsoft</trademark>.</para>
      <para>Una dependencia relativamente obvia es que las aplicaciones
      
      <trademark>Microsoft</trademark>sólo pueden instalarse y
      utilizarse en sistemas operativos 
      <trademark>Microsoft</trademark>. Esto es aplicable tanto a las
      aplicaciones de servidor como de oficina (por ejemplo, 
      <productname>MS SQL Server</productname>, 
      <productname>MS Exchange</productname>, etc.) y, con algunas
      excepciones, (
      <productname>Office 98</productname>para 
      <productname>MacOS</productname>, 
      <productname>Internet Explorer</productname>4 para 
      <productname>UNIX</productname>), también a las aplicaciones de
      escritorio (p.e. 
      <productname>Office</productname>) a software cliente cercano al
      sistema (p.e., los componentes cliente de 
      <productname>MS SQL</productname>).</para>
      <para>La aplicaciones de servidor suelen requerir una
      administración de usuarios para poder autenticar a los mismos y
      otorgarles acceso a los recursos. 
      <trademark>Microsoft</trademark>ofrece variantes respecto a la
      base de datos a emplear. La variantes se enumeran a continuación
      utilizando como ejemplo 
      <productname>MS SQL Server</productname>: 
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <formalpara>
            <title>Variante A</title>
            <para>Un sistema de gestión de usuarios específico de 
            <productname>MS SQL Server</productname>.</para>
          </formalpara>
        </listitem>
        <listitem>
          <formalpara>
            <title>Variante B</title>
            <para>La base de datos local de usuarios del sistema
            operativo del servidor.</para>
          </formalpara>
        </listitem>
        <listitem>
          <formalpara>
            <title>Variante C</title>
            <para>La base de datos de usuarios de un dominio 
            <productname>Windows</productname>, a condición de que el
            servidor sea miembro de la estructura. Desde el lanzamiento
            de 
            <productname>Windows NT</productname>, esta variante ha
            estado disponible para casi todos los productos de servidor
            de 
            <trademark>Microsoft</trademark>y permite a los usuarios un
            sistema de identificación único en un entorno 
            <trademark>Microsoft</trademark>puro.</para>
          </formalpara>
        </listitem>
        <listitem>
          <formalpara>
            <title>Variante D</title>
            <para>No se ofrece un sistema en el que la autentificación
            y la autorización las realicen instancias de otros
            fabricantes.</para>
          </formalpara>
        </listitem>
      </itemizedlist></para>
      <para>Con 
      <productname>Windows 2000</productname>y sucesores, 
      <trademark>Microsoft</trademark>ha desplazado la administración y
      autentificación de usuarios a servicios de directorio (ver más
      adelante) empleando estándares abiertos como Kerberos y 
      <abbrev>LDAP</abbrev>, aunque sin permitir instancias no-
      <trademark>Microsoft</trademark>.</para>
      <para>Respecto al mundo 
      <productname>Windows NT</productname>4.0, deben mencionarse otras
      dependencias respecto a la administración de usuarios. Por
      ejemplo, no es posible implementar entornos 
      <productname>Microsoft Exchange</productname>(versiones 4 a 5.5)
      sin la estructura de dominio 
      <productname>Windows NT</productname>. Otro ejemplo de dominio 
      <productname>NT</productname>obligatorio es la funcionalidad de
      servicios en cluster. Lo mismo se puede aplicar a la arquitectura
      distribuida de componentes 
      <acronym>DCOM</acronym>(Modelo de Objetos de Componente
      Distribuido - 
      <foreignphrase lang="en">Distributed Component Object
      Model</foreignphrase>) creada por 
      <trademark>Microsoft</trademark>con una infraestructura de
      seguridad que requiere que el cliente y el servidor pertenezcan a
      una estructura de dominio. Un gran número de aplicaciones
      cliente/servidor (de 
      <trademark>Microsoft</trademark>y otros fabricantes) utilizan 
      <abbrev>DCOM</abbrev>.</para>
      <para>Con 
      <productname>Windows 2000</productname>, 
      <trademark>Microsoft</trademark>desarrolló aún más el modelo de
      dominio 
      <productname>NT</productname>, que acabó en el servicio de
      directorio activo. Dentro del directorio activo, el modelo de
      dominio 
      <productname>NT</productname>y sus propiedades aún se pueden ver
      y son necesarias para la compatibilidad hacia abajo. La
      introducción de Kerberos como mecanismo de autenticación, por
      ejemplo, no significa la eliminación del mecanismo 
      <abbrev>NTLM</abbrev>(
      <productname>NT LAN Manager</productname>). Es más, los entornos 
      <productname>Windows 2000</productname>puros siguen utilizando 
      <abbrev>NTLM</abbrev>en ciertas ocasiones (como en clusters). Al
      mismo tiempo, el directorio activo fue retocado añadiéndole
      funcionalidades tendentes a ser manejadas separadamente o que no
      existían en el mundo 
      <trademark>Microsoft</trademark>anterior. Respecto a la
      funcionalidad de las directrices de grupo, algunas partes ya eran
      conocidas en 
      <productname>Windows NT</productname>como directrices del
      sistema, Kit de Administración de Internet Explorer (
      <abbrev>IEAK</abbrev>- 
      <foreignphrase lang="en">Internet Explorer Administration
      Kit</foreignphrase>) o Gestor de la Configuración de Seguridad (
      <abbrev>SCM</abbrev>- 
      <foreignphrase lang="en">Security Configuration
      Manager</foreignphrase>). Las nuevas funcionalidades se
      introdujeron en el campo de las directrices de grupo, como la
      distribución del software, la dependencia en unidades
      organizativas, dominios o sitios o 
      <foreignphrase lang="en">scripts</foreignphrase>de entrada y
      salida del sistema.</para>
      <para>Una característica completamente nueva en el directorio
      activo de 
      <productname>Windows 2000</productname>es la integración de
      tecnologías de cifrado, como 
      <abbrev>IPsec</abbrev>o 
      <abbrev>EFS</abbrev>(Sistema de Ficheros Cifrado - 
      <foreignphrase lang="en">Encrypted File System</foreignphrase>).
      Si se van a utilizar estas tecnologías de cifrado deberá
      configurarse un 
      <abbrev>PKI</abbrev>(Infraestructura de Clave Pública - 
      <foreignphrase lang="en">Public Key
      Infraestructure</foreignphrase>) que se integra en el directorio
      activo. En este contexto, 
      <trademark>Microsoft</trademark>también ha desarrollado el
      protocolo Kerberos para permitir la autentificación mediante
      tarjetas inteligentes (
      <hardware>SmartCards</hardware>). Otro requisito obligatorio del
      directorio activo de 
      <productname>Windows 2000</productname>es una infraestructura 
      <abbrev>DNS</abbrev>(Sistema de Nombres de Dominio - 
      <foreignphrase lang="en">Domain Name System</foreignphrase>) para
      la resolución de nombres. El 
      <abbrev>DNS</abbrev>se debe corresponder, al menos, con las
      versión 8.2.2 de 
      <abbrev>BIND</abbrev>. Windows incluye un 
      <abbrev>DNS</abbrev>propio.</para>
      <para>
      <productname>Exchange 2000</productname>es el primer producto 
      <trademark>Microsoft</trademark>que requiere el directorio activo
      de 
      <productname>Windows 2000</productname>como funcionalidad
      obligatoria. Al contrario que 
      <productname>Exchange</productname>5.5, 
      <productname>Exchange</productname>2000 ya no incluye su propio
      servicio de directorios. Cualquier información del 
      <foreignphrase lang="en">e-mail</foreignphrase>de los usuarios y
      de las listas de distribución de 
      <productname>Windows 2000</productname>se localiza en el
      directorio activo, que debe ser preparado para su integración en 
      <productname>Exchange</productname>por una modificación de
      esquemas. El Servicio Total de Catálogos del directorio activo
      juega un papel primordial en 
      <productname>Exchange 2000</productname>. 
      <productname>Exhange 2000</productname>utiliza este servicio
      global de catálogos para solicitar información más allá de los
      límites de los dominios. 
      <productname>Outlook 2000</productname>, por ejemplo, utiliza
      también el Catálogo Global. Es más: 
      <productname>Exchange 2000</productname>utiliza el directorio
      activo no sólo en modo lectura, sino también en modo escritura:
      El servicio de Actualización del Receptor de 
      <productname>Exchange 2000</productname>, escribe sus resultados
      en el directorio activo. Las herramientas para administración de
      usuarios de 
      <productname>e-mail</productname>, están completamente integradas
      en la consola de gestión 
      <menuchoice>
        <guimenu>directorio activo</guimenu>
        <guisubmenu>usuarios y ordenadores</guisubmenu>
      </menuchoice></para>
      <para>Estas correlaciones y dependencias entre el sistema
      operativo y las aplicaciones de 
      <trademark>Microsoft</trademark>caracterizan el progresivo
      incremento del alcance de la integración dentro de ésta
      plataforma e inician muchas preguntas respecto de aspectos
      estratégicos en relación con el uso de alternativas potenciales
      de estos productos. 
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>¿Cómo puede implementarse la interrupción de cierta
          línea de productos o de los ciclos de actualización?</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>¿Cómo puede minimizarse la dependencia de una línea de
          productos y el equipo técnico necesario?</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>¿Qué medidas llevan a la reducción de la dependencia de
          un suministrador y a la diversificación del entorno de
          software?</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>¿Existen suficientes alternativas para ciertos
          componentes del software en la forma de alternativas más
          económicas?</para>
        </listitem>
      </itemizedlist></para>
      <para>A la vista del nivel de dependencia que se ha alcanzado a
      día de hoy a nivel de producto, estas preguntas sólo pueden ser
      respondidas por una aproximación estratégica que debe ser
      considerada dentro del entorno de las 
      <abbrev>TI</abbrev>de las administraciones.</para>
    </sect2>
  </sect1>
  <sect1>
    <title>Distribuciones Linux</title>
    <para></para>
  </sect1>
  <sect1 id="chap-sect1-modelos-licencias">
    <title>Modelo de licencias</title>
    <para></para>
  </sect1>
  <sect1>
    <title>Fuentes de información</title>
    <para></para>
  </sect1>
</chapter>
<!-- Local Variables: -->
<!-- mode: XML -->
<!-- coding: utf-8 -->
<!-- tab-width: 2 -->
<!-- fill-column: 78 -->
<!-- End: -->
