<?xml version="1.0"?>
<!-- <!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.1.2//EN"
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.1.2/docbookx.dtd">
-->
<chapter lang="es" id="chap-autores">
  <title>Autores y contribuciones expertas</title>
  <para>La lista en orden alfabético:</para>
  <para>
    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Bernd Dersch</term>
        <listitem>
          <para>Experto en estrategia en TI, conceptos operacionales,
          aplicaciones de base de datos y aplicaciones web. Ha sido
          Director y Autor en este proyecto.Entre otras cosas a
          contribuido como autor en las discusiones técnicas de la
          migración del escritorio.</para>
          <para>
            <email>bernd.dersch@csar-ag.com</email>
          </para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>Frank Gamerdinger</term>
        <listitem>
          <para>Experto en Open Office y StarOffice, ha contribuido en
          las discusiones técnicas de la migración de Office.</para>
          <para>
            <email>rank.gamerdinger@sun.com</email>
          </para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>Peter Ganten</term>
        <listitem>
          <para>Está especializado en servicios de directorio,
          migración de Windows basado en dominios NT a Samba y OpenLDAP
          bajo Linux, as well as thin clients y integración de
          aplicaciones Windows sobre escritorio Linux. Como autor ha
          estado implicado en las correspondientes secciones de esta
          guía de migración.</para>
          <para>
            <email>ganten@univention.de</email>
          </para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>Birgit Gregor</term>
        <listitem>
          <para>Es experta en organización, workflow y optimización de
          procesos. Ella escribió la parte de los factores de sucesos
          críticos.</para>
          <para>
            <email>birgit.gregor@eds.com</email>
          </para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>Roberto Herrmann</term>
        <listitem>
          <para>Está especializado en análisis económicos y
          administrando proyectos en TI. En este proyecto ha
          contribuido como autor, en la evaluación de la eficiencia
          económica.</para>
          <para>
            <email>roberto.herrmann@csar-ag.com</email>
          </para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>Sebastián Hetze</term>
        <listitem>
          <para>Ha contribuido como autor, en las secciones sobre bases
          de datos, archivos de sistema, redes y administración de los
          servicios del sistema en esta guía de migración. Está
          especializado en bases de datos y archivos de sistema bajo
          Linux así como en formatos de intercambio de datos.</para>
          <para>
            <email>s.hetze@linux-ag.de</email>
          </para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>Volker Lendecke</term>
        <listitem>
          <para>Es miembro del equipo de desarrollo del núcleo de
          Samba. En este aspecto ha hecho importantes contribuciones en
          las discusiones técnicas de los siguientes servicios de
          infraestructura: archivos de sistema, autentificación y
          servicios de impresión.</para>
          <para>
            <email>vl@sernet.de</email>
          </para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>Gregor Lietz</term>
        <listitem>
          <para>Puso su énfasis también, en el ámbito de las
          arquitecturas corporativas y se ocupó en particular de
          alinear la eficiencia en estrategias de TI para
          organizaciones y corporaciones. Es miembro en la comisión de
          expertos SAGA del Ministerio del Interior Federal Alemán y
          fue responsable de la redacción del manual de migración. Como
          autor ha participado en varias secciones, entre otras cosas
          en vista de economía, así como caminos de migración y
          recomendaciones.</para>
          <para>
            <email>gregor.lietz@eds.com</email>
          </para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>Michael Meskes</term>
        <listitem>
          <para>Está especializado en DBMS y particularmente en
          PostgreSQL y ha contribuido con las discusiones técnicas en
          estos aspectos.</para>
          <para>
            <email>Michael.Meskes@credativ.de</email>
          </para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>Kurt Pfeifle</term>
        <listitem>
          <para>Está especializado en la integración de servicios de
          impresión en entornos heterogéneos de redes amplias y ha
          contribuido como autor con las discusiones de servicios de
          impresión.</para>
          <para>
            <email>kpfeifle@danka.de</email>
          </para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>Dr. Klaus Schmidt</term>
        <listitem>
          <para>Es experto en infraestructura de TI y desarrollo de
          producto. En esta capacidad, el es, en particular,
          especialista en soluciones de alta disponibilidad. Ha estado
          implicado en las secciones correspondientes de esta guía de
          migración.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>Holger Stautmeister</term>
        <listitem>
          <para>Es especialista en tecnologías web, contenido y
          conocimientos de administrador de sistemas. En esta conexión
          ha contribuido entre otras cosas como autor en los capitulos
          de migración de servidores web y aplicaciones para trabajo en
          grupo.</para>
          <para>
            <email>holger.stautmeister@eds.com</email>
          </para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>Sebastián Stöcker</term>
        <listitem>
          <para>Está especializado en infraestructuras Microsoft y
          arquitectura de sistemas, ha escrito partes importantes de
          las discusiones técnicas relacionadas con los componentes de
          Microsoft.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>Thomas Uhl</term>
        <listitem>
          <para>Trabaja en integración de sistemas abiertos,
          especialmente en el área del Código Abierto. Escribió partes
          de las discusiones técnicas de apliciones para trabajo en
          grupo y servicios de terminal.</para>
          <para>
            <email>thomas.uhl@to.com</email>
          </para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>
  </para>
</chapter>
