<?xml version="1.0"?>
<!-- <!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.1.2//EN"
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.1.2/docbookx.dtd"> -->
<chapter id="chap-introduccion">
  <title>Introducción</title>
  <blockquote>
    <attribution>M.E. Porter</attribution>
    <para>Un producto sustituye a otro si ofrece a los clientes un
    incentivo para el cambio que sobrepasa los costes del cambio o que
    supera la resistencia al cambio. Un producto sustitutivo ofrece un
    incentivo al cambio si, comparado con su precio, ofrece a los
    clientes un valor superior que el producto que era utilizado
    previamente.</para>
  </blockquote>
  <sect1>
    <title>Sobre el proyecto</title>
    <para>Difícilmente existe una afirmación que describa mejor la
    esencia del extenso debate público sobre el uso de software de
    código abierto que esta afirmación, relativamente simple, de este
    profesor de la Escuela de Negocios de Harvard sobre los fundamentos
    de la competitividad. Linux, como insignia del código abierto tiene
    una larga historia como (desde el punto de vista de la teoría de la
    competencia) 
    <quote>producto sustitutivo</quote>establecido, mientras que otros
    productos, como 
    <application>MySQL</application>o 
    <application>OpenOffice</application>, todavía están a medio camino
    de conseguirlo. (Puede echarse de menos la presencia del clásico de
    OSS, Apache, en esta enumeración, pero debe notarse que los autores
    de esta guía consideran a este producto como el original, en lugar
    del sustituto).</para>
    <para>El sistema operativo 
    <productname>Linux</productname>es, en particular, uno de los pocos
    productos de software que a día de hoy registra ratios de
    crecimiento y que ya se utiliza exitosamente en el 40% de las
    compañías y organizaciones
    <footnote>
      <para>Berlecon Research, 2002.</para>
    </footnote>alemanas, y esta tendencia todavía sigue aumentando. A
    la vista de este desarrollo, debería ser muy fácil contestar a la
    pregunta relacionada con los incentivos que desencadenaron el
    desarrollo de software de código abierto.</para>
    <para>De todos modos, esta suposición no es cierta; al contrario:
    difícilmente hay otro asunto que sea tan controvertido en las
    industrias de la información y las comunicaciones como los pros y
    contras del software de código abierto. Considerando el hecho de
    que sólo las ventas anuales del sistema operativo 
    <productname>Windows</productname>superan los 10000 millones de 
    <abbrev>USD</abbrev>es, por tanto, fácil ver que el debate sobre
    las alternativas está influenciado por poderosos intereses
    económicos.</para>
    <para>Se discutirán las características técnicas de los productos y
    los parámetros económicos de las alternativas comparadas,
    adicionalmente al hecho de que el modelo de licencia es único y
    adicionalmente, a las preguntas frecuentemente formuladas en
    relación con la influencia de este modelo en la capacidad de
    innovación del la industria de 
    <abbrev>TI</abbrev>. Esto nos lleva a un estudio pluridimensional y
    por tanto inevitablemente complejo que está abierto a
    interpretaciones. Es más, los competidores (i.e. código abierto vs.
    
    <trademark>Microsoft</trademark>) ya no son productos de software
    aislados, sino una plataforma casi completa con una larga variedad
    de software.</para>
    <para>Un análisis objetivo y comprensible juega un papel clave en
    esta situación, que se ve determinada por los intereses más
    variados y un alto nivel de complejidad. Ese estudio debería
    contemplar no sólo las propiedades técnicas del software en
    cuestión sino también su uso futuro, en particular, el uso
    especifico financiero, estructural/organizacional y el marco
    político de referencia en la administración alemana.</para>
  </sect1>
  <sect1>
    <title>Sobre esta Guía</title>
    <para>El titulo de esta guía ya sugiere que, inicialmente e
    independientemente de la decisión general de introducir software de
    código abierto, el ciclo de vida del software de 
    <trademark>Microsoft</trademark>requiere varias decisiones de
    migración. Un buen ejemplo es la eliminación progresiva del soporte
    para 
    <productname>Windows NT</productname>que todavía es utilizado
    extensamente, con su sistema operativo sucesor requiriendo un
    acercamiento fundamental diverso hacia el diseño de
    dominios.</para>
    <para>Para distinguir entre el reemplazo de este software por los
    productos de OSS y un cambio a las generaciones subsecuentes de los
    productos de Microsoft, los términos de reemplazo y continuidad en
    la migración son utilizados a menudo en esta guía. La guía de la
    migración se centra en recomendar el grado óptimo y económicamente
    razonable de la solución más que en apuntar a sustituir productos
    ya en uso.</para>
    <para>La guía de la migración ha sido diseñada para los
    responsables a cargo de la planificación e implementación de las
    estrategias y proyectos de 
    <abbrev>TI</abbrev>en la administración pública.</para>
    <para>La primera parte (
    <xref linkend="chap-guia-migracion" />) ocupa el inicio de la
    situación del software 
    <abbrev>IT</abbrev>que condujo al desarrollo de los planes de la
    migración y da una descripción de la arquitectura básica del
    software de Microsoft y de la plataforma alternativa basados en
    estándares abiertos/código abierto. El supuesto mapa del entorno
    del sistema muestra las funciones cubiertas por productos o
    soluciones concretas y visualiza las correlaciones entre el
    producto individual y las capas del software.</para>
    <para>La segunda parte ( 
    <xref linkend="chap-fases-migracion" />y 
    <xref linkend="chap-eficiencia-economica" />) trata la aplicación
    sobre la migración potencial o la nueva introducción de sistemas e
    infraestructuras. Las áreas de aplicación individuales del software
    se analizan desde un punto de vista técnico y comercial. Mientras
    que el análisis técnico se centra la identificación y la evaluación
    de soluciones alternativas a los productos de 
    <trademark>Microsoft</trademark>, el análisis comercial trata la
    pregunta de cómo el cambio de software se puede manejar en la
    manera más económica posible.</para>
    <para>La tercera parte (
    <xref linkend="chap-recomendaciones-migracion" />) contiene las
    recomendaciones de la migración para diferentes agencias públicas
    así como un resumen técnico y un análisis comercial.</para>
    <para>Estas recomendaciones incluyen las ofertas concretas para las
    agencias públicas pequeñas, medianas, grandes y especializadas. Los
    pros y los contras de diversas trayectorias de la migración también
    son considerados. La tercera parte muestra también los factores
    críticos para el éxito de los proyectos de migración. Aunque
    reemplazar software no es generalmente algo nuevo, la experiencia
    de los proyectos de la migración realizados en la administración
    pública confirma que la introducción de los productos de software
    debe ser planeada cuidadosamente y que el éxito de estos proyectos
    es depende en gran medida de la preparación del personal implicado
    en la tarea de la migración.</para>
    <para>Durante los meses de trabajo sobre esta guía de migración,
    llegó a ser de nuevo evidente que este tema es un campo muy
    dinámico y rápidos cambios. El número de paquetes de software
    disponibles bajo 
    <productname>Linux</productname>, bajo GLP y de naturaleza
    comercial, se incrementó visiblemente durante la duración de este
    proyecto. Esto también se aplica al número de fabricantes que no
    solamente expresaron su adscripción a la estrategia 
    <productname>Linux</productname>, pero quienes también lanzaron
    productos concretos o por lo menos un plan del lanzamiento. Además
    de grandes proveedores de software, tales como 
    <trademark>SAP</trademark>, 
    <trademark>Oracle</trademark>, 
    <trademark>Sun</trademark>o 
    <trademark>IBM</trademark>, las compañías pequeñas y medianas de
    software están ofreciendo cada vez más un número creciente de
    aplicaciones especiales y de sistemas. Éste es un desarrollo
    positivo para los partidarios del código abierto que contribuye
    hacia la madurez y aumento de las ofertas de OSS por una parte,
    pero también incrementa la dificultad de mantener una descripción
    clara de qué objetivos han sido alcanzados.</para>
    <para>Al final, se deja a los lectores que ellos mismos
    identifiquen los 
    <quote>incentivos del cambio</quote>que se aplican a su situación
    específica. Los autores esperan que la guía de la migración sea un
    asistente bueno y fiable para las consideraciones técnicas y
    comerciales.</para>
  </sect1>
  <sect1>
    <title>Cómo utilizar esta guía</title>
    <para>La siguiente sección contiene una corta introducción de cómo
    utilizar la estructura interna de este documento. Diseñado para
    proveer al lector la ayuda en la navegación, de modo que puedan
    fácilmente encontrar el contenido relevante, ya que este volumen
    resulta algo pesado. La guía se dirige a dos grupos distintos. Un
    grupo se compone de los responsables a cargo de la planificación e
    implementación de las estrategias y proyectos de las 
    <abbrev>TI</abbrev>. El segundo grupo lo forman los Administradores
    
    <abbrev>TI</abbrev>en las agencias públicas que estarán ciertamente
    muy interesadas en descripciones técnicas detalladas.</para>
    <para>Recomendamos que ambos grupos lean la información
    siguiente.</para>
    <para>Este capítulo termina con una sección específicamente para
    los responsables.</para>
    <para>La sección titulada 
    <quote>información para los responsables</quote>contiene un resumen
    del contenido y de los resultados más importantes de la guía de la
    migración en forma concisa. Ningún lector de esta guía de la
    migración debe saltar las primeras cuatro secciones del 
    <xref linkend="chap-guia-migracion" />. Estas secciones contienen
    definiciones terminológicas que son importantes para el resto de la
    guía. Además, se describen los componentes del entorno subyacente a
    un proyecto de migración. También se describen los apartados
    migración por sustitución y migración por continuación.</para>
    <para>Además, las explicaciones individuales en el 
    <xref linkend="chap-fases-migracion" />comienzan con un resumen de
    los resultados de las explicaciones técnicas referidas, de modo que
    los responsables puedan obtener una descripción de los resultados y
    las explicaciones técnicas de los diversos componentes de la
    migración.</para>
    <para>El 
    <xref linkend="chap-eficiencia-economica" />contiene un resumen de
    los resultados de los análisis comerciales.</para>
    <para>Por otra parte, el 
    <xref linkend="chap-eficiencia-economica" />contiene también las
    recomendaciones relacionadas con los efectos económicos de los
    diversos métodos de migración.</para>
    <para>El análisis comercial (
    <xref linkend="chap-eficiencia-economica" />) se ocupa de los
    aspectos financieros de los proyectos de migración y es por lo
    tanto particularmente relevante para los lectores que tienen que
    tomar las decisiones estratégicas y económicas fundamentales. Se
    utilizan diversos escenarios para estudiar los aspectos monetarios
    de los posibles proyectos de migración.</para>
    <para>El 
    <xref linkend="chap-recomendaciones-migracion" />proporciona los
    detalles relevantes para la toma de decisiones en una
    administración pública. Este capítulo contiene recomendaciones de
    combinaciones adecuadas a distintos escenarios
    <footnote>
      <para>Migración por reemplazamiento completo, migración contínua
      completa y migración parcial.</para>
    </footnote>posibles de distintas estructuras de administración 
    <footnote>
      <para>Administración pública pequeña, mediana, grande y
      especializada.</para>
    </footnote>. Estas recomendaciones están basadas en los análisis
    técnicos y comerciales precedentes. Las explicaciones de la sección
    titulada 
    <quote>Migración suave</quote>, abordan cuestiones clave como qué
    condiciones y factores deben considerarse para lograr una
    implantación exitosa del proyecto. Este es el núcleo de información
    esencial y relevante que necesitan las personas responsables de la
    toma de decisiones. No obstante, cada responsable es libre de
    complementar con cualquier otro contenido esta guía.</para>
    <para>Un recorrido exhaustivo de la guía puede ser interesante para
    responsables de TI. La estructura está dispuesta de forma que el 
    <xref linkend="chap-guia-migracion" />, titulado 
    <quote>Puntos clave de la guía de migración</quote>, que sigue a la
    introducción, contiene información general importante para entender
    el resto de la guía. Las secciones que siguen a las primeras cuatro
    secciones ya mencionadas contienen información relativa a las
    distintas distribuciones 
    <productname>Linux</productname>, modelos de licencia de código
    abierto y, sobre todo, información relativa a los datos en que se
    fundamenta esta guía.</para>
    <para>Los detalles técnicos discutidos en el 
    <xref linkend="chap-fases-migracion" />son posiblemente la fuente
    más importante de información para los responsables TI que estén
    familiarizados con los requerimientos específicos de su
    administración cuando se trata de asuntos tales como:</para>
    <para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>¿Qué es técnicamente viable y/o dónde se dan los
          problemas?</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>¿Cómo pueden resolverse los problemas o utilizar
          soluciones de compromiso?</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>¿Qué es importante desde el punto de vista técnico
          cuando se trata de migrar un componente?</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>¿Qué funcionalidades pueden mantenerse después de la
          migración, y/o cuáles son las restricciones?</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Y muchos más.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </para>
    <para>Dentro de cada sección, se presentan los componentes del
    sistema desde un punto de vista técnico. Se describe primero la
    situación técnica de partida y seguidamente se tratan aspectos
    particulares de migraciones por reemplazo y continua. Para los
    lectores interesados, con la adecuada capacitación técnica, se
    ofrece una visión general de las distintas tecnologías, con
    información detallada en lo concerniente a la adecuación de las
    distintas soluciones y productos. Las secciones que tienen que ver
    con migración por reemplazo, contienen una gran cantidad de
    información pensada para los lectores que todavía no tienen
    familiaridad con las tecnologías basadas en 
    <productname>Linux</productname>o que sólo han tenido un contacto
    limitado con ellas.</para>
    <para>El capítulo recoge los análisis técnicos y económicos de los
    capítulos precedentes para conformar recomendaciones concretas.
    Este capítulo presenta los distintos escenarios que se explican de
    manera distinta dependiendo del tamaño y grado de especialización
    de la administración pública particular. Los lectores encontrarán
    información concreta dependiendo de sus necesidades y la situación
    de partida particular.</para>
  </sect1>
  <sect1>
    <title>Información para responsables de toma de decisiones</title>
    <sect2>
      <title>Recomendaciones generales</title>
      <para>Como ya se ha indicado en la sección anterior, la guía de
      migración generalmente analiza las dos rutas, esto es, migración
      por continuación y por sustitución. El resultado general puede
      mencionarse ya aquí: el número de escenarios donde la migración
      por sustitución, utilizando productos de código abierto, es la
      aproximación más favorable para las administraciones públicas se
      ha incrementado. Esto es, por una parte, debido a que los
      resultados de la evaluación de eficiencia económica en la que los
      productos 
      <abbrev>OSS</abbrev>son en general ventajosos. Por otra parte, la
      madurez actual, penetración y compatibilidad de los productos OSS
      está allanando el camino de forma especial a los proyectos de
      migración y, de esta forma, contribuyendo a menores costes de
      cambio que en el pasado. La evaluación de la eficiencia
      económica, en particular, confirma que se pueden alcanzar ahorros
      substanciales no sólo cuando se eliminan los costes de licencias,
      sino también - y sobre todo - como consecuencia de la creciente
      competencia entre sistemas operativos y productos 
      <quote>Office</quote>.</para>
      <para>Los resultados de la guía se refieren principalmente a la
      situación de partida que aún prevalece en muchas administraciones
      públicas. Estos entornos se caracterizan por utilizar 
      <productname>Windows NT 4</productname>como sistema operativo y
      los productos relacionados de 
      <trademark>Microsoft</trademark>, tales como 
      <application>MS Exchange 5.5</application>, 
      <application>Internet Information Server 4</application>y 
      <application>MS SQL Server 7</application>.</para>
    </sect2>
    <sect2>
      <title>Migración por continuación y por sustitución</title>
      <para>Esta configuración es la situación de partida para la
      migración por continuación dentro de la familia 
      <trademark>Microsoft</trademark>. Un énfasis especial se pone en
      la migración de los productos mencionados arriba a 
      <productname>Windows 2000</productname>y las series de producto
      2000 (también con la mirada puesta en 
      <productname>Windows XP</productname>y 
      <productname>Windows 2003</productname>). El enfoque en 
      <productname>Windows 2000</productname>no significa que, en el
      caso de administraciones que ya hayan completado su migración a
      este entorno, la guía no resulte de utilidad. Esta guía
      proporciona información útil, para estos últimos casos, en ambos
      aspectos: análisis técnico y recomendaciones. Las argumentaciones
      que se presentan y las medidas inmediatas para la reducción de la
      dependencia interna aseguran que estas opciones pueden mantenerse
      abiertas con una visión hacia futuras migraciones.</para>
      <para>Estas recomendaciones están escritas principalmente para
      administraciones públicas que acaban de completar la migración a 
      <productname>Windows 2000</productname>por una parte, y para
      administraciones que han decidido (por la razón que sea) o bien
      se ven forzadas a continuar utilizando la línea de productos 
      <trademark>Microsoft</trademark>en el momento presente.</para>
      <para>En el caso de la migración por reemplazo se concluye que
      los resultados y recomendaciones deben diferenciarse en vista del
      gran número y diversidad de soluciones. Los criterios importantes
      para seleccionar la solución correcta son: tamaño, intensidad de
      uso 
      <abbrev>TI</abbrev>y el grado de 
      <quote>especialización</quote>de las administraciones públicas
      que proveen servicios 
      <abbrev>TI</abbrev>para otras administraciones. Deben
      identificarse correctamente los productos equivalentes y
      escenarios de migración. Esta guía diferencia, en este caso,
      entre migración selectiva, de largo alcance y completa
      (dependiendo del 
      <quote>alcance</quote>en lo que concierne a las 
      <abbrev>TI</abbrev>). Selectiva por reemplazo de componentes
      individuales del entorno de las 
      <abbrev>TI</abbrev>,</para>
      <!-- Falta terminar el apartado 1.4.2 y faltan los 1.4.3 y el 1.4.4-->
      <para>Puesto que las funcionalidades individuales y propiedades
      concretas pueden ser importantes en cada caso individual, cada
      agencia pública debería evaluar el nivel crítico de las
      funcionalidades divergentes por sí misma. Las diferencias de este
      tipo se encuentran primeramente en el campo de las aplicaciones 
      <application>Office</application>, en especial en la integración
      de aplicaciones especiales y Office, así como en el campo de la
      compatibilidad e intercambio de documentos entre 
      <application>Office</application>y 
      <application>OpenOffice.org</application>y/o 
      <application>StarOffice</application>. Debido a problemas de
      compatibilidad, la edición normal de documentos con 
      <application>OpenOffice.org</application>y/o 
      <application>StarOffice</application>y 
      <application>MS Office</application>es posible sólo hasta un
      nivel muy limitado, La edición normal, en principio, sólo es
      posible a nivel de contenidos.</para>
      <para>Los análisis técnicos muestran que, generalmente, existen
      soluciones de código abierto y/o soluciones comerciales para
      sistemas basados en Linux adecuadas para los componentes
      existentes en sistemas Windows y servicios de
      infraestructura.</para>
      <para>En relación con los servicios de infraestructura, 
      <application>Samba</application>y 
      <application>OpenLDAP</application>juegan un papel importante
      para la implementación de sistemas heterogéneos. 
      <application>CUPS</application>es un servicio de impresión
      innovador y a la vez probado y comprobado que cumple los
      requerimientos de cualquier entorno de impresión actualizado, es
      eficiente económicamente y complejo. El número de soluciones
      software complejas está creciendo. De todos modos, los sistemas
      basados en 
      <productname>Linux</productname>son ofrecidos también para la
      gestión de sistemas corriendo bajo 
      <productname>Windows</productname>.</para>
      <para>Las soluciones alternativas a 
      <application>MS Exchange</application>, incluyen por ejemplo
      productos de software libre, especialmente para el uso como
      servidores puros de correo. Samsung Contact es una solución de
      reemplazo total que permite el uso continuo del cliente de correo
      
      <application>Outlook</application>en entornos medios y amplios y 
      <application>Exchange4</application>
      <productname>Linux</productname>para entornos pequeños.</para>
      <para>Hay muchos sistemas abiertos de gestión de bases de datos.
      Por ejemplo, 
      <application>SAP DB</application>, 
      <application>MySQL</application>, y 
      <application>PostgreSQL</application>. Es más, algunos sistemas
      de bases de datos comerciales como 
      <application>Oracle</application>y 
      <application>DB2</application>son soluciones probadas y
      comprobadas bajo 
      <productname>Linux</productname>y por tanto, no requieren un
      análisis técnico adicional.</para>
      <para>La lista podría continuar con casos de todas las
      aplicaciones y áreas de infraestructura. La guía de migración
      contiene secciones separadas para estos asuntos, como soluciones
      de alta disponibilidad o clientes 
      <quote>ligeros</quote>. Se explican también las diferencias y
      restricciones de las alternativas consideradas</para>
    </sect2>
    <sect2>
      <title>Futuros aspectos clave</title>
      <para>Con el fin de dar al análisis la necesaria orientación
      hacia el futuro, se considerará el papel de los componentes que
      juegan un papel central en la nueva arquitectura de 
      <trademark>Microsoft</trademark>, así como una descripción y un
      análisis de la situación de partida. Estos son, sobre todo, el
      entorno de desarrollo 
      <productname>.NET</productname>con sus componentes principales,
      i.e. servicios web y Xml, así como el portal de servicios 
      <productname>SharePoint</productname>.</para>
      <para>Los resultados se pueden resumir en lo siguiente:</para>
      <para>
        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Tanto la arquitectura 
            <productname>.NET</productname>y la alt ernativa 
            <productname>Java/J2EE</productname>generalmente ofrecen
            dos posibilidades para implementar la reutilización de
            componentes y la interoperabilidad entre plataformas y
            aplicaciones</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>La reutilización que puede lograrse por medio del uso
            del mismo modelo de componentes (
            <application>COM+</application>en el caso de 
            <trademark>Microsoft</trademark>y 
            <application>JavaBeans</application>en 
            <productname>Java</productname>) serán referidas como
            integración profunda debido a su dependencia del entorno de
            ejecución y/o los lenguajes de programación. Las
            aplicaciones generadas usando un modelo de componentes
            pueden ser utilizadas solamente dentro de la misma
            plataforma.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>
            <abbrev>XML</abbrev>servirá como el formato de documentos y
            de intercambio de datos y por lo tanto forma la base para
            el uso de servicios web los cuales, gracias a su
            independencia de un entorno de ejecución concreto y gracias
            al uso de interfases de protocolo, pueden ser usados para
            integración superficial de servicios. Los servicios basados
            en servicios web pueden ser usados más allá de los límites
            de las plataformas.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>En vista de los problemas de seguridad que están
            todavía sin resolver en conjunción con con el uso de
            aplicaciones ofrecidas por medio de servicios web, en el
            presente no es posible dar una recomendación general para
            el modelo de integración superficial entre plataformas.
            Esta será una tarea clave del trabajo en desarrollo.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Una recomendación general para el modelo de
            componentes ya ha sido fijada en la recomendación de
            estandarización de 
            <application>SAGA</application>y especifica 
            <application>JSE/J2EE</application>como el modelo de
            componentes obligatorio debido a la independencia de
            plataforma general. El uso de otra tecnología distinta de
            la tecnología de preferencia debe ser justificada (por
            ejemplo, por ventajas comerciales significativas) (en favor
            de la arquitectura 
            <productname>.NET</productname>, por ejemplo).</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>El uso de 
            <abbrev>XML</abbrev>como el formato de datos que SAGA ya se
            especificó como el "estándar universal y primario para el
            intercambio de datos entre todos los sistemas de
            información relevantes para propósitos administrativos",
            así como la especificación SAGA de PDF como el formato de
            intercambio de documentos probablemente conducirá a una
            mejora sustancial (aunque ciertamente, no a la completa
            eliminación de todos los problemas) en conjunción con la
            interoperabilidad de los productos de Office con MS Office
            2003 y superiores.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </para>
    </sect2>
    <sect2>
      <title>Eficiencia económica</title>
      <para>La evaluación de la eficiencia económica en la guía de
      migración se centra en dos aspectos claves:</para>
      <para>
        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Determinar enunciados generales concernientes a la
            eficiencia económica de los productos de software
            libre</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Describir métodos y ayudas para la determinación de
            evaluaciones específicas a cada agencia y cálculos de
            costes de migración relacionados con los proyectos</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </para>
      <para>Con la matriz de costes de migración y una evaluación de la
      eficiencia económica amoldada a las condiciones de los proyectos
      de migración (
      <abbrev>WiBe 21</abbrev>)
      <footnote>
        <para>IT-WiBe 21 - Empfehlungen zur Durchführung von
        Wirtschaftlichkeitsbetrachtungen in der Bundesverwaltung,
        insbesondere beim Einsatz der IT, Version 3.0 - 2001, KBSt
        publication series, Volumen 52, Mayo 2001.</para>
      </footnote>se describen dos acercamientos metodológicos hacia el
      cálculo de la rentabilidad de los proyectos de migración.</para>
      <para>Esta guía contiene modelos calculados y comentados para
      diferentes escenarios a fin de explicar estos métodos en mayor
      detalle. Para considerar las características especiales del
      proceso de migración, estos modelos calculados incluyen una
      propuesta para el criterio de análisis a ser seleccionado así
      como un nuevo criterio de análisis y recomendaciones para la
      evaluación y análisis de beneficios para la preparación de una
      evaluación de la eficiencia económica de acuerdo a 
      <abbrev>WiBe 21</abbrev>. Esto significa que esta guía no solo
      permite la estimación de un proyecto en términos económicos sino
      también ayuda a determinar índices de rentabilidad o urgencia y/o
      importancia estratégica de estos proyectos. La matriz de costes
      de migración es también una forma rápida y pragmática de soporte
      para la evaluación de eficiencia económica.</para>
      <para>Podemos concluir que las evaluaciones de eficiencia
      económica muestran particularmente que el grado de integración
      entre los entornos 
      <productname>Windows</productname>y 
      <application>MS Office</application>será un factor de decisión
      clave a favor o en contra de una migración de reemplazo. El
      número de aplicaciones 
      <application>Office</application>existentes, la extensión y
      complejidad de las macros, scripts y plantillas utilizadas, así
      como el número y disponibilidad del código fuente de las
      aplicaciones especiales usadas que solo pueden ejecutarse bajo 
      <productname>Windows</productname>determinan la eficiencia
      económica y viabilidad de la migración de reemplazo. Esto es por
      que, especialmente con respecto a este punto, algunas
      recomendaciones apuntan hacia reducir dependencias e incrementar
      la interoperabilidad.</para>
    </sect2>
  </sect1>
</chapter>
<!-- Local Variables: -->
<!-- coding: utf-8 -->
<!-- End: -->
