<?xml version="1.0"?>
<!-- <!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.1.2//EN"
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.1.2/docbookx.dtd">
-->
<glossary lang="es" id="glos-glosario">
  <title>Glosario</title>
  <glossentry>
    <glossterm>ADO</glossterm>
    <glossdef>
      <para>ADO significa 
      <foreignphrase lang="en">Active Data
      Objects</foreignphrase>(Objetos de Datos Activos) y representa
      una interfase de alto nivel (por ejemplo de 
      <application>Visual Basic</application>) para acceso general a
      datos desde 
      <trademark>Micorsoft</trademark>por medio de un proveedor OLE DB
      (por ejemplo, para 
      <application>SQL Serverm ODBC</application>, 
      <application>Oracle</application>, 
      <application>Active Directory Service - Servicio de directorio
      activo</application>, etc ). ADO incluye objetos para establecer
      la conexión a una fuente de datos, y para operaciones de lectura,
      actualización, escritura y borrado.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry>
    <glossterm>ACL</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Una 
      <foreignphrase lang="en">Acces Control List</foreignphrase>(Lista
      de Control de Accesos) es una lista con privilegios de acceso.
      Estas listas sirven como base para controlar el acceso a los
      recursos del sistema de IT, El sistema usa las ACLs para decidir
      que acceso tiene un usuario a un recurso, como ser un
      directorio.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry>
    <glossterm>ActiveX</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Un término colectivo para una tecnología introducida por 
      <trademark>Microsoft</trademark>que habilita contenidos (inter)
      activos en sitios web. El 
      <foreignphrase lang="en">browser</foreignphrase>baja partes de
      programa Activex desde el servidor y las ejecuta en la PC del
      usuario. Activex fue desarrollado por 
      <trademark>Microsoft</trademark>como una alternativa a los
      applets 
      <productname>JAVA</productname>.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry>
    <glossterm>API</glossterm>
    <glossdef>
      <para>
      <foreignphrase lang="en">Application Programming
      Interface</foreignphrase>- Interfase para programación de
      aplicaciones (un interfase de programación definida que puede ser
      usada para integración y expansión).</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry>
    <glossterm>ASP</glossterm>
    <glossdef>
      <para>
      <foreignphrase lang="en">Active Server Pages</foreignphrase>-
      Páginas de Servidor Activas; es el concepto de 
      <trademark>Microsoft</trademark>para generar sitios web dinámicos
      (consultar también 
      <quote>JSP</quote>) del lado del servidor (usando, por ejemplo,
      JavaScript o Visual Basic Script).</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry>
    <glossterm>C#</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Un lenguaje de programación orientada a objetos
      desarrollado por 
      <trademark>Microsoft</trademark>en base a C y C++.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry>
    <glossterm>CGI</glossterm>
    <glossdef>
      <para>La Interfase Común de Entrada (
      <foreignphrase lang="en">Common Gateway
      Interface</foreignphrase>) fue la primera variante de las
      interfases de servidores web. Practicamente todos los servidores
      web modernos soportan esta interfase. Las aplicaciones que usan
      CGI pueden ser desarrolladas en diferentes lenguajes de
      porgramación. Además de lenguajes interpretados, como PERL,
      también es posible utilizar aplicaciones compiladas que hayan
      sido escritas en C o C++.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry>
    <glossterm>COM</glossterm>
    <glossdef>
      <para>El Modelo de Objetos de Componentes(
      <foreignphrase lang="en">Component Object Model</foreignphrase>)
      es un estándar de software de 
      <trademark>Microsoft</trademark>que habilita la comunicación
      entre procesos y programas. Para este propósito, COM define una
      interfase orientada a objetos que un porgrama o componente de
      software utiliza para hacer los servicos disponibles.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry>
    <glossterm>CORBA</glossterm>
    <glossdef>
      <para>CORBA significa Arquitectura de Inglosstermediario Común
      para Requisición de Objetos (
      <foreignphrase lang="en">Common Object Request Broker
      Arquitecture</foreignphrase>) y fue desarrollada con el objeto de
      habilitar la comunicación entre aplicaciones independientemente
      de la ubicación, plataforma e implementación. CORBA es un
      estándar abierto definido por el 
      <foreignphrase lang="en">Object Management Group</foreignphrase>-
      Grupo de Gerenciamiento de Objectos (OMG).</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry>
    <glossterm>DCOM</glossterm>
    <glossdef>
      <para>El Modelo de Objetos de Componentes Distribuidos (
      <foreignphrase lang="en">Distributed Component Object
      Model</foreignphrase>) es una variante del estándar COM de 
      <trademark>Microsoft</trademark>. DCOM puede usarse para la
      distribución de servicos de un software. DCOM utiliza RPC (
      <foreignphrase lang="en">Remote Procedure Calls</foreignphrase>-
      Llamada a Procedimientos Remotos) para la implementación con el
      fin de llamar procesos en una computadora remota por medio del
      intercambio de mensajes.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry>
    <glossterm>DDE</glossterm>
    <glossdef>
      <para>El Intercambio de Datos Dinámico (
      <foreignphrase lang="en">Dynamic Data Exchange</foreignphrase>)
      es un procedimiento bajo 
      <trademark>Windows</trademark>que permite a los porgramas de
      usuario intercambiar datos. El intercambio de datos en si mismo
      es un proceso dinámico. Si un archivo conectado por DDE es
      cambiado, el cambio es automáticamente transferido a todos los
      archivos comunicados con el archivo involucrado.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry>
    <glossterm>DHCP</glossterm>
    <glossdef>
      <para>El Protocolo de Configuración Dinámica de Anfitrión (
      <foreignphrase lang="en">Dynamic Host Configuration
      Protocol</foreignphrase>) crea las bases para la asignación
      dinámica de direcciones IP. El cliente DHCP dinámicamente recibe
      una dirección IP desde un servidor DHCP central. Además de la
      dirección IP, otros parámetros de configuración pueden ser
      enviados al cliente.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry>
    <glossterm>DNS</glossterm>
    <glossdef>
      <para>El Sistema de Nombres de Dominio (
      <foreignphrase lang="en">Domain Name Server</foreignphrase>) es
      un sistema con una estructura jerárquica para la asignación de
      nombres a las computadoras conectadas a Internet/Intranet.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry>
    <glossterm>DTD</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Las Definiciones de Tipo de Documento (
      <foreignphrase lang="en">Document Type
      Definitions</foreignphrase>) definen formalmente al estructura de
      un docuemnto XML. Deglossterminan la sintáxis que se aplica a un
      tipo de documento particular (y por lo tanto a un formato de
      datos particular).</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry>
    <glossterm>Emulación</glossterm>
    <glossdef>
      <para>La capacidad de de un sistema o programa para simular la
      operación de otro sistema de computación utilizando recursos de
      hardware o software.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry>
    <glossterm>Failover</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Esta es una característica específica de software o
      hardware, por ejemplo de una base de datos, servidor o red, que
      se configura en una forma que sus servicios se inician
      automáticamente por un sistema con funciones idénticas o
      similares en el caso de una falla temporal de sistema.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry>
    <glossterm>HTML</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Lenguaje de Marcas de Hipertexto (
      <foreignphrase lang="en">Hypertext Markup
      Language</foreignphrase>) - Es el estándar abierto y el formato
      de archivo para la presentación de contenidos en Internet e
      Intranets.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry>
    <glossterm>HTTP</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Un estándar para interacción electrónica durante la
      transmisión de documentos web en Internet.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry>
    <glossterm>IMAP</glossterm>
    <glossdef>
      <para>El Protocolo de Acceso a Correo de Internet (
      <foreignphrase lang="en">Internet Mail Access
      Protocol</foreignphrase>) puede ser usado para administrar
      casilla de e-mail. A diferencia de POP3, IMAP administra los
      e-mails en el servidor. Cuando el porgrama de correo comienza,
      solo los datos de encabezado (remitente, referencia y fecha de
      recepción) se carga por defecto. El receptor puede entonces
      seleccionar los mails a bajar en forma completa. Los correos que
      quedan en el servidro puedens er archivados en carpetas
      especiales.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry>
    <glossterm>IPSec</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Un estándar para soluciones de seguridad en redes que es
      particularmente adecuada para la implementación de VPNs y para
      acceso remoto a redes privadas por medio de conexiones
      telefónicas.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry>
    <glossterm>Ipv6</glossterm>
    <glossdef>
      <para>La nueva versión 6 del Protocolo de Internet (IP) con
      direcciones IP de 128 bits en lugar de los 32 bits de Ipv4. Esto
      puede crear más opciones de direccionamiento para sitios
      web.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry>
    <glossterm>IPX</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Un estándar para la transmisión de datos definido por
      Novell.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry>
    <glossterm>Java</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Un lenguaje de programación desarrollado por 
      <trademark>SUN Microsystems</trademark>que es usado especialmente
      en el campo de la tecnología de Internet. Un asi llamado
      compilador traduce el texto fuente a código inglosstermedio
      independiente de la plataforma. El código inglosstermedio
      entonces puede ser ejecutado por un interprete adecuado en
      cualquier computadora. Esto permite la ejecución de programas
      Java en cualquier plataforma de computación para la que exista el
      programa interprete adecuado.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry>
    <glossterm>Java Beans</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Los Java Beans son componentes de software reusables
      implementados en Java.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry>
    <glossterm>JavaScript</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Un lenguaje de script originalmente definido por Netscape
      para conectar código de programa a páginas HTML estáticas. El
      código es generalmente ejecutado en el 
      <foreignphrase lang="en">browser</foreignphrase>del
      usuario.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry>
    <glossterm>JDBC</glossterm>
    <glossdef>
      <para>La Conectividad a Base de Datos Java (
      <foreignphrase lang="en">Java Database
      Conectivity</foreignphrase>) ofrece un mecanismo para comunicarse
      con las bases de datos existentes. Los 
      <foreignphrase lang="en">drivers</foreignphrase>sirven como la
      interfase entre el porgrama Java y la base de datos.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry>
    <glossterm>JSP</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Las Páginas de Servidor Java (
      <foreignphrase lang="en">JavaServer Pages</foreignphrase>) son
      archivos HTML con código de programa Java embebido que se
      convierte en 
      <foreignphrase lang="en">servlets</foreignphrase>por un motor JSP
      que son luego ejecutados en el servidor web. El resultado se
      envia luego en formato HTML normal al cliente (consultar también
      "ASP").</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry>
    <glossterm>LAMP</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Un plataforma de software libre para desarrolladores web y
      aplicaciones web basado en Linux, Apache, MySQL y PHP y/o PERL o
      Python.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry>
    <glossterm>LDAP</glossterm>
    <glossdef>
      <para>El Protocolo Liviano de Acceso a Directorio(
      <foreignphrase lang="en">Lightweight Directory Access
      Protocol</foreignphrase>) (X.509) es una versión simplificada de
      DAP (X.500). LDAP se usa para acceder a servicios de directorio
      que pueden, por ejemplo, ser usados para consultar
      características de los usuarios.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry>
    <glossterm>Macro</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Una combinación de instrucciones individuales y/o una
      secuencia de comandos y procesos que pueden ser grabados y
      guardados. Cuando se llama una macro, los procesos y acciones se
      ejecutan automáticamente en el orden correcto.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry>
    <glossterm>MP3</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Un formato estándar para archivos de audio comprimido que
      fue desarrollado por el Instituto Fraunhofer dentro del marco de
      MPEG que se volvió particularmente popular en Internet.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry>
    <glossterm>MTA</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Un componente de software responsable de la distribución de
      e-mails entre diferentes sistemas de computación. Un MTA recibe
      mensajes de otros MTAs y de MUAs y los pasa a los
      correspondientes recipientes.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry>
    <glossterm>MUA</glossterm>
    <glossdef>
      <para>El Agente de Usuario de Correo (
      <foreignphrase lang="en">Mail User Agent</foreignphrase>) es el
      programa de e-mail que permite a los usuarios acceder, mostrar,
      leer, editar y adminitrar mensajes electrónicos.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry>
    <glossterm>.NET</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Una plataforma para servicios web basados en XML de 
      <trademark>Microsoft</trademark>. La plataforma se diseño para
      conectar información, dispositivos y usuarios de forma uniforme y
      personalizada.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry>
    <glossterm>NTP</glossterm>
    <glossdef>
      <para>El Protocolo de Tiempo en Red (
      <foreignphrase lang="en">Network Time Protocol</foreignphrase>)
      se emplea para sincronizar la información horaria de diferentes
      ordenadores usando la red. NTP permite sincronizar los
      ordenadores al orden de milisegundos. Esto es un aspecto
      particularmente importante para procesos en los que están
      involucrados varios ordenadores a la vez.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry>
    <glossterm>ODBC</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Conectividad a Bases de Datos Abierta (
      <foreignphrase lang="en">Open DataBase Access</foreignphrase>).
      Es un proceso de estandarización del acceso a bases de datos. Las
      aplicaciones, por ejemplo, pueden usar ODBC para acceder a un
      gran número de bases de datos de diferentes fabricantes.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry>
    <glossterm>OLE</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Enlazado e incrustación de objetos (
      <foreignphrase lang="en">Object Linking and
      Embedding</foreignphrase>). Es un método para la compartición de
      información. Esta información puede estar representada en
      diferentes formatos y puede haber sido generada por diferentes
      aplicaciones. Los datos de un documento fuente se enlazan o
      incrustan en un documento destino. Cuando se marcan los
      contenidos en el documento destino, la aplicación origen se
      ejecuta, por lo que los datos pueden editarse utilizando las
      herramientas disponibles en el entorno original. Otro término
      empleado es "
      <foreignphrase lang="en">OLE Compound Documents</foreignphrase>"
      (Documentos Compuestos de OLE).</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry>
    <glossterm>OSI</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Interfaz de Sistemas Abiertos (
      <foreignphrase lang="en">Open Systems Interface</foreignphrase>).
      Un estándar internacional para el intercambio de datos en redes.
      El estándar OSI está compuesto por siete capas, que describen los
      procesos individuales de la comunicación.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry>
    <glossterm>PDF</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Formato de Documento Portable (
      <foreignphrase lang="en">Portable Document
      Format</foreignphrase>). Un formato de documento legible en
      varias plataformas, desarrollado por 
      <trademark>Adobe Systems</trademark>, que permite la generación y
      presentación de documentos formados por texto, imágenes y
      dibujos.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry>
    <glossterm>Perl</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Lenguaje Práctico de Extracción e Informe (
      <foreignphrase lang="en">Pratical Extraction and Report
      Language</foreignphrase>). El lenguaje Perl está disponible de
      manera libre y está ampliamente utilizado en la escritura de
      scripts CGI. Gracias a la cantidad de opciones, especialmente en
      el tratamiento y procesado de cadenas de texto, los programas
      Perl también se emplean en tareas rutinarias de
      administración.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry>
    <glossterm>PHP</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Preprocesador de Hipertexto (
      <foreignphrase lang="en">Hypertext Preprocessor</foreignphrase>).
      Lenguaje de script del lado servidor para la generación de
      contenido dinámico y acceso a bases de datos.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry>
    <glossterm>POP3</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Protocolo de Oficina de Correos (
      <foreignphrase lang="en">Post Office Protocol</foreignphrase>).
      Cuando se emplea la versión 3 de este protocolo de correo
      electrónico, el cliente de correo descarga todos los nuevos
      mensajes desde el servidor de correo a la máquina local. Los
      clientes suelen estar configurados para eliminar los mensajes del
      servidor una vez se han descargado correctamente.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry>
    <glossterm>POSIX</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Una interfaz estandarizada estilo UNIX, de acuerdo a IEEE,
      que está soportada por todos los derivados de UNIX.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry>
    <glossterm>PostScript</glossterm>
    <glossdef>
      <para>un lenguaje de descripción de páginas desarrollado por 
      <trademark>Adobe</trademark>para controlar las impresoras. Las
      impresoras que admiten PostScript reciben los comandos de
      impresión desde los programas en forma de una secuencia
      estandarizada de instrucciones, que la impresora interpreta y
      traduce a un proceso de impresión.RAS: Servicio de acceso remoto
      (
      <foreignphrase lang="en">Remote Access Service</foreignphrase>). 
      <trademark>Microsoft</trademark>utiliza este nombre para
      proporcionar servicios basados en llamadas de teléfono dentro del
      sistema operativo de 
      <trademark>Microsoft</trademark>.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry>
    <glossterm>RDBMS</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Sistema de Gestión de Bases de Datos Relacionales (
      <foreignphrase lang="en">Relational DataBases Management
      System</foreignphrase>). Los datos de una base de datos en un
      RDBMS se almacena en tablas, que están relacionadas unas con
      otras. Esta organización se basa en un modelo relacional.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry>
    <glossterm>Servidor</glossterm>
    <glossdef>
      <para>un proceso, un programa o un ordenador que procesa
      peticiones de clientes o que proporciona servicios que puede ser
      utilizados por un cliente.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry>
    <glossterm>SQL</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Lenguaje de Interrogación Estructurado (
      <foreignphrase lang="en">Structured Querying
      Language</foreignphrase>). El lenguaje de interrogación estándar
      para las base de datos relacionales.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry>
    <glossterm>SSH</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Un protocolo y la implementación (sistemas UNIX/Linux)
      correspondiente al protocolo, que permite el acceso seguro a
      ordenadores conectados a una red. La implementación permite la
      transmisión segura de datos a través de conexiones de red no
      seguras.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry>
    <glossterm>SSL</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Capa de 
      <foreignphrase lang="en">Sockets</foreignphrase>Seguros (
      <foreignphrase lang="en">Secure Sockets Layer</foreignphrase>).
      Una tecnología de cifrado desarrollada por 
      <trademark>Netscape</trademark>y un protocolo para la
      comunicación segura y la transmisión de documentos entre
      navegadores web y servidores web.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry>
    <glossterm>TCP/IP</glossterm>
    <glossdef>
      <para>protocolo de control de la transmisión/Protocolo de
      Internet (
      <foreignphrase lang="en">Transmission Control Protocol/Internet
      Protocol</foreignphrase>). Un conjunto de protocolos de red que
      se emplean sobre una red física para ofertar a los usuarios
      distintos servicios. TCP e IP son las bases fundamentales para la
      definición de paquetes de datos, así como su envío y
      servicio.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry>
    <glossterm>UNO</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Objetos de Red Universales (
      <foreignphrase lang="en">Universal Network
      Objects</foreignphrase>). UNO es un modelo de componentes que
      permite la interoperabilidad entre diferentes lenguajes de
      programación, entre diferentes modelos de objetos, entre
      diferentes arquitecturas de máquinas y entre diferentes procesos.
      Esto puede ser implementado sobre una LAN o sobre Internet. UNO
      está siendo desarrollado por la Comunidad 
      <trademark>OpenOffice</trademark>en cooperación con los
      laboratorios de desarrollo de 
      <trademark>Sun Microsystems</trademark>. La bibliotecas básicas
      de UNO son independientes de 
      <trademark>OpenOffice</trademark>y 
      <trademark>StarOffice</trademark>y pueden ser utilizadas como
      marco de trabajo para otras aplicaciones. UNO está disponible
      libremente bajo los términos de la licencia LGPL. Actualmente se
      soportan los lenguajes Java, C y C++ en 
      <trademark>Windows</trademark>, Linux y 
      <trademark>Solaris</trademark>(consultar también 
      <ulink url="http://udk.openoffice.org/common/man/uno.html">
      http://udk.openoffice.org/common/man/uno.html</ulink>).</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry>
    <glossterm>URL</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Localizador de Recursos Universal (
      <foreignphrase lang="en">Universal Resources
      Locator</foreignphrase>). Identifica una dirección distinta en la
      web, como 
      <ulink url="http://www.csar-ag.com">
      http://www.csar-ag.com</ulink>.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry>
    <glossterm>VBA</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Visual Basic para Aplicaciones (
      <foreignphrase lang="en">Visual Basic for
      Applications</foreignphrase>).</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry>
    <glossterm>W3C</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Este consorcio (
      <foreignphrase lang="en">Worl Wide Web
      Consortium</foreignphrase>) coordina el desarrollo de la web y la
      estandarización de HTML, XML y sus derivados.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry>
    <glossterm>WebDAV</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Control de versiones y Autoría Distribuida basada en la web
      (
      <foreignphrase lang="en">Web-based Distributed Authoring and
      Versioning</foreignphrase>). Este protocolo es una extensión del
      Protocolo para la Transferencia de Hipertexto (HTTP - 
      <foreignphrase lang="en">HyperText Transfer
      Protocol</foreignphrase>) y ofrece un soporte estandarizado para
      la una creación de contenidos asíncrona y en colaboración a
      través de Internet o Intranet.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry>
    <glossterm>WINS</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Un sistema de 
      <trademark>Microsoft</trademark>para la resolución de nombres
      dentro de una red (nombres de red &lt;-&gt; Direcciones
      IP).</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry>
    <glossterm>XML</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Una especificación en la definición de lenguajes para
      formatear documentos. XML ofrece una estricta separación de
      contenidos y diseño.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry>
    <glossterm>XSLT</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Un lenguaje recomendado por la W3C para la creación de
      plantillas de estilo que convierta estructuras-XML a otras
      estructuras XML en un proceso basado en reglas, por ejemplo,
      desde un lenguaje de descripción de página, como es HTML.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
</glossary>
<!-- Local Variables: -->
<!-- coding: utf-8 -->
<!-- End: -->
