<?xml version="1.0"?>
<!-- <!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.1.2//EN"
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.1.2/docbookx.dtd"> -->
<chapter id="chap-eficiencia-economica">
  <title>Evaluación de la eficacia económica</title>
  <sect1>
    <title>Introducción</title>
    <para>Tal y como se muestra en la discusión sobre estudios
    disponibles hoy en día sobre el tema del COP
    <footnote>
      <para>CTP = Coste Total de la Propiedad</para>
    </footnote>junto con el uso de PCA y productos PLC
    <footnote>
      <para>PCA = Programas de Código Abierto, PLC = Programas Linux
      Comerciales</para>
    </footnote>, la evaluación de la eficiencia económica de los
    proyectos de SI es, en general, una difícil tarea la cual es casi
    imposible de resolver a la luz de los habitualmente modelos
    multidimensionales de eficiencia económica.</para>
    <para>Un análisis de amplio espectro y sobre múltiples facetas - el
    cual es el caso a la hora de comparar los costes de Microsoft y las
    plataformas PCA/PLC - debe asegurar la comparabilidad entre los
    asuntos analizados y la extensión apropiada del análisis como
    requerimientos primordiales. Una discusión demasiado estrecha de
    aspectos aislados puede conllevar que el resultado no sea aplicable
    a la escena global. Esto, por ejemplo, se hace aparente en el
    estudio de IDC "Windows 2000 vs. Linux für Unternehmensanwendungen"
    [Windows 2000 vs. Linux para Aplicaciones Empresariales] el cual
    fue encargado por Microsoft. Como el estudio de restringe a si
    mismo al coste de los servidores para funciones de infraestructura
    donde la relación entre los costes de las licencias y el coste
    total difiere del de las aplicaciones cliente, por ejemplo, no es
    posible derivar afirmaciones análogas respecto a la eficiencia
    económica en las áreas de las aplicaciones o del escritorio.</para>
    <para>Otro aspecto a considerar en el estudio son las estructuras
    de usuario. El tamaño de las organizaciones y los distintos
    escenarios de partida para un determinado entorno de SI son
    aspectos particularmente relevantes al considerar la eficiencia
    económica de un proyecto de migración. Una observación común es que
    las agencias públicas pequeñas (por ejemplo, en el sector comunal)
    usan infraestructuras de SI que pueden ser puestas en marcha y
    utilizarse con medios simples y sin un entrenamiento intensivo de
    los usuarios. Como contraste a esto, la utilización fiable de
    infraestructuras o centros de computación para agencias públicas
    grandes o especializadas y centros de datos con contratos de nivel
    de servicio requieren altos niveles de entrenamiento de los
    usuarios, reglas organizativas para caídas de servicio y
    emergencias, así como máquinas distintas en algunos casos.</para>
    <para>Tomando este marco de referencia en consideración, se
    requiere un enfoque multi-dimensional para poder analizar la
    eficiencia económica de los sistemas de información y comunicación.
    Incluso antes de analizar los costes de los SI, se puede obtener un
    incremento sustancial de eficiencia económica en la administración
    pública a través de medidas adecuadas relativas al personal,
    organizativas y de modernización. Adicionalmente, una estrategia
    sobre los SI adecuadamente diseñada puede también proporcionar una
    importante contribución a la hora de incrementar la eficiencia
    económica.</para>
    <para>La eficiencia económica global de los SI está influenciada
    significativamente por los siguientes parámetros.</para>
    <itemizedlist mark='opencircle'>
      <listitem>
        <para>El grado en que los productos estándar de bajo coste
        cubren la funcionalidad requerida. La calidad, flexibilidad de
        modificación y capacidad de desarrollo de los estándares,
        tecnologías y productos usados.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Introducción efectiva y gestión del sistema.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>La integración consistente y suave de los componentes y
        sistemas en una cadena de valor orientada a proceso.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Una buena (interna o externa) organización de servicios
        así como habilidades de alta calidad.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Ciclos de vida económica de los productos.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Costes y eficacia del proceso de
        aprovisionamiento.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Competencia en el sector de los productos y
        servicios.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>La interacción óptima de todos estos factores sobre un
    periodo extendido de observación es un prerrequisito para
    establecer y controlas la eficacia económica. Esto significa que un
    análisis simplificado de los costes individuales falla normalmente
    a la hora de reflejar el escenario total.</para>
    <para>Mas allá de la identificación y la comparación de los costes,
    la evaluación de los posibles valores de utilidad es otro aspecto
    importante de la evaluación de la eficacia económica.</para>
    <para>Especialmente en este área, las consideraciones estratégicas
    y la previsión de beneficios juegan un papel importante a la hora
    de permitir una evaluación integral de las situaciones de partida y
    en perspectiva. Ejemplo: en un contexto estratégico, costes más
    altos en un componente individual pueden todavía llevar a un
    resultado total mejor gracias a la independencia entre fabricantes
    y por tanto de una mejor posición a la hora de negociar el coste de
    las licencias.</para>
    <para>Tanto el método como el resultado pueden servir meramente
    como una ayuda para determinar la eficacia económica propia de una
    organización y de aquí obtener el desarrollo de su propia
    estrategia en SI.</para>
  </sect1>
  <sect1>
    <title>Principios metodológicos</title>
    <para>Aunque, generalmente, es posible comparar elementos que
    difieren en funcionalidad o en términos cualitativos, esto requiere
    un análisis coste respecto a beneficio el cual confronta también el
    anticipado incremento en productividad con los costes adicionales
    anticipados.</para>
    <para>Sin embargo, un análisis de productividad en la cadena de
    valor de los SI no es posible dentro del marco de esta guía de
    migración ya que no hay disponibles estudios imparciales a largo
    plazo, especialmente en las administraciones públicas. Sobre la
    base de la experiencia del día a día y especialmente teniendo en
    cuenta que ambas plataformas Linux/UNIX y Microsoft son productos
    maduros con una larga historia de desarrollo, tal análisis podría
    llevar muy probablemente a un resultado equilibrado. Esta es la
    razón por la que la evaluación de la eficacia económica en esta
    guía de migración se centrará en un análisis directo y simplificado
    monetario y en análisis de beneficios.</para>
    <sect2>
      <title>Análisis económico</title>
      <para>El método del valor presente neto es usado para determinar
      los efectos monetarios de los proyectos. Como método dinámico que
      es, evalúa proyectos de inversión sobre la base de su valor
      presente neto, por ejemplo, describiendo de forma realista los
      flujos de dinero (ventas y gastos, en presupuesto y fuera de él)
      centrándose en una referencia de tiempo común. Las ventas y los
      gastos que puedan ser relacionados con el proyecto pueden ser
      planificados con un adelanto de cinco años. El valor actual de
      mercado de valores futuros se determina por descuento, usando el
      tipo de interés oficial determinado por el Ministerio de
      Hacienda.</para>
    </sect2>
    <sect2>
      <title>Análisis de las ventajas</title>
      <para>El análisis de las ventajas se aplica si se decide
      considerar adicionalmente otros efectos que no puedan ser medidos
      en términos monetarios. El análisis de las ventajas evalúa de
      forma individual e independiente criterios objetivo ponderados
      que son subsecuentemente incluidos en la evaluación final. Se
      usan escalas de evaluación con el fin de cuantificar los llamados
      errores “blandos”.</para>
      <para>Recomendamos evaluar los resultados en dos pasos según lo
      siguiente.</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Debe darse prioridad a los resultados de la evaluación
          monetaria de la eficacia económica. Los costes y el ahorro
          resultantes del proyecto se expresan como una relación de
          retorno de la inversión (ROI) que se ven reflejados como un
          valor presente neto positivo.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Los resultados del análisis de ventajas se dirigen a
          las relaciones de urgencia y estrategia. Dentro del marco de
          los proyectos de migración, deben ser tratados con una
          prioridad inferior.</para>
          <para>Este segundo paso esta diseñado principalmente para
          gestionar casos en los que la evaluación de la eficacia
          económica según aspectos monetarios es o bien generalmente
          insuficiente o bien no permite asegurar una clara
          rentabilidad. Los criterios de urgencia y/o estrategia pueden
          requerir siempre una alta prioridad de implementación en un
          proyecto con independencia de los criterios
          monetarios.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </sect2>
    <sect2>
      <title>IT-WiBe 21 (recomendaciones sobre eficacia económica en
      los sistemas TI)</title>
      <para>Las evaluaciones de eficacia económica en la administración
      federal están sujetos a la sección 7 del Código Presupuestario
      Federal (§ 7 BHO) y de las regulaciones administrativas que
      emanan de él, el cual, desde 1995, han considerado principalmente
      métodos económicos. Con el fin de adaptar esas regulaciones a los
      requerimientos específicos sobre tecnologías de la información,
      La Agencia Asesora y de Coordinación sobre Tecnologías de la
      Información del Gobierno Federal (KBSt) ya emitió una directiva
      administrativa en 1992 titulada "Empfehlung zur Durchführung von
      Wirtschaftlichkeitsbetrachtungen beim Einsatz der IT in der
      Bundesverwaltung (IT-WiBe) (recomendaciones sobre eficacia
      económica para sistemas de TI)“. Una versión completamente
      revisada se emitió en 1997. La IT-WiBe incluye tres pasos
      principales como sigue.</para>
    </sect2>
    <sect2>
      <title>Evaluación de la eficacia económica</title>
      <itemizedlist mark='opencircle'>
        <listitem>
          <para>Identificación de las variables de influencia (criterio
          de selección)</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Recogida / evaluación de los datos</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Determinación de relaciones</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <para>IT-WiBe es un método que, a diferencia del CTP, considera
      también los posibles ahorros más allá de los aspectos de
      coste.</para>
    </sect2>
    <sect2>
      <title>Matriz del coste de migración</title>
      <para>Como que el método IT-WiBe es generalmente adecuado para
      evaluar la eficacia económica de un proyecto dado, pero es
      frecuentemente demasiado complejo y (debido a la falta de las
      cifras de presupuesto requeridas) no viable, se adopta un método
      simplificado – la matriz del coste de migración – a efectos de
      analizar la dimensión monetaria.</para>
      <para>Esta aproximación no requiere que los costes y el ahorro se
      determinen según el método de selección escogido sino que en su
      lugar los resume en tres categorías, por ejemplo maquinaria,
      programas y mano de obra. La adquisición
      <footnote>
        <para>Los sectores de "adquisición" y "costes de seguimiento"
        así como la categoría del ahorro incluyen los siguientes
        sub-sectores: infraestructura de servidor, aplicaciones de
        bases de datos, mensajería / trabajo en grupo, aplicaciones
        web, Ofimática / escritorio y miscelánea.</para>
      </footnote>y los costes de seguimiento así como otros posibles
      ahorros se registran en un periodo de cinco años para cada una de
      las categorías. Una vista completa proporciona una visión de
      conjunto para todos los años y categorías. Además, un análisis
      del ROI proporciona, de forma similar al método WiBe21, un valor
      actual neto descontado a la referencia temporal.</para>
      <para>Esto da un instrumento para una rápida valoración de los
      volúmenes de costes del proyecto, incluyendo la investigación de
      costes y ahorros, así como para valoración ROI (Recuperación de
      la inversión)
      <footnote>
        <para>Referencia al capítulo “Dimensión monetaria”, diagrama
        “matriz de costes de migración”</para>
      </footnote>.</para>
    </sect2>
    <sect2>
      <title>Costes totales de la propiedad (TCO)</title>
      <para>El principio fundamental del análisis TCO es dividir los
      costes de un sistema TI en dos grandes grupos, p. ej. Costes
      directos e indirectos. Los costes directos son todos aquellos
      costes que pueden ser presupuestados. Una característica común a
      todos los costes directos es que se pueden medir en unidades
      monetarias. El segundo gran grupo incluye los costes indirectos
      que no pueden ser presupuestados. Este grupo incluye los tiempos
      durante los cuales los sistemas en revisión no están disponibles
      para usar por razones planificadas o no. Estos tiempos se pueden
      medir, pero no en unidades monetarias. Esto requiere a veces una
      conversión controvertida vía salarios pagados “en vano” o
      perdidas de ganancias. Los costes indirectos también incluyen
      cualquier actividad de usuario “no productiva”, como el auto
      aprendizaje, asistencia mutua, aprendizaje formal e informal,
      administración y copias de seguridad de datos, juegos, surfear,
      etc.</para>
      <para>Este método puede, en principio, ser válido para determinar
      los costes de migración de los proyectos. Dado que se consideran
      los aspectos de costes y debido a que un análisis ROI también
      tendría carencias, y además todos aspectos de costes mencionados
      antes pueden ser direccionados con el método WiBE 21 y la matriz
      de costes de migración, la aproximación TCO no se utiliza para
      evaluar la eficacia económica de la migración de
      proyectos.</para>
    </sect2>
    <sect2>
      <title>Comparabilidad</title>
      <para>La evaluación de la eficacia económica se realiza para dos
      escenarios de modo que se asegure la comparabilidad de las
      distintas evaluaciones.</para>
      <itemizedlist mark='opencircle'>
        <listitem>
          <para>Migración de uno o varios objetos de migración
          <footnote>
            <para>Referencia a la definición de objetos en el capítulo
            “Aproximación”</para>
          </footnote>(migración parcial) en el caso de productos o
          grupos de productos claramente definibles
          <footnote>
            <para>Aplicaciones de escritorio como objetos de migración
            con procesadores de texto, análisis de hojas de cálculo,
            gráficos y navegación por Internet como productos.</para>
          </footnote>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Migración completa, p. ej. migración de un entorno
          completo de TI – Servidores, clientes, infraestructura,
          aplicaciones especiales.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <para>La migración es generalmente posible de dos modos:</para>
      <itemizedlist mark='opencircle'>
        <listitem>
          <para>Migración de reemplazado – p. ej. la migración a un
          entorno completamente nuevo basado en software de Código
          Abierto, utilizando software de código abierto (OSS) y/o
          software Linux comercial (COLS) ó</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Migración de continuidad – p. ej. la migración de el
          marco de productos todavía en uso a versiones más
          nuevas.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <para>Un reducido catálogo de criterios, el cuál está
      especialmente adaptado para los casos de migraciones parciales,
      se utiliza para migración de objetos de la migración. Este
      catálogo incluye los criterios para la introducción y operación
      <footnote>
        <para>En contraste con el catálogo general de criterios, los
        criterios para el desarrollo han sido quitados y reemplazados
        por los criterios para la introducción.</para>
      </footnote>.</para>
      <para>El criterio general de evaluación del método IT-WiBe, debe
      ser adoptado en casos de migración completa. Debido a que a veces
      implica la migración de aplicaciones especiales, también será
      necesario un trabajo de desarrollo para estas aplicaciones
      específicas, además de las actividades de migración para los
      productos estándar.</para>
      <para>Estas reglas se aplican generalmente a casos de migración
      “interna” también. Si se migran productos individuales o grupos
      de productos (como MS Office), nos referiremos otra vez a objetos
      de migración y aplicaremos el catálogo de criterios. En contraste
      a esto, el catálogo de criterios completo de WiBe sólo se aplica
      en el caso de escenarios más complejos (como productos MS de
      comunicación y oficina, aplicaciones especiales, etc.).</para>
      <para>Otro aspecto a tener en cuenta es que un análisis
      comparativo de eficiencia económica sólo tiene sentido si las
      diferentes alternativas se pueden comparar en términos de
      tecnología y funcionalidad. Las siguientes aplicaciones de
      Sistema Operativo y tecnología Microsoft pueden considerarse a
      ser comparadas para los propósitos de esta guía de
      migración:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Servicios de infraestructura:</para>
          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>Servidor de ficheros.</para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>Servidor de impresión.</para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>Servidor de autenticación.</para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>Redes.</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Mensajería y sistemas de trabajo en grupo.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Paquetes y entornos de ofimática.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Servidores de aplicaciones web y bases de datos.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <para>La seguridad IT es un aspecto que hoy en día no se
      considera comparable a la vista de la alta exposición de los
      sistemas Windows. Incluso incrementando el esfuerzo y el coste,
      no es posible asegurar niveles de seguridad de los sistemas
      comparables, por lo tanto no se hace una comparación de
      eficiencia económica para el área de seguridad.</para>
    </sect2>
    <sect2>
      <title>Nueva introducción vs. migración de sistemas.</title>
      <para>Una análisis de costes con vistas a introducir nuevas
      tecnologías debe, generalmente, diferenciar entre la nueva
      introducción y la migración de procesos y sistemas. Como norma
      general, se puede decir que una nueva introducción es normalmente
      más simple y barata que la migración donde diferentes, y a veces,
      arquitecturas históricamente en crecimiento, deben ser
      reemplazadas y los datos migrados sin interrumpir las operaciones
      durante mucho tiempo y sin perdida de datos de la aplicación
      anterior.</para>
      <para>Como cualquier método de migración depende siempre de su
      situación de partida, raramente es posible dar un dictamen válido
      en general para todos los casos de su coste. Aunque la migración
      es posible en algunos casos sin ningún problema y casi sin coste
      adicional, la existencia de aplicaciones a migrar desarrolladas
      por los usuarios, la transferencia de los datos heredados, de
      estructuras especiales de usuarios y de privilegios de acceso u
      otras características especiales pueden generar costes de
      proyecto sustanciales que deben evaluarse caso a caso, también
      teniendo en consideración aspectos críticos de la agencia pública
      implicada.</para>
    </sect2>
  </sect1>
  <sect1>
    <title>La dimensión monetaria (operativa)</title>
    <para></para>
  </sect1>
  <sect1>
    <title>Dimensión estratégica</title>
    <para>Además del análisis directo monetario de los costes totales
    de las diferentes alternativas, debe incluirse un anális
    estratégico (o dimensión en terminología WiBe).</para>
    <para>La necesidad de un análisis estratégico se origina en las
    repercusiones monetarias de la “dependencia de un proveedor” como
    factor estratégico. Esto es relevante desde un punto de vista
    macroeconómico y microeconómico.</para>
    <sect2>
      <title>Debate macroeconómico</title>
      <para>Aspectos relativos a la competitividad son la clave en esta
      discusión. Las principales ventajas en competitividad funcional
      son las siguientes:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Mejor calidad del producto</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Menores precios del producto</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Mayor ratio de innovación</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <para>Aunque todos los fabricantes de software presumen de
      asegurar la mayor calidad del producto e innovación tecnológica,
      esta declaración de validez general puede raras veces ser hecha
      en la realidad. En especial, el desarrollo del World Wide Web nos
      muestra que Microsoft, por ejemplo, “se durmió” durante largo
      tiempo ante la más importante innovación de las décadas
      recientes.</para>
      <para>A pesar de la naturaleza fundamental del debate
      macroeconómico, los lectores de esta guía de migración no pueden
      influir directamente en el aspecto macroeconómico que se dejará
      de discutir a partir de aquí con más detalle en este documento.
      La Comisión Europea está actualmente debatiendo la publicación de
      la posición monopolística de Microsoft en el campo de los
      sistemas operativos. Los resultados y conclusiones, en todo caso,
      están por ser comunicados.</para>
    </sect2>
    <sect2>
      <title>Debate microeconómico</title>
      <para>Un análisis sobre la dependencia de una agencia de
      probeedores de productos y servicios es el punto importante en
      este contexto. Aunque esta dependencia está sustancialmente
      alimentada y fundamentada sobre la existencia de monopolios o
      cuasimonopolios, la dependencia excesiva de proveedores puede
      ocurrir y causar desventajas económicas incluso en un entorno de
      competititividad funcional. Estas desventajas pueden tomar la
      forma de mayores precios del producto, al igual que ciclos de
      vida más cortos del producto y costes adicionales de introducción
      en el caso de migración continuada.</para>
      <para>Bajo condiciones extremas, esta dependencia puede dar lugar
      a una situación donde dejen de existir precios razonables y
      alternativas aceptables para la actuación. En contraste a esto,
      una situación basada en el equilibrio estratégico da lugar a una
      mejor posición negociadora con acceso a alternativas ante la
      aparición de problemas.</para>
    </sect2>
  </sect1>
  <sect1>
    <title>Conjunto de resultados de la evaluación de la eficiencia
    económica</title>
    <para>La mayor parte de los estudios relativos a este tópico usan
    el acercamiento al coste total en su análisis y aceptan que una
    parte sustancial del coste es debida a costes de personal junto con
    la introducción y operación más que a los costes de las licencias.
    Debido a diferentes suposiciones – casi todas concernientes a las
    capacidades de administración de sistemas – los estudios llegan a
    conclusiones contradictorias en lo que respecta a los beneficios
    económicos de las diferentes alternativas.</para>
    <para>Los estudios favorables a Microsoft se basan en el bajo costo
    de personal debido a un inferior estandar de aprendizaje y por
    tanto a inferiores salarios básicos del personal administrativo
    siendo esta la más importante (aunque no única) razón para su bajo
    TCO calculado para plataformas Microsoft
    <footnote>
      <para>Refiérase al estudio de IDC “Windows 2000 vs. Linux für
      Unternehmensanwendugen” [Windows 2000 versus Linux para
      Aplicaciones Empresariales], 2002</para>
    </footnote>. Otra ventaja – aunque también basada en suposiciones
    muy cuestionables – es la vista desde el campo de la seguridad en
    TI que se dice es generalmente más fácil de implementar en
    platafomas basadas en Microsoft.</para>
    <para>Estudios escépticos de Microsoft llegan generalmente a un
    resultado diferente. Aunque estos estudios también encuentran una
    direrencia en los salarios base, esta está más que compensada por
    las mejores capacidades de administración, especialmente en
    operaciones de centros de computadoras.</para>
    <para>Los estudios realizados en el ámbito de esta guía de
    migración se referirán a tres factores importantes del análisis del
    TCO que son necesario considerar para la introducción de
    Linux/OSS:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Porcentaje del costo de licencias software dentro del
        coste total.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Grado de especialización de sistemas de TI e
        infraestructuras candidatas.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Grado de automatización de sistemas de TI e
        infraestructuras candidatas.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>El coste de las licencias software dentro del coste total de
    sistemas y procesos de TI varía del 20% al 50%. Esto es por tanto
    también el rango de las potenciales alternativas directas o
    indirectas de OSS y COLS en términos puramente monetarios
    ateniéndonos a la condición de que los resultados de trabajo que
    puedan ser realizados sean comparables.</para>
    <para>Además de lo concerniente a la porción del coste de licencias
    dentro de los costes totales de TI, otros dos factores deberían ser
    considerados para apreciar los verdaderos grados de libertad para
    los que toman decisiones sobre TI. Estos son, por un lado, el
    índice de costes que pueden ser directamente influenciados, y por
    otro lado, el análisis del presupuesto de costes relevantes.</para>
    <para>Los tipos de coste que pueden ser directamente influenciados
    incluyen los siguientes:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Costes de adquisición de software:Menores precios de
        compra gracias mayormente a un cambio a productos de menos
        costo o gracias a la negociación.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Costes de mantenimiento del software: Principalmente por
        la consolidación de productos software (reducción de la
        variedad de productos) o por la omisión de los ciclos de
        actualización.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Costes de adquisición del hardware: Gracias al cambio a
        plataformas hardware de menor coste.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Costes de mantenimiento del hardware: Por la
        consolidación del hardware (reduciendo la variedad de
        productos) o por la extensión de los ciclos de vida.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>A diferencia de los costes hardware o software, los costes de
    personal, como los gastos de TI más complejos, son, normalmente,
    costes que no pueden ser directamente influenciados. Esto se debe
    al hecho de que la introducción y operación de infraestructuras y
    sistemas TI está principalmente relacionados con una base que está
    menos determinada por los modelos de licencia individual y más por
    los requisitos relativos a la intensidad del servicio, la
    disponibilidad y la seguridad de las plataformas utilizadas. La
    reducción del número de personal existente o la subcontratación y
    consolidación no suelen ser alternativas que puedan implementarse a
    corto plazo.</para>
    <para>El análisis de los costes en TI que pueden estar directamente
    influenciados, muestran que los costes en licencias (adquisición de
    software, mantenimiento, actualizaciones) conforman la mayor parte
    y, por ello, ofrecen mayor libertad de acción.</para>
    <sect2>
      <title>Recomendaciones de migración basándose en la evaluación de
      la eficiencia económica</title>
      <para>Las recomendaciones de migración están relacionadas con los
      siguientes escenarios:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Migración completa (para agencias públicas grandes,
          medianas y pequeñas)</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Migración continua (para agencias públicas grandes,
          medianas y pequeñas)</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Migración parcial (migración selectiva y migración
          parcial de la parte servidora)</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <para>Los ejemplos mostrados no tienen en cuenta el aspecto
      hardware. Las migración de hardware moderno (no más de 2 ó 3
      años) es posible sin modificar el hardware. En el caso de
      hardware antiguo, el reemplazo o la inversión suplementaria puede
      ser necesaria independientemente de la dirección de la migración
      (Fuente Abierta o Microsoft).</para>
      <para>El análisis monetario está basado en una media de uso de
      los bienes de cinco años, típico de las agencias públicas. Sólo
      se espera reinversión tras este plazo. Esto es igual para la
      migración hacia Linux como la migración interna de Microsoft
      (continuidad). No se asumen los costes de mantenimiento durante
      los cuatro años tras la adquisición.</para>
      <para>Los cálculos se basan en supuestos precios típicos para las
      agencias públicas. Los cálculos incluyen, principalmente, precios
      de compra. También se calculan las variantes de alquiler para los
      productos Windows y Office.</para>
      <para>Una comparativa relativa a los costes de migración
      relacionados con los usuarios para migraciones completas o
      continuas muestra claras ventajas en caso de migración hacia el
      entorno de fuente abierta.</para>
      <para>Tabla 43: Comparativa de costes de migración relacionados
      con los usuarios para migraciones completas / continuas.</para>
      <para>Los costes para migración continua son casi dos veces
      mayores a los costes de migración completa.</para>
      <para>Las ventajas en coste de la migración completa se deben,
      principalmente, a los ahorros en software (alrededor del 92% al
      95% para las agencias públicas, desde grandes a pequeñas). La
      comparativa de los costes de personal, en cambio, muestra
      diferencias a favor de la migración continua. En las agencias
      públicas de tipo pequeño / mediano / grande, los costes de
      personal para esta variante de migración oscilan a favor un 14.0%
      / 6.5% / 2.2%.</para>
      <para>Una máxima es casi idéntica para ambas variantes de
      migración: ¡el coste se incrementa según desciende el tamaño de
      la organización!</para>
    </sect2>
    <sect2>
      <title>Migración completa</title>
      <para>Los ejemplos calculados indican el dominio de los costes de
      personal, del orden del 90% (entre el 87% y el 93%). Los costes
      de migración oscilan entre los umbrales de porcentaje indicados
      en la tabla para los distintos tipos de agencias públicas.</para>
      <para>Tabla 44: distribución de los costes en caso de una
      migración completa en las agencias públicas.</para>
      <para>Los ahorros calculados en este modelo representan el
      desembolso necesario para la migración desde el entorno Windows
      2000.</para>
      <para>Tabla 45: costes totales de migración por usuario en caso
      de migración completa</para>
    </sect2>
  </sect1>
  <!-- La dimensión monetaria (operativa) -->
  <!-- 4.7. -->
  <sect1>
    <title>Conclusiones</title>
    <para>Una comparación de aspectos económicos de los distintos tipos
    de migración indica claras ventajas de una migración parcial en el
    servidor final. Si una agencia pública decide migrar de forma
    general sus sistemas a Código Abierto, este acercamiento es
    recomendable desde una perspectiva comercial. Una migración amplia
    en el servidor final (como variante y/o estado precursor de una
    migración completa) brinda un especial tributo a los intereses de
    una agencia pública en el cliente final y por ello conduce hacia
    una implementación de la nueva plataforma IT más eficiente y
    sostenible.</para>
    <para>Si una agencia pública decide conservar sus sistemas
    orientados a Microsoft, una migración continua es el procedimiento
    adecuado.</para>
    <para>Las técnicas de migración completa y selectiva son
    acercamientos menos que óptimos desde una perspectiva económica. En
    el caso de requerimientos específicos y/o decisiones en una agencia
    pública, esos métodos pueden, sin embarbo, convertirse en el mejor
    acercamiento
    <footnote>
      <para>Los casos son, por ejemplo, concebibles en cuya migración
      de determinadas aplicaciones especiales no es posible, forzando
      por ello a una agencia pública a mantener sus sistemas Microsoft.
      En otros casos, las condiciones de servidor y cliente podrían
      requerir un cambio completo.</para>
    </footnote>.</para>
  </sect1>
  <!-- 4.8 -->
  <sect1>
    <title>Gastos con diferentes escenarios de migración</title>
    <sect2>
      <title>Asunciones generales acerca de los gastos de
      migración</title>
      <para>Los gastos totales de los escenarios de migración
      estudiados están aquí compuestos de los siguientes
      componentes:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Costes de hardware.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Costes de software.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Costes de personal.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </sect2>
  </sect1>
</chapter>
