\porcion{Manuales}
\autor{\LDP}
\colaborador{\SGG}
\revisor{Leonardo Martínez}
\traductor{}

Además de la documentación en línea y los \emph{COMOs}, existen verdaderos
manuales, que vienen incluídos en cada distribución. Originalmente
estos manuales existían en el idioma inglés, pero gracias al esfuerzo
del proyecto \emph{LuCAS} (Linux en Castellano), en la actualidad
existe una gran cantidad de documentación en nuestro idioma.

Las últimas versiones de los manuales en castellano se pueden
obtener del sitio web de LuCAS (\sitio{http://lucas.hispalinux.es})

Los manuales que están disponibles en castellano son:
\begin{description}

\item[LIPP]
\emph{Linux Instalación y Primeros Pasos}, una guía bien
básica, especial para los recién iniciados.

\item[GARL]
\emph{Guía de Administración de Redes en Linux}\footnote{Actualmente están disponibles
la versión 1.0 y 2.0 de este manual.}, una guía avanzada sobre
la configuración de los diferentes servicios de red que un servidor
GNU/Linux puede proveer.

\item[GLUP]
\emph{Guía del Usuario de Linux}, especial para todos los
usuarios de GNU/Linux, abarca las tareas más cotidianas, como por
ejemplo: edición de archivos, manejo en el shell, manejo del entorno
gráfico, entre otras.

\item[GULP]
\emph{Guía Linux de Programación}, al momento de la redacción de este
curso, la GULP se halla en desarrollo, incluye diferentes aspectos de
la programación en C del sistema, desde los conceptos básicos hasta la
programación con semáforos.

\item[Guía del enRootador de Linux]
Esta guía pretende dar respuestas muy claras a los problemas que pueden
presentarse en la instalación de GNU/Linux.

\item[Guía del núcleo]
Un libro ideal para \emph{hackers}\footnote{Es conveniente aclarar que
estamos hablando de \emph{hackers} y no de \emph{crackers}, los
\emph{crackers} son aquellas personas con algún problema psicológico que
tienden a hacer daño}, programadores y entusiastas de lo desconocido.

\item[Manual de GNU Bison]
Una guía muy completa sobre el generador de analizadores sintácticos
compatible con YACC, Bison.

\item[GURH]
\emph{Guía de instalación oficial de Red Hat Linux}\footnote{Actualmente se dispone
de las versiones 5.0 y 6.0 de este manual}, manual que describe
paso a paso la instalación y configuración de una distribución Red Hat Linux.

\item[Introducción a la administración de redes TCP/IP]
Manual introductorio para aquellos que pretenden administrar una red
basada en los protocolos de red de Internet (TCP/IP).

\item[Manual de GNU Flex]
Descripción de la herramienta para la generación de programas que realizan
concordancia de patrones en texto, Flex.

\item[DNS]
Historia, descripción y configuración del servicio DNS.

\item[Seguridad en Unix y Redes]
Pautas para conseguir un nivel de seguridad
aceptable en sistemas Unix (con muchas referencias a GNU/Linux).

\item[GSAL]
\emph{Guía de Seguridad del Administrador de Linux}, un ambicioso manual
que hará las delicias a todos los paranoicos de la seguridad :-)

\item[Usando Samba]
Traducción del conocidísimo libro \emph{Using Samba} editado por O'Reilly.

\item[LDP Manifiesto]
Manual que detalla los objetivos y estado actual del proyecto de
documentación Linux\footnote{En Inglés \emph{Linux Documentation Project},
de ahí el acrónimo LDP}.

\item[Guía de Programación de Módulos del Núcleo Linux]
Libro destinado a programadores que conocen el lenguaje C, en el
que se describe cómo programar Módulos del Núcleo Linux.

\item[Dentro del núcleo Linux 2.4]
El funcionamiento interno del núcleo Linux en su versión 2.4 queda reflejado
en este manual.

\item[Guía de usuario de Ruby]
Tras la lectura de esta guía, el lector ha de ser capaz de ejecutar y
utilizar el lenguaje de programación Ruby.

\item[Interconexión IrDA con Linux]
Cómo conectar nuestro GNU/Linux vía IRDA a dispositivos IPAQ, PALM, GSM...

\item[Administración de una red local basada en Internet]
Una introducción para aquellas personas que pretendan administrar una red basada en los
protocolos de red de Internet (TCP/IP).

\item[Análisis de seguridad de la familia de protocolos TCP/IP y sus servicios asociados]
Introducción al mundo de la seguridad de los sistemas de información, enfocado en la familia
 de protocolos de comunicaciones TCP/IP.

\end{description}

Todos estos manuales y algunos más se pueden obtener en varios
formatos del sitio de LuCAS
\sitio{http://lucas.hispalinux.es/htmls/manuales.html}
