%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Porción: GNU/Linux Multiusuario %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\porcion{GNU/Linux Multiusuario}

\autor{\LDP}
\colaborador{}
\revisor{\LLC}
\traductor{}

En los principios de la informática, cuando las computadoras costaban
fortunas, ocupaban habitaciones enteras y sólo algunas empresas u
organizaciones grandes poseían estos ejemplares, la necesidad de
brindar servicios a varias personas al mismo tiempo hizo que se creara
un sistema que permitiera un solo equipo atender los requerimientos
de varios usuarios a la vez.

El hecho de que un sistema pueda proveer servicios a muchos usuarios
simultáneamente da por sentado que debe ser además multitarea, ya que
cada usuario al trabajar en el sistema ejecuta al menos un proceso.

Esa época de grandes \emph{mainframes}\footnote{Servidores de gran
capacidad.} ve el nacimiento de los sistemas operativos UNIX, de los
cuales GNU/Linux deriva.

Con el pasar de los años, el abaratamiento del hardware y el
nacimiento de las computadoras personales (en la década de los 80),
los sistemas operativos \emph{mono-usuarios} se hicieron
predominantes\footnote{Entre ellos, el famoso D.O.S.}. En la
actualidad, la computadora ha llegado a ser un electrodoméstico, y
como tal su uso es familiari. Esto quiere decir que muchas personas
utilizan un mismo equipo: el nombre de \emph{Computadora Personal} ha
dejado de tener sentido. Por esto, los sistemas operativos más usados,
entre ellos \emph{Microsoft Windows} han tratado de llegar a una
solución mediante el uso de perfiles de usuario, en los cuales cada
perfil tiene su propia configuración de correo, escritorio, etc. Sin
embargo, esta solución no es la adecuada, dado que no se observa algo
muy importante en la persona: la privacidad.

Para asegurar la privacidad de las personas en un ambiente
informático, no sólo se debe mantener una vista personalizada del
ambiente de trabajo de cada usuario, sino que también se debe ofrecer
un sistema de protección de los archivos y directorios personales, así
como un mecanismo equivalente para los procesos. De esta manera, cada
archivo y cada proceso en el sistema tiene permisos que permiten la
manipulación de los mismos solamente a las personas autorizadas.

GNU/Linux posee estas características, por lo tanto se adecúa a
diferentes usos, desde un servidor de Internet con muchos cientos de
usuarios, hasta el uso familiar, conservando siempre la privacidad de
sus usuarios.
