%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Sección: Aplicaciones de texto vs aplicaciones gráficas %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Aplicaciones de texto vs aplicaciones gráficas}

Linux no necesita un entorno de ventanas para funcionar. Ciertamente,
cuando comenzó no existía dicho entorno. La pantalla era un intérprete
de comandos de aspecto similar a los Unix o una ventana de MS-DOS.
Las aplicaciones que funcionan bajo terminales o consolas las
llamaremos \emph{aplicaciones de texto}.

Tiempo después se portó un sistema de ventanas llamado X/Window, muy
popular en el mundo Unix.

Es un sistema de control de mouse y pantalla, pero no maneja las
ventanas y operaciones con ventanas (como mover, minimizar, cerrar,
etc.). Por lo tanto hay que utilizar algún programa administrador de
ventanas. Se eligió para el curso es el KDE. Existen muchos
otros entre los cuales está el Gnome, CDE, WindowMaker y AfterStep.

Las aplicaciones que funcionan bajo X/Window las llamaremos
\emph{aplicaciones gráficas}. Necesitan X/Window para funcionar pero no
necesitan un administrador de ventanas. Sin embargo el administrador
de ventanas facilita el uso de los programas.

\subsection{Ventajas y desventajas}

Las aplicaciones de texto, tienen la ventaja de ocupar poco espacio,
ser rápidas y la mayoría tiene mucho desarrollo. Hay que pensar que
las terminales existen hace mucho tiempo.

Como desventajas se puede decir que los programas de texto son poco
amigables y tienen una interfaz restringida. Son ideales para tareas
administrativas de la computadora, terminales con enlaces lentos, y
software en general para computadoras de poca capacidad.

Como contrapartida existen las aplicaciones gráficas, con
una interfaz mejorada pero con mayor lentitud en mostrar información.
Son ideales para tareas de usuarios finales, personas con poca
práctica en computación, etc.

En este curso se van a usar aplicaciones gráficas en lo posible.

Las tareas administrativas más importantes (añadir/eliminar usuarios,
configurar hardware, dar permisos, etc.) se pueden hacer en ambas
interfaces, tanto en la de texto como en la gráfica. 











