%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Sección: Requerimientos %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Requerimientos}

Como es de esperarse las \emph{consolas} y \emph{terminales} son mucho
más antiguas que las pantallas con entornos gráficos, por lo tanto los
requerimientos son menores.

Los requerimientos mínimos para usar GNU/Linux son, tan solo, una 386
con 4 MB de RAM. Esto no quiere decir que va a andar rápido, pero va a
andar. En algunos trabajos no es necesario un equipo más grande. Es
común pensar que si no se tiene la última máquina que está en el
mercado junto los últimos periféricos no se puede usar nada. Este es
un concepto erróneo.

Tener en cuenta el uso que se dará a la computadora. Por ejemplo para
compartir Internet entre varios amigos o dentro de una pequeña
empresa, una 386 con 4 MB de Ram sería suficiente. En cambio para la
creación de planos en un sistema CAD esto no sería un equipo óptimo.

Si bien la computadora funciona con esa configuración, el aspecto es
similar al de terminales hace varios años atrás. Para usuarios recién
iniciados y poco familiarizados con terminales, suele parecer un entorno
poco amigable. Pero si se necesita rapidez con poco hardware no queda 
otra opción.

En nuestro curso vamos a usar una \emph{terminal gráfica}\footnote{En
realidad es un servidor X/Window}, con KDE y eso requiere
aproximadamente un Pentium (166MHz o 200MHz) con 32MB de RAM para
trabajar. Y para trabajar cómodamente con StarOffice es necesario 64MB
de RAM.

\subsection{Más información}

Para mayor detalle sobre \emph{terminales gráficas} ejecutar
\comando{man X} que detalla como funciona el servidor que atiende 
a KDE, llamado \textbf{X/Window} (es sin `s' final)

Para mayor detalle sobre \emph{KDE} ir a \rama{K-Ayuda KDE}
