<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE article
  PUBLIC "-//OASIS//DocBook XML DTD V4.1.2//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.0/docbookx.dtd">

<article lang="es" id="imagen-y-color-en-el-www-2">
  <articleinfo>
    <title>Imágenes y color en el WWW (II)</title>
    <date>6 de Febrero de 2002</date>

    <author>
      <firstname>Jorge</firstname>
      <surname>Ferrer</surname>
    </author>
    <author>
      <firstname>Victor</firstname>
      <surname>García</surname>
    </author>

    <editor>
      <firstname>Jorge</firstname>
      <surname>Ferrer</surname>
    </editor>

    <releaseinfo>Versión 1.0</releaseinfo>
    <orgname>Conquista la web</orgname>

    <abstract>
      <para>
	En este capítulo se completa la descripción del uso de
	imágenes en una página web. Para ello se verá como controlar
	los bordes y tamaño de las imágenes. Veremos como poner un
	texto alternativo a la imagen, crear imágenes con varias zonas
	activas (imágenes mapa) y cómo emplear GIFs animados.
      </para>
    </abstract>

    <legalnotice>

      <para>
	Copyright Jorge Ferrer y Victor García. Se otorga permiso para 
	copiar, distribuir y/o modificar este documento bajo los términos 
	de la Licencia de Documentación Libre GNU, Versión 1.1 o cualquier 
	otra versión posterior publicada por la Free Software 
	Foundation. Puede consultar una copia de la licencia en:
	http://www.gnu.org/copyleft/fdl.html
      </para>

      <para>
	Para más detalles consultenos a través de la dirección
	jferrer@acm.org
      </para>

    </legalnotice>

  </articleinfo>

  <sect1>

    <title>Cómo cambiar la apariencia de las imágenes</title>

    <sect2>

      <title>Borde de las imágenes</title>

      <para>
	El lenguaje HTML permite recuadrar a las
	imágenes que incluyamos en nuestras páginas con un borde de grosor
	variable. En general este borde es invisible, a nos ser que
	especifiquemos lo contrario. Sin embargo cuando vimos las imágenes
	enlace observamos que alrededor de estas imágenes aparecía un borde
	azul indicando que se podía pulsar sobre ellas. Como enseguida
	veremos que es posible conseguir que las imágenes normales SI
	tengan ese borde y que las imágenes enlace no lo tengan o que sea
	de otro grosor distinto al que aparece por defecto.
      </para>

      <para>
	La manera de controlar el borde es usar un nuevo atributo,
	<emphasis>BORDER</emphasis>, que debe ser usado dentro de la
	etiqueta IMG. Este atributo toma como valor el número de pixeles
	que debe tener el borde. Si nuestro objetivo no es añadir un borde
	sino quitarlo, o asegurarnos que no lo tendrá debemos usar
	BORDER=0. De esta forma podremos conseguir que desaparezca el borde
	en las imágenes enlace. En la figura 5.20 podemos ver tres ejemplos
	de imágenes enlace:
      </para>

      <figure label="5.20">

	<title>
	  Las imágenes enlace tienen un borde azul por defecto, pero podemos
	  quitarlo o variar su grosor usando el atributo BORDER de la
	  etiqueta IMG.
	</title>
	<graphic fileref="img/fig5-20.gif"  format="GIF"/>

      </figure>

      <para>
	En el primero de ellos no hemos usado el atributo BORDER:
      </para>

      <programlisting>

	<sgmltag>&lt;A HREF=&quot;otra.htm&quot;></sgmltag>
	  <sgmltag>&lt;IMG SRC=&quot;izda.gif&quot;&gt;</sgmltag>
	<sgmltag>&lt;/A&gt;</sgmltag>

      </programlisting>

      <para>
	En el segundo lo hemos usado dándole el valor cero para eliminar el
	borde:
      </para>

      <programlisting>

	<sgmltag>&lt;A HREF=&quot;otra.htm&quot;&gt;</sgmltag>
	<sgmltag>&lt;IMG SRC=&quot;izda.gif&quot; BORDER=0&gt;</sgmltag>
	<sgmltag>&lt;/A&gt;</sgmltag>

      </programlisting>

      <para>
	Y en el tercero le hemos dado el valor 10:
      </para>

      <programlisting>

	<sgmltag>&lt;A HREF=&quot;otra.htm&quot;&gt;</sgmltag>
	<sgmltag>&lt;IMG SRC=&quot;izda.gif&quot; BORDER=10&gt;</sgmltag>
	<sgmltag>&lt;/A&gt;</sgmltag>

      </programlisting>

      <para>
	El uso de BORDER=0 es especialmente útil en los llamados iconos de
	navegación. Estos iconos son imágenes enlace que incluimos en las
	páginas y que suelen tener la apariencia de botones, flechas y
	similares y cuya función es ayudar al visitante a navegar por
	nuestra página. En la figura 5.21 podemos ver varios de estos
	iconos. En todos estos casos la aparición de un borde alrededor de
	la imagen perjudicaría su apariencia.
      </para>

      <figure label="5.21">

	<title>
	  Las imágenes enlace se usan a menudo para crear iconos de
	  navegación como los que aquí vemos. En estos casos es conveniente
	  quitar el borde usando BORDER=0.
	</title>
	<graphic fileref="img/fig5-21.gif"  format="GIF"/>

      </figure>

      <para>
	Sin embargo no debe parecer que el atributo BORDER sólo tiene
	utilidad en las imágenes enlace, ya que podemos usarlo con todo
	tipo de imágenes y en ocasiones nos ayuda a crear interesantes
	efectos. En la figura 5.22 podemos ver ejemplos de imágenes
	normales sin borde o con borde de distinto grosor.
      </para>

      <figure label="5.22">

	<title>
	  Las imágenes normales también pueden tener un borde de grosor
	  variable, aunque en este caso el color no es azul, sino negro.
	</title>
	<graphic fileref="img/fig5-22.gif"  format="GIF"/>

      </figure>

      <para>
	En estos ejemplos observamos que si las imágenes no son links el
	borde es negro en vez de azul. No existe por ahora ningún medio de
	elegir el color del borde.
      </para>

      <para>
	Pero además de poder añadir un borde a las imágenes, el
	HTMLnos permite realizar alguna otra
	modificación en la apariencia de las imágenes más importante aún,
	como puede ser modificar su tamaño. De esta forma podremos usar una
	misma imagen varias veces y con diferentes tamaños en una página
	Web sin tener crear un archivo GIF o JPG diferente para cada una.
      </para>

    </sect2>
    
    <sect2>

      <title>Modificando el tamaño de  las imágenes</title>

      <para>
	Tanto las imágenes GIF como las JPEG son imágenes rectangulares,
	esto es, su tamaño está determinado únicamente por dos propiedades:
	su anchura y su altura. Tanto una como otra suelen tener valores
	dados en pixeles o puntos de pantalla.
      </para>

      <para>
	El lenguaje HTML nos permitirá modificar
	estas propiedades de las imágenes a incluir en una página de manera
	que podamos adaptarlas al tamaño que necesitemos. La  forma de hacer
	realidad esta <emphasis>transformación</emphasis> es usar dos nuevos
	atributos de la etiqueta IMG: <emphasis>WIDTH</emphasis> y
	<emphasis>HEIGHT</emphasis>, que significan en inglés anchura y
	altura respectivamente. A cada uno de estos atributos deberemos
	darle un tamaño en pixeles que suele oscilar entre 20 y 600 en los
	casos habituales.
      </para>

      <para>
	Existen dos formas de usar estos atributos. La primera de ellas
	consiste en dar valores tanto a WIDTH como a HEIGHT con lo cual
	estaremos determinando por completo el tamaño con el que el
	navegador debe mostrar la página. El otro método consiste en usar
	sólo uno de ellos, o bien WIDTH o bien HEIGHT. Al hacer esto la
	dimensión que no usemos se adaptará para mantener la proporción de
	la imagen. Por ejemplo, si tenemos una imagen de 500x250, es decir
	de anchura 500 y de altura 250, pero al insertarla en la página
	usamos el siguiente código:
      </para>

      <programlisting>

	<sgmltag>&lt;IMG SRC=&quot;imagen.gif&quot; WIDTH=250&gt;</sgmltag>

      </programlisting>

      <para>
	La imagen será mostrada por el navegador con una tamaño de
	250x125. Como vemos la relación entre la anchura y la altura sigue
	siendo la misma, y por tanto la imagen no aparecerá deformada. Si
	lo que queríamos era conseguir un tamaño de 250x250 debíamos haber
	escrito el siguiente código:
      </para>

      <programlisting>

	<sgmltag>
	  &lt;IMG SRC=&quot;imagen.gif&quot; WIDTH=250 HEIGHT=250&gt;
	</sgmltag>

      </programlisting>

      <para>
	En la figura 5.23 hemos usado una imagen de tamaño original 290x192
	y la hemos aplicado diferentes transformaciones.
      </para>

      <figure label="5.23">

        <title>
	  Usando los atributos WIDTH y HEIGHT podemos variar el tamaño de
	  las imágenes. Si sólo usamos uno la otra dimensión se ajusta para
	  mantener las proporciones.
	</title>
        <graphic fileref="img/fig5-23.gif"  format="GIF"/>

      </figure>

      <para>
	En la primera de ellas hemos fijado una anchura mitad de la
	original usando WIDTH=145, pero sin incluir el atributo HEIGHT. En
	este caso la altura se ajusta automáticamente a 96 pixels (la mitad
	del original) para que se mantengan las proporciones. En la	
	siguiente imagen hemos usando los dos atributos, tanto HEIGHT como
	WIDTH con lo cual obtenemos una imagen con las dimensiones
	deseadas, pero deformada, ya que no se mantienen las proporciones
	originales.
      </para>

      <para>
	En general no se usan los atributos WIDTH y HEIGHT para obtener
	imágenes de mayor tamaño que el original, ya que el resultado
	obtenido tendría muy poca calidad. El lector puede hacer la prueba.
      </para>

      <note>

	<para>
	  El método que usan la mayoría de los navegadores para reducir el
	  tamaño de las imágenes consiste en eliminar filas y columnas
	  completas de pixeles elegidas aleatoriamente. Para aumentar el
	  tamaño se duplican filas y columnas elegidas de manera igualmente
	  aleatoria. Este método es usado por su rapidez, pero en ocasiones
	  la calidad ofrecida no es la deseable, especialmente si en la
	  imagen hay texto. Por esta razón si es importante una buena
	  visualización de la imagen conviene usar un programa de retoque
	  fotográfico para modificar el tamaño de la imagen en vez de usar
	  los atributos WIDTH y HEIGHT.
	</para>

      </note>

      <para>
	Vamos a terminar esta sección dedicada a cambiar la apariencia de
	las imágenes de una página Web con un interesante <emphasis>
	  truco</emphasis>. Gracias a él conseguiremos una visualización más
	rápida de nuestras páginas. La idea es simple, y consiste en
	incluir SIEMPRE el tamaño de las imágenes con los atributos WIDTH
	y HEIGHT (es necesario incluir los dos) al insertar una imagen en
	la página. Este truquillo que parece inocente en un principio tiene
	dos importantes ventajas:
      </para>

      <orderedlist>

	<listitem>

	  <para>
	    Los navegadores cuando les llega una imagen <emphasis>calculan
	    </emphasis>sus dimensiones para saber como deben mostrarlas, al
	    dárselas directamente con el código ganaremos el tiempo que el
	    navegador perdería realizando este cálculo.
	  </para>

	</listitem>

	<listitem>

	  <para>
	    La segunda, y quizá más importante ventaja, consiste en que el
	    navegador podrá colocar todos los elementos de la página desde
	    un principio sin esperar a que lleguen las imágenes. Para
	    entender porque ocurre esto es necesario aprender un poco más
	    sobre el funcionamiento del protocolo HTTP. Sin adentrarnos en detalles muy técnicos
	    diremos que los navegadores, cuando se les pide una página,
	    cargan (o bajan) del WWW el archivo HTML
	  con el código. Tras leerlo y mostrar el texto
	    empiezan a cargar los archivos con las imágenes. Cuando llega
	    una imagen el navegador la coloca en su sitio, pero como no
	    sabía cuanto iba a ocupar de antemano probablemente le había
	    dejado un espacio demasiado pequeño, con lo cual es necesario
	    recolocar todos los elementos de la página, ¡y esto ocurre con
	    cada imagen! Al incluir los tamaños de las imágenes en el
	    código el navegador reserva el espacio adecuado y evita tener
	    que recolocar todo sucesivas veces con el consiguiente ahorro
	    de tiempo. En la figura 5.24 podemos ver la página de la
	    práctica 2 antes tras leerse el código, pero antes de mostrar
	    las imágenes. Como vemos, el navegador (<productname>Explorer
	    </productname>en este caso) ya ha reservado el tamaño para las
	    imágenes que quedan por llegar.
	  </para>

	  <figure label="5.24">

	    <title>
	      Si incluimos junto con la imagen la información de sus
	      dimensiones el navegador podrá reservar espacio para ellas
	      con sólo leer el código.
	    </title>
	    <graphic fileref="img/fig5-24.gif"  format="GIF"/>

	  </figure>

	</listitem>

      </orderedlist>

      <para>
	En ocasiones este ahorro de tiempo es considerable, por lo que
	nuestra recomendación es que, sin duda, merece la pena usar este
	truco. Para averiguar el tamaño de las imágenes podemos recurrir a
	programas de retoque o visualización de imágenes como
	<productname>Paint Shop Pro</productname> (Shareware) o
	<productname>IrfanView</productname>(Freeware), aunque los más
	modernos editores de HTML como
	<productname>FrontPage</productname>o
	<productname>HomeSite</productname> realizan esta 
	labor por nosotros.
      </para>

    </sect2>

  </sect1>

  <sect1>

    <title>Alternativas a las imágenes inline</title>

    <sect2>

      <title>El atributo ALT</title>

      <para>
	Hasta ahora hemos hablado de la importancia de las imágenes y el
	diseño gráfico en general en el World Wide Web. Sin duda la
	abundancia de gráficos y otros contenidos multimedia han provocado
	su gran expansión. Sin embargo, como ya hemos comentado antes a lo
	largo de esta obra, existen algunos navegadores que sólo son
	capaces de mostrar texto. También hemos mencionado e incluso hemos
	mostrado imágenes del más conocido y usado:
	<productname>Lynx</productname>. Quizá el lector se haga aún
	la pregunta ¿porqué 
	querría alguien acceder al WWW para ver sólo texto? Las razones
	pueden ser de distinto tipo, pero podemos encontrar dos que tienen
	gran importancia. La primera consiste en que es posible que el
	<emphasis>navegante</emphasis> acceda a la red desde su trabajo o
	desde el laboratorio de una universidad donde los equipos son
	todavía antiguos o trabaja con terminales conectados a una estación
	de trabajo, que sólo son capaces de mostrar texto, en estos casos
	es obligatorio usar un navegador <emphasis>en modo texto
	</emphasis>. Otra razón puede ser que aún teniendo un magnífico
	ordenador (y monitor) último modelo, queramos acceder al WWW a toda
	velocidad para acceder a cierta información, en este caso los
	navegadores modo texto son enormemente útiles ya que alcanzan
	velocidades mucho mayores.
      </para>

      <para>
	Sea como fuere nuestra labor como programadores de páginas Web será
	conseguir que nuestras páginas puedan ser visitadas por todo el
	mundo. De esta manera tendrán más éxito. Por ello debemos ofrecer
	alternativas a las imágenes que incluimos en nuestras páginas.
      </para>

      <para>
	El atributo ALT, de la etiqueta IMG, permite especificar un texto
	alternativo que será mostrado por los navegadores en caso de que la
	imagen no pueda ser vista. Ese texto será introducido entrecomillado
	como valor del atributo ALT, de la siguiente forma:
      </para>

      <programlisting>

	<sgmltag>
	  &lt;IMG SRC=&quot;montanas.gif&quot;
	  ALT=&quot;Fotografía de unas montañas nevadas de
	  los Alpes&quot;&gt;
	</sgmltag>

      </programlisting>

      <para>
	Las razones por las que una imagen puede no ser mostrada son
	diversas pero las podemos agrupar en tres:
      </para>

      <itemizedlist>

	<listitem>

	  <para>
	    El primer caso es el anteriormente comentado de navegadores en
	    modo texto. En este caso es necesario hacer un comentario
	    especial. Cada vez que el navegador se encuentra con una imagen
	    (es decir con una etiqueta IMG en el código HTML
	  ) en vez de mostrarla la sustituye por el
	    siguente texto: [IMAGE] (<emphasis>image</emphasis> significa
	    imagen en inglés). Sin duda esta palabra no es muy descriptiva,
	    y además es la misma para todas las imágenes. Para solucionarlo
	    el programador puede usar el atributo ALT, en ese caso el texto
	    [IMAGE] será sustituido por el que se indique como valor de
	    este atributo, que sin duda explicará mejor el contenido de la
	    imagen. En ocasiones es conveniente usar el atributo ALT sin
	    ningún texto (ALT=&quot;&quot;) para evitar la aparición de
	    [IMAGE], pero esto no debe hacerse muy a menudo.
	  </para>

	</listitem>

	<listitem>

	  <para>
	    Un segundo caso puede ser que el usuario haya decidido
	    desactivar la opción de ver las imágenes de las páginas. Tanto
	    <productname>Explorer</productname> (en Opciones de
	    Internet/Opciones avanzadas/Multimedia) como
	    <productname>Netscape</productname> (en
	    Preferences/Advanced) ofrecen esta 
	    opción. Si ponemos un texto alternativo suficientemente
	    descriptivo el visitante podrá decidir si merece la pena cargar
	    la imagen o no.
	  </para>

	</listitem>

	<listitem>

	  <para>
	    Un tercer caso ocurre cuando hay un problema en la transmisión
	    de la imagen o porque se ha indicado un nombre incorrecto. En
	    este caso los navegadores muestran un símbolo gráfico
	    acompañado del texto alternativo. En la figura 5.25 podemos ver
	    este caso con <productname>Explorer</productname> y
	    <productname>Netscape</productname>, donde hemos usado el
	    código anterior usando el atributo ALT para que sea mostrado un
	    texto alternativo.
	  </para>

	  <figure label="5.25">

	    <title>
	      Con el atributo ALT podemos especificar un texto alternativo
	      a las imágenes. En esta figura vemos como lo muestran
	      <productname>Explorer</productname> y
	      <productname>Netscape</productname>. 
	    </title>
	    <graphic fileref="img/fig5-25.gif"  format="GIF"/>

	  </figure>

	</listitem>

      </itemizedlist>

      <para>
	En previsión de todos estos casos el uso del atributo ALT en las
	páginas que programemos es más que recomendable. De esta forma
	estaremos dando calidad a nuestras páginas y estaremos mostrando
	que nos preocupamos por todo tipo de audiencia.
      </para>

      <para>
	Para terminar hemos de decir que los navegadores
	<productname>Internet Explorer</productname> y
	<productname>Netscape</productname> dan un segundo uso al
	atributo ALT. Éste consiste en 
	mostrar su contenido en forma de bocadillo cuando el usuario sitúa
	el puntero del ratón encima de la imagen tal y como podemos ver en
	la figura 5.26:
      </para>

      <figure label="5.26">

        <title>
	  Algunos navegadores como <productname>Explorer</productname>
	  muestran el texto de ALT como un bocadillo que aparece cuando
	  ponemos el cursor encima de la imagen.
	</title>
        <graphic fileref="img/fig5-26.gif"  format="GIF"/>

      </figure>

      <para>
	en la que hemos modificado el código usado en la práctica 2 para
	añadir el atributo ALT:
      </para>

      <programlisting>

	<sgmltag>
	  &lt;IMG SRC=&quot;img/logo.gif&quot;
	  ALT=&quot;Logotipo de la compañía&quot;&gt;
	</sgmltag>

      </programlisting>

      <para>
	Si bien el uso del atributo ALT ofrece un interesante método para
	ofrecer una alternativa a las imágenes con un texto existe otro con
	una utilidad mucho más amplia y que consiste en usar, en lugar de
	las imágenes <emphasis>inline</emphasis> vistas hasta ahora, las
	llamadas imágenes externas.
      </para>

    </sect2>

    <sect2>

      <title>Imágenes externas</title>

      <para>
	Estas imágenes no se visualizan junto con el resto de la página,    
	sino que se proporciona al visitante un enlace para que pueda
	acceder a ellas. Las razones por las que en ciertas ocasiones se
	usan la imágenes externas y por las que merece la pena mencionarlas  
	aquí son muchas, pero las podemos resumir en cuatro:  
      </para>

	<itemizedlist>

	  <listitem>

	    <para>
	      La gran mayoría de navegadores gráficos soportan los formatos
	      GIF y JPEG, y algunos de ellos soportan algún otro formato pero
	      no es lo habitual. Sin embargo gran parte de los navegadores,
	      gráficos o no, soportan un rango mucho más amplio de formatos
	      de imágenes con la ayuda de aplicaciones externas, por lo que
	      usando imágenes externas podremos usar otros formatos distintos
	      de GIF y JPEG y el navegador se encargará de <emphasis>llamar
	      </emphasis>a la aplicación que necesite para visualizarlo.
	    </para>

	  </listitem>

	  <listitem>

	    <para>
	      Como hemos comentado repetidas veces los navegadores en modo
	      texto no pueden mostrar imágenes <emphasis>inline</emphasis>,
	      sin embargo si pueden mostrar imágenes externas ayudándose de
	      algún programa de visualización o edición gráfica.
	    </para>

	  </listitem>

	  <listitem>

	    <para>
	      Mientras las imágenes <emphasis>inline</emphasis> deben tener
	      un tamaño reducido para no provocar grandes esperas al
	      navegante al visitar nuestra página, las imágenes externas
	      pueden ser de mayor tamaño ya que sólo las verán aquellos que
	      lo <emphasis>pidan</emphasis> y por tanto hemos de suponer que
	      les interesa lo suficiente como para esperar. En todo caso si
	      el tamaño supera los 100 Kbytes es conveniente indicar dicho
	      tamaño entre paréntesis junto con el texto identificativo de la
	      imagen.
	    </para>

	  </listitem>

	  <listitem>

	    <para>
	      Nos ofrece la posibilidad de combinar imágenes <emphasis>inline
	      </emphasis>con imágenes externas para que las páginas se carguen
	      más rápidamente. De esta forma crearemos los llamados
	      <emphasis>thumbnails</emphasis> que veremos con más detalle un
	      poco más adelante.
	    </para>

	  </listitem>

	</itemizedlist>

      <para>
	La creación de imágenes externas varía de las vistas hasta ahora en
	que ya no se usa la etiqueta IMG. A cambio haremos uso de la
	etiqueta de creación de links: <sgmltag>&lt;A ...&gt;</sgmltag>
	<sgmltag>&lt;/A&gt;</sgmltag>, pero en esta ocasión lo enlazado no
	será otra página HTML sino la propia
	imagen externa. El código que debemos usar es:
      </para>

      <programlisting>

	<sgmltag>&lt;A HREF=&quot;imagen.xxx&quot;&lt;</sgmltag>
	imagen externa
	<sgmltag>&lt;/A&gt;</sgmltag>

      </programlisting>

      <para>
	siendo xxx la extensión correspondiente al formato de la imagen. En
	la tabla 5.2 podemos ver algunos formatos y extensiones comúnmente
	usados.
      </para>

      <figure label="5.2">

        <title>
	  Extensiones y breve descripción de los principales formatos de
	  imágenes usados en el WWW.
	</title>
        <graphic fileref="img/tabla5-2.gif"  format="GIF"/>

      </figure>

      <para>
	Cuando el visitante pulse sobre el texto activo, en este caso
	&apos;<emphasis>imagen externa</emphasis>&apos; el navegador bajará
	la imagen de Internet y luego la mostrará o ejecutará otra
	aplicación que pueda mostrarla.
      </para>

      <para>
	Aunque hasta ahora hemos usado los links para enlazar otras páginas
	HTML y en este mismo apartado para
	insertar imágenes externas en realidad la utilidad de esta etiqueta
	va mucho más allá. De hecho podemos enlazar a nuestra página
	cualquier tipo de archivo, en la mayoría de los navegadores
	actuales cuando el usuario selecciona un enlace a un archivo que
	ellos mismos no pueden visualizar le ofrece dos opciones: guardar
	el archivo en el disco duro o llevar a cabo una acción en función
	del tipo de archivo. Esta última opción consiste en ejecutar el
	archivo si es ejecutable, usar un programa descompresor si es un
	archivo comprimido, visualizarlo con un programa adecuado si es un
	vídeo, etc.
      </para>

      <sect3>

	<title>Thumbnails</title>

	<para>
	  Como hemos adelantado antes, con este nombre se conoce al
	  resultado de la combinación de imágenes <emphasis>inline
	  </emphasis> con imágenes externas. El objetivo de los thumbnails
	  es proporcionar una previsualización, un aperitivo, de la imagen
	  completa (que será externa) usando una imagen <emphasis>inline
	  </emphasis>de menor tamaño. Esta imagen <emphasis>inline
	  </emphasis> es, de hecho, la que recibe el nombre de thumbnail, y
	  será o bien una versión de dimensiones reducidas de la imagen
	  final o una parte de ella. En general, o bien el propio thumbnail,
	  o bien un texto adjunto (o ambas cosas) servirán como enlace para
	  obtener la imagen completa tal y como podemos ver en la
	  figura 5.27.
	</para>

	<figure label="5.27">

	  <title>
	    Ejemplos de Thumnails. En el primer caso se muestra un trozo de
	    la imagen y en el segundo la imagen completa reducida, el efecto
	    es similar en ambos casos.
	  </title>
	  <graphic fileref="img/fig5-27.gif"  format="GIF"/>

	</figure>

	<para>
	  que muestra dos ejemplos de thumbnails de la imagen completa de la
	  figura 5.28.
	</para>

	<figure label="5.28">

	  <title>
	    Imagen completa que será mostrada cuando el visitante
	    seleccione los enlaces que acompañan a los thumbnails de la
	    figura 5.27
	  </title>
	  <graphic fileref="img/fig5-28.gif"  format="GIF"/>

	</figure>

	<para>
	  Como vemos, el uso de thumbnails permite al visitante si decide
	  cargar la imagen completa elegir entre el formato GIF, de mayor
	  tamaño y calidad, o en formato JPEG con calidad ligeramente peor
	  pero mucho menor tamaño. Sobre las imágenes <emphasis>de aperitivo
	  </emphasis>hay que decir que en el primer caso se ha usado un
	  trozo de la imagen mientras que en el segundo se ha usado la
	  imagen entera que ha sido reducida en tamaño con un programa de
	  edición de imágenes. En ambos casos el tamaño de la imagen a
	  quedado reducido a unos 15-20Kb que las hace más apropiadas para
	  incluirlas como imágenes <emphasis>inline</emphasis>.
	</para>

	<warning>

	  <para>
	    Es importante resaltar que para la creación de thumbnails no se
	    pueden usar los atributos WIDTH y HEIGHT ya que se perdería su
	    utilidad. El objetivo del thumbnail es tener una imagen en un
	    archivo aparte que sea de menor tamaño en bytes que la original
	    para que cargue más rápido. Al usar WIDTH y HEIGHT la imagen
	    sigue siendo la misma, y por tanto su tamaño también, luego no
	    conseguiremos reducir el tiempo de carga.
	  </para>

	</warning>

	<para>
	  El uso apropiado imágenes externas y de thumbnails nos permitirá
	  crear páginas de gran contenido gráfico y de pequeño tamaño.
	</para>

      </sect3>

    </sect2>

    <sect2>

      <title>Imágenes mapa</title>

      <para>
	Empezamos a adentrarnos ya en algunas de las características más
	avanzadas del lenguaje HTML. En este caso
	es el turno de las imágenes mapa.
      </para>

      <para>
	Con bastante probabilidad el lector habrá visitado alguna página en
	la que había alguna imagen en la que se podía pulsar en diferentes
	partes para acceder a diferentes destinos. Estas son las llamadas
	imágenes mapa y en la gran mayoría de páginas Web podemos encontrar
	una. En un principio para realizar las imágenes mapa era necesario
	usar determinados programas especiales que debían estar en el
	servidor Web, sin embargo con el estándar HTML 3.2
      se incluyeron algunas etiquetas HTML
      que nos permitirán realizar estas imágenes mapa con
	mayor facilidad.
      </para>

      <sect3>

	<title>Imágenes mapa en el servidor</title>

	<para>
	  Este era el único método usado inicialmente para crear las
	  imágenes mapa, para usarlo debemos instalar en el servidor Web
	  (si tenemos acceso a él) algún programa dedicado a este fin. Los
	  más usados son los del CERN y NCSA. Para usar este método debemos
	  llevar a cabo los siguientes pasos:	    
	</para>

	<orderedlist>

	  <listitem>

	    <para>
	      Crear un archivo de configuración del mapa con el código del
	      programa usado para indicar las zonas activas y donde nos
	      dirigirán el pulsar sobre ellas. Para averiguar como es el
	      código a usar tendremos que leer la documentación que
	      acompañe al programa, pero en general no será muy complicado.
	      El archivo con el código tiene en general la terminación
	      &apos;.map&apos;.		  
	    </para>

	  </listitem>

	  <listitem>

	    <para>
	      Escribir el código HTML de manera
	      que la imagen sea un enlace al archivo con su código. Además
	      debemos incluir el atributo <emphasis>ISMAP</emphasis>en la
	      etiqueta IMG:
	    </para>

	    <programlisting>

	      <sgmltag>&lt;A HREF=&quot;img.map&quot;&lt;</sgmltag>
	      <sgmltag>&lt;IMG SRC=&quot;img.gif&quot; ISMAP&gt;</sgmltag>
	      <sgmltag>&lt;/A&gt;</sgmltag>

	    </programlisting>

	  </listitem>

	</orderedlist>

	<para>
	  En la página de POST-IT, figura 5.29, podemos ver un ejemplo de
	  imagen mapa en el servidor.
	</para>

	<figure label="5.29">

	  <title>
	    En la página principal de POST-IT vemos un excelente ejemplo de
	    la utilidad de las imágenes mapa.
	  </title>
	  <graphic fileref="img/fig5-29.gif"  format="GIF"/>

	</figure>

	<para>
	  En este caso la imagen representa una mesa con diferentes objetos
	  encima cada uno de los cuales representa una sección del sitio
	  Web al que saltaremos si pulsamos sobre él.
	</para>

	<para>
	  La gran ventaja de este método consiste en que funcionará con
	  cualquier navegador, el único requisito es tener el programa en
	  el servidor Web. El principal inconveniente es que, por lo general
	  no todo el mundo tiene acceso al servidor Web y no puede instalar
	  los programas que necesita, por otro lado tener el código del
	  mapa en un archivo aparte complica su modificación.
	</para>

	<para>
	  Para resolver estos problemas apareció el segundo método en el
	  que el código de todas las imágenes mapa de una página podrán
	  estar en esa misma página y además se creará usando etiquetas del
	  lenguaje HTML.
	</para>

      </sect3>

      <sect3>

	<title>Imágenes mapa en el cliente</title>

	<para>
	  Este tipo de imágenes reciben el nombre de imágenes mapa en el
	  cliente porque será el navegador de cada usuario (cada cliente) el
	  que se encargará de leer el código cuando se pulsa sobre la
	  imagen mapa y averiguar la dirección de destino. No es necesario
	  ningún programa especial en el servidor Web.	    
	</para>

	<para>
	  En este caso nos bastará usar la etiqueta IMG para crear la
	  imagen, eso sí con un nuevo atributo: <emphasis>USEMAP
	  </emphasis>. Por otro lado ahora deberemos usar algunas otras
	  etiquetas nuevas para crear el mapa de la imagen. La creación de
	  este tipo de imágenes mapa consta por tanto de dos pasos:
	</para>

	<orderedlist>

	  <listitem>

	    <para>
	      Definición de la imagen como imagen mapa, así como informar
	      de dónde está el mapa a usar. La sintaxis es sencilla:
	    </para>

	    <programlisting>

	      <sgmltag>
		&lt;IMG SRC=&quot;imagen.gif&quot;
		USEMAP=&quot;#mapa1&quot;&gt;
	      </sgmltag>

	    </programlisting>

	    <para>La imagen es, en este caso, una con formato GIF de nombre
	      <emphasis><filename>imagen.gif</filename></emphasis>. En este
	      ejemplo usamos un mapa llamado <emphasis>mapa1</emphasis>,
	      como vemos la forma de referirnos a él es igual que con las
	      anclas: anteponiendo el símbolo &apos;#&apos;. En esta ocasión
	      el mapa estará en el mismo documento HTML, pero esto no
	      tiene porque ser así. Si, por 
	      ejemplo, usamos una imagen mapa en todas y cada una de las
	      imágenes de un sitio Web, podemos poner el mapa en la página
	      principal (<filename>index.htm</filename>) y después
	      referirnos a él como:
	    </para>

	    <programlisting>

	      <sgmltag>
		&lt;IMG SRC=&quot;imagen.gif&quot;
		USEMAP=&quot;index.htm#mapa1&quot;&gt;
	      </sgmltag>

	    </programlisting>

	    <para>
	      Más aún, no estamos limitados a que el mapa esté en nuestro
	      sitio Web, puede estar en cualquier lugar del WWW, para
	      referirnos a él tendremos que poner la dirección URL de la
	      página dónde esté seguido por un # y el nombre del mapa.
	    </para>

	  </listitem>

	  <listitem>

	    <para>
	      El segundo paso es la creación del mapa. Para ello usaremos
	      una nueva etiqueta: <emphasis>MAP</emphasis>. Esta etiqueta
	      tendrá una instrucción de inicio, <sgmltag>&lt;MAP ...&gt;
	      </sgmltag>, y otra de fin,<sgmltag>&lt;/MAP&gt;</sgmltag>
	      entre las cuales definiremos las diferentes <emphasis>zonas
		activas</emphasis> de la imagen mapa. El único atributo de
	      esta etiqueta es el necesario para darle un nombre: NAME, y
	      se usará de la siguiente manera:
	    </para>

	    <programlisting>

	      <sgmltag>&lt;MAP NAME=&quot;mapa1&quot;&gt;</sgmltag>
	      ...
	      <sgmltag>&lt;/MAP&gt;</sgmltag>

	    </programlisting>

	    <para>
	      A continuación debemos crear las formas a las que nos
	      referíamos antes. Para llevar a cabo esta labor usaremos otra
	      etiqueta más: <emphasis>AREA</emphasis> que deberá ser una
	      vez para cada zona de la imagen mapa y que consta de cuatro
	      atributos:
	    </para>

	    <itemizedlist>


	      <listitem>

		<para>
		  HREF: Este atributo es idéntico al del mismo nombre de la
		  etiqueta A. Con él debemos indicar la página o dirección
		  URL a la que <emphasis>saltaremos</emphasis> cuando
		  pulsemos sobre esta zona activa.
		</para>

	      </listitem>

	      <listitem>

		<para>
		  ALT: Sirve para incluir un texto alternativo.
		</para>

	      </listitem>

	      <listitem>

		<para>
		  SHAPE: Define la forma de la zona, puede tener tres
		  valores: <emphasis>rect</emphasis> (zona rectangular),
		  <emphasis>circle</emphasis> (zona circular) y <emphasis>
		    poly</emphasis> (zona poligonal).
		</para>

	      </listitem>

	      <listitem>

		<para>
		  COORDS: Coordenadas de la zona, su valor depende de la
		  forma de esta. En la figura 5.30:
		</para>

		<figure label="5.30">

		  <title>
		    En esta figura podemos ver los valores que puede tomar
		    el atributo COORDS en función de si la zona es
		    rectangular, circular o poligonal.
		  </title>
		  <graphic fileref="img/fig5-30.gif"  format="GIF"/>

		</figure>

		<para>
		  podemos ver como será en función de si el valor de SHAPE
		  es...
		</para>

		<itemizedlist>

		  <listitem>

		    <para>
		      <emphasis>rect</emphasis>: COORDS toma 4 valores
		      separados por comas que representan las coordenadas
		      de el vértice superior izquierdo y el inferior
		      derecho.
		    </para>

		  </listitem>

		  <listitem>

		    <para>
		      <emphasis>circle</emphasis>: COORDS toma 3 valores.
		      Los dos primeros son las coordenadas del centro y el
		      tercero es el radio.
		    </para>

		  </listitem>

		  <listitem>

		    <para>
		      <emphasis>poly</emphasis>: COORDS tiene un número
		      indefinido de valores que representan las coordenadas
		      de cada uno de sus vértices.
		    </para>

		  </listitem>

		</itemizedlist>

	      </listitem>

	    </itemizedlist>

	  </listitem>

	</orderedlist>

	<para>
	  Como ejemplo vamos a imaginar una imagen de 300x100 y vamos a
	  crear un mapa que la divida en dos:
	</para>

	<programlisting>

	  <sgmltag>&lt;MAP NAME=&quot;mapa2&quot;&gt;</sgmltag>
	  <sgmltag>
	    &lt;AREA SHAPE=&quot;rect&quot;
	    COORDS=&quot;0,0,150,100&quot;
	    HREF=&quot;izda.htm&quot;&gt;
	  </sgmltag>
	  <sgmltag>
	    &lt;AREA SHAPE=&quot;rect&quot;
	    COORDS=&quot;150,0,300,100&quot;
	    HREF=&quot;dcha.htm&quot;&gt;
	  </sgmltag>
	  <sgmltag>&lt;/MAP&gt;</sgmltag>

	</programlisting>

	<para>
	  No ha sido complicado, ¿no?
	</para>

	<note>

	  <para>
	    Las coordenadas vistas hasta ahora están dadas en pixeles.
	    También pueden darse en porcentajes, aunque esto sólo suele ser
	    útil para el caso de zonas rectangulares. La sintaxis a usar
	    sería por ejemplo: COORDS="0,0,50%,40%"
	  </para>

	</note>

	<para>
	  Existe un quinto atributo, NOHREF, que puede usarse en lugar de
	  HREF para indicar que una determinada zona no debe conducir a
	  ningún sitio al pulsar sobre ella. Este atributo no toma ningún
	  valor.
	</para>

	<para>
	  Si dos o más zonas se superponen se impone la que fuera definida
	  primero. Por esta razón si existe alguna zona con NOHREF suele
	  ponerse la primera de la lista.
	</para>

	<para>
	  El problema las imágenes mapa en cliente radica en que no todos
	  los navegadores están preparado para este tipo de imágenes mapa,
	  y por tanto no podemos estar seguros de que todos los vistantes
	  vayan a poder <emphasis>disfrutar</emphasis> de nuestra imagen
	  mapa.
	</para>

	<note>

	  <para>
	    Siempre que usemos una imagen enlace y especialmente si esta es
	    una imagen mapa es importante crear esos mismos enlaces con
	    textos para que se pueda acceder a ellos con navegadores de
	    sólo texto o por si existe algún problema con la visualización
	    de las imágenes.
	  </para>

	</note>

	<warning>

	  <para>
	    Hay que tener mucho cuidado con el uso de los atributos WIDTH y
	    HEIGHT con las imágenes mapa, ya que la imagen variará sus
	    dimensiones, pero el mapa no, por tanto las zonas que hayamos
	    definido no servirán.
	  </para>

	</warning>

	<para>
	  <emphasis>EJERCICIO 5.1</emphasis>: Llegados a este punto queremos
	  proponer un ejercicio sencillo a los lectores. Éste consistirá en
	  la creación de un mapa para la imagen de la figura 5.31:
	</para>

	<figure label="5.31">

	  <title>
	    Imagen mapa que puede sustituir el menu en forma de lista de la
	    página de la agencia de viajes Los Alpes.
	  </title>
	  <graphic fileref="img/fig5-31.gif"  format="GIF"/>

	</figure>

	<para>
	  incluida en el archivo <filename>ej5-1.zip</filename>, y usarla
	  para sustituir el menú creado con una lista en la página de la
	  agencia de viajes Los Alpes creada en la práctica 2. Además habrá
	  que proporcionar enlaces en modo texto alternativos a la imagen
	  (lo habitual es que estén en una sola línea. En el mismo archivo
	  (<filename>extra.zip</filename>) se ofrece una solución a este
	  ejercicio.
	</para>

      </sect3>

    </sect2>

  </sect1>

  <sect1>

    <title>Mejoras en las imágenes</title>

    <para>
      Tanto el formato GIF como el formato
      JPEG pueden ser vistos con casi la práctica
      totalidad de los navegadores. Sin embargo ¿Cuándo es conveniente usar
      uno y cuando es conveniente usar el otro?, ¿Puedo convertir las
      imágenes de un tipo a otro?, ¿Qué ventajas ofrece cada uno?. Conocer
      las respuestas a estas preguntas nos permitirá usar de una manera
      mucho más eficiente y profesional las imágenes en nuestras páginas. En
      este apartado nos dedicaremos a responderlas y veremos las últimas
      novedades del formato GIF que permite crear
      imágenes transparentes e imágenes con movimiento. Para terminar
      comentaremos algunos consejos para aprovechar al máximo y
      eficientemente las posibilidades del HTML
      en lo que a las imágenes se refiere.
    </para>

    <sect2>

      <title>Formatos GIF y JPEG</title>

      <para>
	El formato <emphasis>GIF</emphasis>
	(Graphics Interchange Format, Formato de intercambio de gráficos)
	fue creado por CompuServe con el objetivo de que fuese entendido
	por todo tipo de ordenadores. La primera versión de este formato es
	actualmente conocida como GIF87 y sus principales características
	son:
      </para>

      <itemizedlist>

	<listitem>

	  <para>
	    Limitada a 256 colores, si usamos menos la imagen tendrá menor
	    tamaño.
	  </para>

	</listitem>

	<listitem>

	  <para>
	    Compresión sin pérdidas.
	  </para>

	</listitem>

      </itemizedlist>

      <para>
	Lo que le convierte en un formato idóneo para logos, iconos e todo
	tipo de dibujos con colores sólidos. Poco después apareció una
	segunda versión del formato conocido como GIF89a
	que añadía las siguientes características:
      </para>

      <itemizedlist>

	<listitem>

	  <para>
	    Posibilidad de crear imágenes con entrelazado.
	  </para>

	</listitem>

	<listitem>

	  <para>
	    Transparencia.
	  </para>

	</listitem>

	<listitem>

	  <para>
	    Imágenes con movimiento.
	  </para>

	</listitem>

      </itemizedlist>

      <para>
	Actualmente los principales problemas del formato GIF
	es su limitación 256 colores, su mala compresión de
	fotografías y que está patentada por CompuServe, que quiere empezar
	a cobrar por su uso
      </para>

      <para>
	El formato <emphasis>JPEG</emphasis>
	(Joint Photographic Experts Group) fue creado por un grupo de
	expertos en fotografía por lo que está pensado especialmente para
	este tipo de imágenes. Sus principales características son:
      </para>

      <itemizedlist>

	<listitem>

	  <para>
	    Puede almacenar 16 millones de colores. Además, al contrario de
	    lo que ocurría con el formato GIF, el
	    tamaño es independiente del número de colores usados.
	  </para>

	</listitem>

	<listitem>

	  <para>
	    Ofrece un algoritmo de compresión que reduce grandemente el
	    tamaño de las fotografías.
	  </para>

	</listitem>

	<listitem>

	  <para>
	    Esta compresión produce pérdidas, es decir, la imagen sufre
	    deterioro.
	  </para>

	</listitem>

      </itemizedlist>

      <para>
	Esta última característica es el gran contratiempo que tiene el
	formato JPEG pero en la mayoría de las
	ocasiones es inapreciable. Al comprimir una imagen en formato
	JPEG se puede elegir un nivel de
	compresión de 1 a 99. Cuanto mayor sea este nivel mayor será la
	compresión pero también habrá un mayor deterioro de la señal. En la
	figura 5.32:
      </para>

      <figure label="5.32">

	<title>
	  Mientras que el tamaño de la imagen JPEG
	  es mucho menor la pérdida de calidad apenas es
	  apreciable.
	</title>
	<graphic fileref="img/fig5-32.gif"  format="GIF"/>

      </figure>

      <para>
	podemos ver una comparación entre la imagen de la ballena en formato
	GIF y formato JPEG
	con un nivel de compresión 80 (lo habitual es
	20). Existe pérdida de calidad, pero no es muy apreciable, mientras
	que la disminución de tamaño es impresionante y para imágenes de
	mayor tamaño la diferencia es aún mayor.
      </para>

      <para>
	Una vez conocidas las características de los dos formatos ha llegado
	el momento de decidir cuando es conveniente usar uno y cuando es
	conveniente usar el otro. Por lo general:
      </para>

      <itemizedlist>

	<listitem>

	  <para>
	    Conviene usar <emphasis>GIF
	    </emphasis> si la imagen es pequeña	y hay pocos colores, con
	    mayor motivo aún si hay bloques de la imagen con todos los
	    pixels del mismo color, como ocurre en los logos y dibujos
	    similares.
	  </para>

	</listitem>

	<listitem>

	  <para>
	    Es recomendable usar <emphasis>JPEG
	    </emphasis>siempre que la imagen sea muy grande y/o tenga muchos
	    colores como sucede en las fotografías.
	  </para>

	</listitem>

      </itemizedlist>

      <para>
	EJERCICIO 5.2: Llegados a este punto podemos darnos cuenta que en la
	práctica 2 usamos el formato GIF en
	algunas fotografías y que el resultado hubiese sido mucho mejor
	usando el formato JPEG. Este segundo ejercicio tendrá como objetivo
	usar un programa de retoque fotográfico para convertir de formato
	estas imágenes (<filename>montanas.gif</filename> y
	<filename>ski.gif</filename>).  Los programas que pueden
	usarse para llevar a 
	cabo este propósito son muchos: <productname>PhotoShop</productname>
	y <productname>Paint Shop Pro</productname> son una buena muestra de
	ellos. En el archivo <filename>ej5-2.zip</filename> se incluyen las
	dos imágenes ya convertidas con un nivel de compresión 60. De esta
	forma hemos conseguido reducir
	<emphasis><filename>montanas.gif</filename></emphasis> de 13
	Kb a 6'5 Kb y
	<emphasis><filename>ski.gif</filename></emphasis> de 10 Kb a
	4'6 Kb. Aunque en un 
	principio puede parecer poco cuando una página tiene bastantes
	imágenes escogiendo adecuadamente el formato de cada uno
	conseguiremos que cargue mucho más rápido.
      </para>

      <para>
	Además de GIF y JPEG
      existen otros formatos que no son usados habitualmente
	en el WWW, pero merece la pena comentar los formatos que <emphasis>
	  entienden</emphasis> los dos principales navegadores:
      </para>

      <itemizedlist>

	<listitem>

	  <para>
	    <productname>Netscape</productname> soporta los formatos de
	    imágenes GIF, JPEG, XPM y XBM.
	  </para>

	</listitem>

	<listitem>

	  <para>
	    <productname>Explorer</productname> soporta los formatos
	    GIF, JPEG,
	    PNG y BMP.
	  </para>

	</listitem>

      </itemizedlist>

      <para>
	Entre todos estos hay uno que destaca:
	<emphasis>PNG</emphasis> (Portable Network Graphics), porque 
	representa el futuro de los formatos de almacenamiento de imágenes y
	combina las ventajas de GIF y
	JPEG junto con otras nuevas:
      </para>

      <itemizedlist>

	<listitem>

	  <para>
	    Buena compresión tanto para logos como para fotos.
	  </para>

	</listitem>

	<listitem>

	  <para>
	    Posibilidad de transparencia y entrelazado.
	  </para>

	</listitem>

	<listitem>

	  <para>
	    16 Millones de colores.
	  </para>

	</listitem>

	<listitem>

	  <para>
	    Compresión sin pérdidas.
	  </para>

	</listitem>

	<listitem>

	  <para>
	    Capacidad de añadir comentarios e información extra junto con la
	    imagen.
	  </para>

	</listitem>

      </itemizedlist>

      <para>
	El formato PNG está pensado como un
	sustituto para el formato GIF, ya que
	JPEG seguirá siendo mejor con las
	fotografías. Por otro lado todavía habrá que esperar algún tiempo
	para que sea ampliamente aceptado. Aquellos lectores interesados en
	el tema pueden obtener más información al respecto en las siguientes
	direcciones:
      </para>

      <itemizedlist>

	<listitem>

	  <para>
	    http://www.boutell.com/boutell/png
	  </para>

	</listitem>

	<listitem>

	  <para>
	    http://quest.jpl.nasa.gof/PNG/
	  </para>

	</listitem>

      </itemizedlist>

    </sect2>

    <sect2>

      <title>
	Transparencia, Entrelazado y GIFs
	animados
      </title>

      <para>
	Estas son las tres principales características que fueron añadidas
	al formato GIF en la revisión
	GIF89a. Vayamos una por una:
      </para>

      <itemizedlist>

	<listitem>

	  <para>
	    Las imágenes transparentes consisten simplemente en elegir un
	    color de la imagen que no será <emphasis>pintado</emphasis> por
	    el visualizador (en nuestro caso será el navegador) al
	    mostrarla. El uso de imágenes transparentes es especialmente
	    útil cuando usamos una página con fondos. Por ejemplo, en la
	    figura 5.33:
	  </para>

	  <figure label="5.33">

	    <title>
	      En ocasiones, especialmente si usamos una imagen como fondo,
	      se consigue un efecto mucho mejor haciendo que nuestras
	      imágenes sean transparentes.
	    </title>
	    <graphic fileref="img/fig5-33.gif"  format="GIF"/>

	  </figure>

	  <para>
	    podemos ver la imagen de Los Alpes con transparencia y sin
	    transparencia en una página con una imagen de fondo. En
	    general las únicas imágenes que podemos considerar como
	    candidatas a convertirse  en imágenes transparentes son aquellas
	    con un color de fondo dominante. Si intentáramos hacer
	    transparente una fotografía los resultados no serían los
	    deseados.
	  </para>

	</listitem>

	<listitem>

	  <para>
	    Las imágenes entrelazadas son imágenes muy similares a las
	    normales. La única diferencia radica en la manera en que se va
	    mostrando la imagen en el navegador según llega. Cuando un
	    navegador carga una imagen normal va mostrándola desde el
	    principio y va avanzando hacia abajo. Las imágenes entrelazadas
	    por el contrario se muestran al principio como una imagen
	    borrosa que se va aclarando según la imagen termina de llegar,
	    esto ocurre por el método especial de almacenamiento que se usa
	    en este tipo de imágenes. El entrelazado es especialmente útil
	    cuando se aplica a las imágenes mapa, ya que en ocasiones no es
	    necesario ver la imagen a la perfección para elegir una opción.
	  </para>

	</listitem>

	<listitem>

	  <para>
	    La tercera novedad del formato GIF89a
	    es probablemente la que más éxito ha tenido. Como el lector ya
	    ha adivinado estamos hablando de las imágenes animadas o
	    <emphasis>GIFs animados</emphasis>.
	    En los primeros años del WWW la única forma de tener una
	    animción en nuestras páginas consistía en usar un applet
	    (programilla) de <productname>Java</productname>o similar, con
	    los inconvenientes que esto representaba. Con la aparición de
	    los GIFs animados todo se simplificó,
	    estos en realidad	no son más que varias imágenes en formato
	    GIFalmacenadas en un único archivo y
	    que se van alternando ordenadamente para crear el efecto de la
	    animación. Cada una de estas imágenes deben ser creadas por
	    separado y despues juntadas con algun programa especial como
	    <productname>Microsoft Gif Animator</productname>,
	    <productname>GIF Movie Gear</productname>, etc. Otra
	    manera de obtener imágenes es acudir a las númerosas
	    páginas de internet con colecciones de estas imágenes a
	    nuestra disposición. En el directorio público DMOZ puede
	    encontrarse una gran cantidad de enlaces a estas páginas
	    en su sección de
	    <ulink
		   url="http://dmoz.org/Computers/Graphics/Web/Free/Animated_GIFs/">GIFs
	      animados</ulink>.
	  </para>	
	</listitem>

      </itemizedlist>

      <note>

	<para>
	  No es conveniente usar muchas imágenes animadas en una misma
	  página. Primero porque ocupan bastante tamaño, segundo porque
	  pueden ser mareantes para el visitante y tercero porque
	  provocarán que el navegador vaya muy lento si el ordenador no
	  tiene mucha memoria. Por estas razones nuestra recomendación es
	  usar un máximo de 2 imágenes animadas por página.
	</para>

      </note>

      <para>
	EJERCICIO 5.3: Este es el ejercicio final de este largo capítulo
	dedicado a las imágenes y al color en las páginas Web. En él
	pretendemos que el lector aplique los conocimientos que ha
	adquirido para mejorar el aspecto gráfico de las páginas que
	creamos en la práctica 2. En concreto proponemos los siguientes
	cambios:
      </para>

      <itemizedlist>

	<listitem>

	  <para>
	    Poner un fondo en ambas páginas. El fondo debe ser
	    preferiblemente de tonos claros para que se pueda leer el texto
	    con facilidad. Si es necesario deberemos cambiar el color de
	    este para facilitar la legibilidad.
	  </para>

	</listitem>

	<listitem>

	  <para>
	    Hacer que tanto los enlaces normales y los visitados sean de
	    color verde y los activos morados.
	  </para>

	</listitem>

	<listitem>

	  <para>
	    Añadir los tamaños de las imágenes con los atributos WIDTH y
	    HEIGHT.
	  </para>

	</listitem>

	<listitem>

	  <para>
	    Incluir un texto alternativo (ALT) en todas y cada una de las
	    imágenes.
	  </para>

	</listitem>

	<listitem>

	  <para>
	    Añadir alguna imagen externa en los viajes con temas
	    relacionados con el destinos.
	  </para>

	</listitem>

	<listitem>

	  <para>
	    Mejorar el aspecto gráfico general con ideas propias del lector.
	  </para>

	</listitem>

	<listitem>

	  <para>
	    Usar adecuadamente los tipos de imágenes para conseguir una
	    página con gran contenido gráfico de un tamaño total (el
	    documento HTML y todas las imágenes)
	    de 40 Kb o menor.
	  </para>

	</listitem>

      </itemizedlist>

      <para>
	En el archivo <ulink url="extra/clip.zip"><filename>clip.zip</filename></ulink>
	se ofrecen algunas imágenes que pueden ayudar a realizar este
	ejercicio y en el archivo <ulink
	url="extra/pract2++.zip"><filename>pract2++.zip</filename></ulink> se 
	muestra una posible solución a este de la 
	que podemos ver un anticipo en la figura 5.34.
      </para>

      <figure label="5.34">

	<title>
	  Aspecto final de la página de Los Alpes después de aplicar los
	  conocimientos sobre imágenes que hemos adquirido en este capítulo.
	</title>
	<graphic fileref="img/fig5-34.gif"  format="GIF"/>

      </figure>

    </sect2>

  </sect1>

</article>
