<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1" ?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook V4.1.2//EN"
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.1.2/docbookx.dtd">

<article>

<articleinfo>

<title>Pilot COMO</title>

<author>
<firstname>David H. Silber <ulink
url="mailto:pilot@orbits.com"
>pilot@orbits.com</ulink
>
  Traducido por Angel López <ulink
url="mailto:alogo@mx2.redestb.es"
>alogo@mx2.redestb.es</ulink
></firstname>
</author>

<pubdate>v0.5, 17-VIII-1997.
Traducido el 16-XI-1997.</pubdate>

<abstract>

<para>
Este documento explica cómo usar su PalmPilot con un sistema Linux. A pesar de
que los documentos COMO están orientados al uso del sistema operativo
Linux, éste en particular no depende de la versión de Unix utilizada. 
</para>

</abstract>

</articleinfo>

<sect1>
<title>Introducción</title>

<para>
El Pilot se distribuye con software para sincronizar su memoria con los
datos de un sistema Microsoft Windows. Opcionalmente se puede adquirir
software para realizar la sincronización con ordenadores Macintosh de
Apple.  La comunidad Linux/Unix ha sido ignorada por los fabricantes del
Pilot.  Afortunadamente, ha sido desarrollado una serie de software
gratuito para cubrir esta necesidad. Este documento describe dicho
software, dónde obtenerlo y cómo instalarlo y usarlo.
</para>

<sect2>
<title>Este documento</title>

<para>
La última versión de este documento puede obtenerse en 
 <literal remap="tt"><ulink
url="http://www.orbits.com/Pilot/Pilot-HOWTO.html"
>http://www.orbits.com/Pilot/Pilot-HOWTO.html</ulink
></literal>, también forma
parte del <emphasis remap="it">Linux Documentation Project (LDP)</emphasis>. Vea <literal remap="tt"><ulink
url="http://sunsite.unc.edu/LDP/"
>http://sunsite.unc.edu/LDP/</ulink
></literal>
para obtener más información sobre el LDP y otros documentos HOWTO. 
</para>

<para>
Las versiones futuras cubrirán más herramientas Unix para el desarrollo de
programas de aplicación que puedan ser ejecutados en el Pilot, así como
sistemas para la transferencia de datos entre el sistema Unix y el Pilot.
</para>

<para>
Si encuentra algo en este documento que necesite ser corregido o mejor
explicado, por favor envíeme un mensaje de correo electrónico a la
dirección indicada anteriormente y especifique a qué versión de este
documento se está refiriendo.
</para>

<para>
Este documento es Copyright &copy; 1997 David H. Silber. Está publicado
bajo los términos de copyright que aparecen en el documento LDP
HOWTO-INDEX. 
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Lista de correo</title>

<para>
La lista de correo <literal remap="tt">pilot-unix</literal> es mantenida por Matthew Cravit
<literal remap="tt"><ulink
url="mailto:pilot-unix-owner@lists.best.com"
>pilot-unix-owner@lists.best.com</ulink
></literal>.  Su introducción es: 
</para>

<para>
La lista de correo <literal remap="tt">pilot-unix</literal> es para la discusión y compartición de
ideas de aquellos interesados en el uso de los <emphasis remap="it">PDA</emphasis>s Pilot de US
Robotics con sistemas UNIX. Esto incluye a la gente que esté interesada en
ayudar a desarrollar herramientas que permitan al Pilot operar con UNIX, y
posiblemente desarrollar un SDK para el Pilot en entornos Unix.
</para>

<para>
Para obtener más información, incluyendo el cómo suscribirse a la lista,
envíe un mensaje con la palabra "<literal remap="tt">INFO</literal>" a <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:pilot-unix-request@lists.best.com"
>pilot-unix-request@lists.best.com</ulink
></literal>. La línea de tema no
importa. 
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Archivos de la lista de correo</title>

<para>
Puede encontrar un archivo con todos los mensajes de la lista de correo
pilot-unix en 
 <literal remap="tt"><ulink
url="http://www.acm.rpi.edu/&#732;albert/pilot/"
>http://www.acm.rpi.edu/&#732;albert/pilot/</ulink
></literal>. Este archivo es
mantenido por Chris Stevens, <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:albert@acm.rpi.edu"
>albert@acm.rpi.edu</ulink
></literal>. 
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Servidor FTP</title>

<para>
Hay disponible un servidor FTP con herramientas para usar el Pilot en
sistemas Unix en 
 <literal remap="tt"><ulink
url="ftp://ryeham.ee.ryerson.ca/pub/PalmOS/"
>ftp://ryeham.ee.ryerson.ca/pub/PalmOS/</ulink
></literal>. Este servidor está
mantenido por Jeff Dionne, <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:jeff@ryeham.ee.ryerson.ca"
>jeff@ryeham.ee.ryerson.ca</ulink
></literal>. 
</para>

</sect2>

</sect1>

<sect1>
<title>Información General</title>

<sect2>
<title>¿Qué es un Pilot?</title>

<para>
El Pilot es un pequeño Asistente Personal Digital. Está fabricado por U.S. 
Robotics, ahora parte de 3Com. 
</para>

<para>
Para los que no estén familiarizados con el término, un Asistente Personal
Digital es uno de esos pequeños dispositivos electrónicos que contienen
normalmente varios tipos de información personal, como pueden ser
direcciones y números de teléfono, un calendario, lista de recordatorios
y/o apuntes y está diseñado para ser transportado cómodamente así como
estar a mano cuando la información se requiera. 
</para>

<para>
Los PDAs más versátiles, como el Pilot, permiten que los datos almacenados
en el PDA sean copiados a otro ordenador y que otros datos y nuevos
programas sean instalados en el PDA desde un ordenador. 
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Diferentes tipos de Pilot</title>

<para>
Hay cuatro versiones del Pilot. Los dos más antiguos, el 1000 y el 5000
tienen 128k y 512k de RAM respectivamente. 
</para>

<para>
Los dos más recientes, el PalmPilot Personal y el PalmPilot Professional
tienen 512k y 1 Mb de RAM respectivamente. También tienen una pantalla LCD
retroiluminada y la versión 2.0 del sistema operativo. El Professional
también incorpora soporte para el protocolo TCP/IP e incluye algunos
programas adicionales. 
</para>

<para>
Es posible actualizar cualquier Pilot cambiándole la tarjeta de memoria,
la cual incluye tanto la RAM como la ROM. Por supuesto, esto no hará que
los pilots antiguos tengan una pantalla retroiluminada. 
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Instalación del Hardware</title>

<para>
Los Pilot vienen con un "soporte" para el intercambio de datos con el
ordenador de sobremesa. Este dispositivo es realmente un cable serie con un
receptáculo hecho a medida para colocar el Pilot y con un botón de
"sincronización". Conecte su soporte a un puerto serie libre del
ordenador. Cuando ejecute alguno de los programas, necesitará colocar su
Pilot en el soporte y pulsar el botón de sincronización para que el Pilot
sepa que se tiene que comunicar. Si se pulsa el botón estando el Pilot
apagado, éste se encenderá automáticamente.
</para>

<para>
Por comodidad, cree un dispositivo, <literal remap="tt">/dev/pilot</literal> que será un nombre
alternativo para el puerto serie donde el soporte del Pilot esté
conectado. Ejecute lo siguiente como root: 
</para>

<para>

<screen>
	ln /dev/cua0 /dev/pilot
</screen>

</para>

<para>
Sustituya <literal remap="tt">cua0</literal> con el nombre del puerto al cual tenga conectado su
soporte del Pilot.
</para>

</sect2>

</sect1>

<sect1>
<title>Cómo compartir datos del Pilot con su sistema Linux</title>

<sect2>
<title>El programa pilot-link</title>

<para>
El conjunto de utilidades disponibles en el paquete pilot-link le
permitirán instalar programas en su Pilot, y transferir datos relativos a
varias de las aplicaciones instaladas en el Pilot entre su sistema Linux y
el Pilot. Aunque estos programas no están tan elaborados como los que se
distribuyen con el Pilot, le permitirán copiar sus datos en ambas
direcciones. En general, cada programa individual maneja un tipo de datos.
El programa PilotManager está construido sobre el pilot-link y ofrece una
solución más integrada, entre sus características se incluye la
sincronización completa de varios tipos de datos. 
</para>

<sect3>
<title>Instalación del programa pilot-link</title>

<para>
Las versiones empaquetadas siempre irán inevitablemente ligeramente
retrasadas respecto a la distribución original, pero serán más fáciles de
instalar y no requieren configuración. La distribución original será la
mejor elección en aquellas raras ocasiones en las que haya estado
esperando una nueva característica o el arreglo de algún fallo. 
</para>

<para>
Puede obtener el paquete Debian de la versión 0.7.2 del programa
pilot-link en <literal remap="tt"><ulink
url="ftp://ftp.debian.org/pub/debian/hamm/hamm/binary-i386/otherosfs/pilot-link_0.7.2-1.deb"
>ftp://ftp.debian.org/pub/debian/hamm/hamm/binary-i386/otherosfs/pilot-link_0.7.2-1.deb</ulink
></literal>
Instale este archivo de la manera habitual y pase directamente a usar el
programa. 
</para>

<para>
Puede obtener el paquete RedHat de la versión 0.7.6 del programa
pilot-link en 

<literal remap="tt"><ulink
url="ftp://ftp.redhat.com/pub/contrib/i386/pilot-link-0.7.6-2.i386.rpm"
>ftp://ftp.redhat.com/pub/contrib/i386/pilot-link-0.7.6-2.i386.rpm</ulink
></literal>. 
Instale este archivo de la manera habitual y pase directamente a usar el
programa. 
</para>

<para>
Para otras versiones de Linux o Unix, obtenga la versión 0.8.2 del
programa pilot-link de <literal remap="tt"><ulink
url="ftp://ryeham.ee.ryerson.ca/pub/PalmOS/pilot-link.0.8.2.tar.gz"
>ftp://ryeham.ee.ryerson.ca/pub/PalmOS/pilot-link.0.8.2.tar.gz</ulink
></literal>. 
El número de versión es probable que cambie, pero las nuevas versiones
estarán en el mismo lugar y con un nombre similar.
</para>

<para>
Una vez que tenga la distribución del programa, descomprímalo con:
</para>

<para>

<screen>
	tar -xvzf pilot-link.0.8.2.tar.gz
</screen>

</para>

<para>
Esto creará un directorio (<literal remap="tt">pilot-link.0.8.2</literal>) conteniendo los fuentes.
</para>

<para>
Ejecute <literal remap="tt">./configure</literal>. Esto buscará por su sistema la información
necesaria para compilar el programa. Por defecto la configuración se
realizará de tal manera que la instalación posterior se realizará en el
directorio <literal remap="tt">/usr/local</literal>. Si quiere cambiar el directorio, ejecute
<literal remap="tt">./configure --prefix=DIR</literal>, donde pone <literal remap="tt">DIR</literal> debe indicar el
nombre del directorio en el cual quiera que se instale el programa. 
</para>

<para>
Ejecute <literal remap="tt">make</literal>. Con esto compilará el programa. El programa no se
instalará hasta un poco más tarde, de tal manera que pueda probarlo
primero. (Si está reemplazando una versión anterior con una nueva versión,
debe asegurarse que todas las funcionalidades que necesite funcionan
correctamente. Generalmente, esto no es un problema.) 
</para>

<para>
Siendo el usuario <literal remap="tt">root</literal>, ejecute <literal remap="tt">make install</literal>. Este
comando copiará los ficheros del programa en <literal remap="tt">/usr/local</literal> (o donde
haya indicado mediante la opción <literal remap="tt">--prefix</literal>). Si no puede acceder
al sistema como <literal remap="tt">root</literal>, puede instalar el programa en cualquier
directorio en el que tenga derechos de escritura.
</para>

<para>
No olvide añadir a su camino de búsqueda todo directorio nuevo que
haya creado en el que estén almacenados ejecutables. 
</para>

</sect3>

<sect3>
<title>Uso del programa pilot-link</title>

<para>
La mayoría de programas incluidos en el paquete pilot-link transfieren
datos desde o hacia su Pilot. 
</para>

<para>
Cada vez que se use uno de estos programas, pulse el botón de
sincronización <emphasis remap="it">HotSync</emphasis> del soporte de su Pilot. Esto iniciará la
transferencia de datos en lo concerniente al Pilot. Observe que no todos
estos programas le avisan de que pulse el botón de sincronización, por lo
tanto debe acordarse usted mismo de hacerlo. 
</para>

<para>
Para obtener más detalles, y para cualquier otra opción de estos
programas, consulte la correspondiente página del manual. Para el programa
<literal remap="tt">pilot-xfer</literal>, por ejemplo, teclee <literal remap="tt">man pilot-xfer</literal> en la línea
de comandos.
</para>

<para>
Si va a usar PilotManager, no se tiene que preocupar en aprender a usar
estas utilidades. 
</para>

<sect4>
<title><literal remap="tt">pilot-xfer</literal></title>

<para>
Posiblemente éste sea el programa más útil de los que se compone el
paquete pilot-link. <literal remap="tt">pilot-xfer</literal> permite instalar programas en el
Pilot, realizar copias de seguridad, y restaurar esas copias de seguridad. 
</para>

<para>
Para instalar un programa:
</para>

<para>

<screen>
	pilot-xfer /dev/pilot -i programa.prc
</screen>

</para>

<para>
Para realizar una copia de seguridad del Pilot:
</para>

<para>

<screen>
	pilot-xfer /dev/pilot -b directorio-backup
</screen>

</para>

<para>
Este comando copiará todas las bases de datos que estén en el Pilot a un
directorio llamado "<literal remap="tt">directorio-backup</literal>", creándolo si éste no existe. 
</para>

<para>
Para restaurar datos en el Pilot:
</para>

<para>

<screen>
	pilot-xfer /dev/pilot -r directorio-backup
</screen>

</para>

<para>
Normalmente, se tendrá únicamente que hacer esta operación si al Pilot se
le acaban totalmente las baterías o si ha sido necesario reinicializarlo. 
</para>

<para>
Para listar los programas instalados en el Pilot:
</para>

<para>

<screen>
	pilot-xfer /dev/pilot -l
</screen>

</para>

</sect4>

<sect4>
<title><literal remap="tt">install-memo</literal></title>

<para>
Instala un archivo en el Pilot como una nota.
</para>

<para>
Para instalar una nota en una categoría ya existente:
</para>

<para>

<screen>
	install-memo /dev/pilot -c categoria nota
</screen>

</para>

<para>
El nombre del archivo se insertará en la nota como su primera línea y
aparecerá en el directorio de notas del Pilot. 
</para>

</sect4>

<sect4>
<title><literal remap="tt">memos</literal></title>

<para>
Este programa captura cada nota presente en el Pilot y la muestra en el
formato estándard de fichero de correo. 
</para>

<para>
Para ver las notas:
</para>

<para>

<screen>
	memos /dev/pilot
</screen>

</para>

</sect4>

<sect4>
<title><literal remap="tt">pilot-addresses</literal></title>

<para>
<literal remap="tt">pilot-addresses</literal> transfiere la base de datos de direcciones hacia o
desde el Pilot. 
</para>

<para>
Para leer la base de datos de direcciones del Pilot y escribirla en un
archivo:
</para>

<para>

<screen>
	pilot-addresses /dev/pilot -w archivo
</screen>

</para>

<para>
Para leer la base de datos de direcciones de un fichero y almacenarla en
el Pilot: 
</para>

<para>

<screen>
	pilot-addresses /dev/pilot -r archivo
</screen>

</para>

</sect4>

</sect3>

</sect2>

<sect2>
<title><literal remap="tt">makedoc</literal></title>

<para>
Una limitación del programa de notas incorporado en el Pilot es que no
maneja bien documentos grandes. Para compensar esto, Rick Bram
<literal remap="tt"><ulink
url="mailto:rbram@concentric.net"
>mailto:rbram@concentric.net</ulink
></literal> escribió <literal remap="tt">Doc</literal>, un lector de
documentos para el Pilot (consulte <literal remap="tt"><ulink
url="http://www.concentric.net/&#732;rbram/doc.shtml"
>http://www.concentric.net/&#732;rbram/doc.shtml</ulink
></literal>).  Cualquier
documento puede ser convertido al formato de <literal remap="tt">Doc</literal> con <literal remap="tt">MakeDoc</literal>, de
Pat Beirne <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:pat.beirne@sympatico.ca"
>pat.beirne@sympatico.ca</ulink
></literal>.
</para>

<sect3>
<title>Instalación de <literal remap="tt">makedoc</literal></title>

<para>
<literal remap="tt">MakeDoc</literal> puede obtenerse de <literal remap="tt"><ulink
url="http://www.concentric.net/&#732;rbram/makedoc7.cpp"
>http://www.concentric.net/&#732;rbram/makedoc7.cpp</ulink
></literal>. 
Compílelo con un compilador de C++ e instale el ejecutable resultante bajo
el nombre "<literal remap="tt">makedoc</literal>" en cualquier directorio incluido en su camino de
búsqueda. Parece ser que hay un pequeño fallo en <literal remap="tt">makedoc</literal> (versión
0.7a) que ocasiona que no se muestre un retorno de carro como último
caracter mostrado al usuario. Esto parece que no afecta al documento que
se obtiene en el archivo, pero es molesto. 
</para>

<para>
Hay una nueva versión, pero necesita Java. Consulte la página web que
tiene Pat Beirne sobre MakeDoc en <literal remap="tt"><ulink
url="http://cpu563.adsl.sympatico.ca/MakeDocJ.htm"
>http://cpu563.adsl.sympatico.ca/MakeDocJ.htm</ulink
></literal>. 
</para>

</sect3>

<sect3>
<title>Uso de <literal remap="tt">makedoc</literal></title>

<para>
Use MakeDoc de la siguiente forma:
</para>

<para>

<screen>
	makedoc documento.txt documento.prc "Titulo del documento"
</screen>

</para>

<para>
Este comando creará un archivo <literal remap="tt">documento.prc</literal> que puede ser instalado
en el Pilot usando <literal remap="tt">pilot-xfer</literal>. El texto "<literal remap="tt">Titulo del documento</literal>" 
se mostrará en el directorio de documentos que maneje <literal remap="tt">Doc</literal>. 
</para>

<para>
La sintaxis de MakeDoc es como sigue:
</para>

<para>

<screen>
	makedoc [-n] [-b] &#60;archivo-texto&#62; &#60;archivo-prc&#62; &#60;titulo-documento&#62;
</screen>

</para>

<para>
o bien
</para>

<para>

<screen>
	makedoc -d [-b] &#60;archivo-prc&#62; &#60;archivo-texto&#62;
</screen>

</para>

<para>
<variablelist>

<varlistentry>
<term>archivo-texto</term>
<listitem>
<para>
es el archivo que se desea convertir.
</para>
</listitem></varlistentry>
<varlistentry>
<term>archivo-prc</term>
<listitem>
<para>
es el nombre del archivo resultante. (El nombre debe
terminar en "<literal remap="tt">.prc</literal>"). 
</para>
</listitem></varlistentry>
<varlistentry>
<term>titulo-documento</term>
<listitem>
<para>
el nombre que se quiere que sea mostrado en el
directorio de documentos de <literal remap="tt">Doc</literal> o <literal remap="tt">Jdoc</literal>. 
</para>
</listitem></varlistentry>
</variablelist>
</para>

<para>
Hay también opciones para decodificar el fichero <literal remap="tt">.prc</literal> resultante y
para manejar varias opciones de compresión.
</para>

</sect3>

</sect2>

<sect2>
<title><literal remap="tt">PilotManager</literal></title>

<para>
<literal remap="tt">PilotManager</literal> es una herramienta de uso general que permite
sincronizar varias bases de datos en una única transferencia.
</para>

<para>
No me ha sido posible compilar e instalar <literal remap="tt">PilotManager</literal> a tiempo para
escribir sobre él en esta versión del <emphasis remap="it">Pilot-COMO</emphasis>.
</para>

<para>
Algunos enlaces que pueden ser de ayuda:
</para>

<para>

<itemizedlist>
<listitem>

<para>
El paquete PilotManager: <literal remap="tt"><ulink
url="http://playground.sun.com/&#732;bharat/pilotmgr.html"
>http://playground.sun.com/&#732;bharat/pilotmgr.html</ulink
></literal>

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Un parche: <literal remap="tt"><ulink
url="ftp://ftp.orbits.com/pub/Pilot/pilotmgr,v1.009-BETA-3.patch"
>ftp://ftp.orbits.com/pub/Pilot/pilotmgr,v1.009-BETA-3.patch</ulink
></literal>

Este parche para el PilotManager está únicamente pensado para ser aplicado
a la versión 1.009 Beta 3 cuando es usado conjuntamente con la versión
0.8.0 del <literal remap="tt">pilot-link</literal>. Instale los fuentes del <literal remap="tt">PilotManager</literal> y
aplique el parche con los siguientes comandos: 


<screen>
	tar -xvzf pilotmgr,v1.009-BETA-3.dev.tar.gz
	cd pilotmgr,v1.009-BETA-3
	patch -p1 &#60; ../pilotmgr,v1.009-BETA-3.patch
</screen>


</para>
</listitem>

</itemizedlist>

</para>

<para>
Espero poder instalar este programa en breve y comentarlo en una futura
versión de este documento. 
</para>

</sect2>

</sect1>

<sect1>
<title>Herramientas para desarrollo de software para el Pilot</title>

<sect2>
<title><literal remap="tt">prc-tools</literal></title>

<para>
El paquete <literal remap="tt">prc-tools</literal> es un entorno de desarrollo completo construido
a partir de las utilidades, compilador y depurador de GNU con la
incorporación de algunas otras herramientas especiales.
</para>

<para>
No hay mucho en lo referente a documentación, pero sería recomendable que
visitase la página web <emphasis remap="it">Pilot Software development</emphasis> en <literal remap="tt"><ulink
url="http://www.massena.com/darrin/pilot/"
>http://www.massena.com/darrin/pilot/</ulink
></literal>
</para>

<sect3>
<title>Instalación de <literal remap="tt">prc-tools</literal></title>

<para>
Obtenga la versión más reciente de prc-tools de <literal remap="tt"><ulink
url="ftp://ryeham.ee.ryerson.ca/pub/PalmOS"
>ftp://ryeham.ee.ryerson.ca/pub/PalmOS</ulink
></literal>. Las herramientas GNU
se pueden conseguir en <literal remap="tt"><ulink
url="ftp://prep.ai.mit.edu/pub/gnu"
>ftp://prep.ai.mit.edu/pub/gnu</ulink
></literal>. Debe coger los archivos
<literal remap="tt">binutils-2.7.tar.gz</literal>, <literal remap="tt">gcc-2.7.2.2.tar.gz</literal> y <literal remap="tt">gdb-4.16.tar.gz</literal>.
Las versiones indicadas de las herramientas GNU son las correctas para la
versión 0.5.0 de <literal remap="tt">prc-tools</literal>. Las versiones posteriores de
<literal remap="tt">prc-tools</literal> podrían necesitar versiones más recientes de las
herramientas GNU. 
</para>

<para>
Ponga todos los archivos en un directorio. Descomprima sólo el archivo de
<literal remap="tt">prc-tools</literal>. El archivo <literal remap="tt">Makefile</literal> de <literal remap="tt">prc-tools</literal> usará el resto
de los archivos. Por defecto, <literal remap="tt">prc-tools</literal> será instalado en
<literal remap="tt">/usr/local/gnu</literal>. Si quiere que sea instalado en algún otro lugar,
deberá cambiar el valor de <literal remap="tt">INSTALLDIR</literal> en el archivo
<literal remap="tt">Makefile</literal>. Los pasos a dar son: 
</para>

<para>

<screen>
	tar -xvzf prc-tools.0.5.0.tar.gz
	cd prc-tools-0.5.0
</screen>

</para>

<para>
Editar el archivo <literal remap="tt">Makefile</literal> si es necesario.
</para>

<para>

<screen>
	make doeverything
</screen>

</para>

</sect3>

<sect3>
<title>Uso de <literal remap="tt">prc-tools</literal></title>

<para>
Una buena referencia para el uso general de <literal remap="tt">prc-tools</literal> es el
directorio de ejemplos, y el archivo <literal remap="tt">Makefile</literal> en particular. La
documentación para <literal remap="tt">PilRC</literal> se encuentra en el archivo
<literal remap="tt">pilrc1.5/doc/pilrc.htm</literal> incluido como parte de la versión
<literal remap="tt">0.5.0</literal> de <literal remap="tt">prc-tools</literal>. 
</para>

</sect3>

</sect2>

</sect1>

<sect1>
<title>Gente</title>

<para>
Kenneth Albanowski <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:kjahds@kjahds.com"
>kjahds@kjahds.com</ulink
></literal> Mantiene el conjunto de herramientas
pilot-link. 
</para>

<para>
Donnie Barnes <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:djb@redhat.com"
>djb@redhat.com</ulink
></literal> Empaquetó el conjunto de herramientas
<literal remap="tt">pilot-link</literal> como paquete RedHat. 
</para>

<para>
Rick Bram <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:rbram@concentric.net"
>rbram@concentric.net</ulink
></literal> Autor de Doc. 
</para>

<para>
Matthew Cravit <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:pilot-unix-owner@lists.best.com"
>pilot-unix-owner@lists.best.com</ulink
></literal> Propietario de la lista de
distribución <literal remap="tt">pilot-unix</literal>. 
</para>

<para>
Jeff Dionne <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:jeff@ryeham.ee.ryerson.ca"
>jeff@ryeham.ee.ryerson.ca</ulink
></literal> Autor original del conjunto de
herramientas <literal remap="tt">pilot-link</literal>. Administra el FTP dedicado al projecto de
desarrollo PalmOS/Pilot para UNIX. 
</para>

<para>
Mark W. Eichin <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:eichen@kitten.gen.ma.us"
>eichen@kitten.gen.ma.us</ulink
></literal> Realizó la conversión de
<literal remap="tt">pilot-link</literal> a Debian.
</para>

<para>
David H. Silber <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:pilot@orbits.com"
>pilot@orbits.com</ulink
></literal> Autor de este documento. 
</para>

<para>
Chris Stevens <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:albert@acm.rpi.edu"
>albert@acm.rpi.edu</ulink
></literal> Mantiene los recopilatorios de la lista de
distribución pilot-unix. 
</para>

</sect1>

<sect1 id="Grupos">
<title>Anexo: El INSFLUG </title>

<para>
El <emphasis>INSFLUG</emphasis> forma parte del grupo internacional 
<emphasis remap="it">Linux Documentation Project</emphasis>, 
encargándose de las traducciones al castellano de los Howtos (Comos),
así como la producción de documentos originales en aquellos casos
en los que no existe análogo en inglés.
</para>

<para>
En el <emphasis remap="bf">INSFLUG</emphasis> se orienta preferentemente a la traducción de documentos
breves, como los <emphasis>COMOs</emphasis> y <emphasis>PUFs</emphasis> (<emphasis remap="bf">P</emphasis>reguntas de
<emphasis remap="bf">U</emphasis>so <emphasis remap="bf">F</emphasis>recuente, las <emphasis remap="it">FAQs</emphasis>. <literal remap="tt">:)</literal> ), etc.
</para>

<para>
Diríjase a la sede del INSFLUG para más información al respecto.
</para>

<para>
En la sede del INSFLUG encontrará siempre las <emphasis remap="bf">últimas</emphasis> versiones 
de las traducciones:  <literal remap="tt"><ulink
url="http://www.insflug.org"
>www.insflug.org</ulink
></literal>. Asegúrese de comprobar cuál es la última versión 
disponible en el Insflug antes de bajar un documento de un servidor réplica.
</para>

<para>
Se proporciona también una lista de los servidores
réplica (<emphasis remap="it">mirror</emphasis>) del Insflug más cercanos a Vd.,  
e información relativa a otros recursos en castellano.
</para>

<para>
Francisco José Montilla, <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:pacopepe@insflug.org"
>pacopepe@insflug.org</ulink
></literal>.
</para>

</sect1>

</article>
