<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.2//EN"
              "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.2/docbookx.dtd">
<article lang="es" id="art-dantonio-req-servidor">
  <articleinfo>
    <title>Servidores Donantonio</title>
    <subtitle>Especificación de requisitos software</subtitle>
    <author>
      <firstname>Juan José</firstname>
      <surname>Amor</surname>
    </author>
    <author>
      <firstname>David</firstname>
      <surname>Escorial</surname>
    </author>
    <author>
      <firstname>Ismael</firstname>
      <surname>Olea</surname>
    </author>
    <pubdate>$Id: doc-ers_ieee830-donantonio-servidor.xml,v 1.4 2002/11/18 21:21:34 manuelcanales Exp $</pubdate>
  </articleinfo>
  <sect1>
    <title>Introducción</title>
    <para>
Este documento es una Especificación de Requisitos Software (ERS) para el
subsistema servidor del sistema bibliográfico de publicación
distribuida automática Donantonio. Todo  su contenido ha sido
elaborado teniendo en cuenta las necesidades observadas 
en la experiencia de los autores en publicación en Internet. Esta
especificación se ha estructurado inspirándose en las directrices dadas por
el estándar IEEE <emphasis remap="it">Recommended Practice for Software Requirements
Specification ANSI/IEEE 830 1998</emphasis>.
</para>
    <sect2>
      <title>Propósito </title>
      <para/>
      <para>
El objeto de la especificación es definir de manera clara y precisa todas
las funcionalidades y restricciones del sistema que se desea construir. El
documento va dirigido tanto al equipo de desarrollo, como a los integrantes de
los proyectos de documentación libre y a la comunidad de posibles usuarios
finales. Este documento será el canal de comunicación entre las partes
implicadas, tomando parte en su confección miembros de cada parte. Esta
especificación está sujeta a revisiones por las partes implicadas,
especialmente por los potenciales usuarios, que se recogerán por medio de
sucesivas versiones del documento, hasta alcanzar su aprobación. Una vez
aprobado servirá de base al equipo de desarrollo para la construcción del
nuevo sistema.
</para>
    </sect2>
    <sect2>
      <title>Ámbito del sistema</title>
      <para>
Este sistema es requerido a raíz de la creciente complicación de las
labores de publicación de documentación del software libre.
</para>
      <para>
Se ha constatado la necesidad de un sistema informático que automatice
las labores de publicación de documentos en Internet, de tal forma que
se garantice la fácil localización de los mismos y una rápida puesta a
disposición a los usuarios.
</para>
      <para>
Usando normas bibliográficas puede generalizarse el uso y aplicación del
sistema a cualquier tipo de información susceptible de ser clasificada.
</para>
      <para>
El ámbito del sistema desarrollado llega hasta la realización de
los servidores de Donantonio; prefiriéndose el diseño de un
sistema que pueda ser empotrado en otras aplicaciones afines para que éstas
puedan a su vez ser aplicaciones compatibles con otros módulos Donantonio.
</para>
    </sect2>
    <sect2>
      <title>Definiciones, acrónimos y abreviaturas</title>
      <sect3>
        <title>Definiciones</title>
        <para>
          <variablelist>
            <varlistentry>
              <term>Recurso</term>
              <listitem>
                <para>
Elemento accesible a través de una URL
susceptible de ser clasificado bibliográficamente.
</para>
              </listitem>
            </varlistentry>
            <varlistentry>
              <term>Esquema</term>
              <listitem>
                <para>
Describe la sintaxis de una descripción.
</para>
              </listitem>
            </varlistentry>
            <varlistentry>
              <term>Descripción</term>
              <listitem>
                <para>
Instancia de un esquema que identifica
mediante metadatos, de manera inequívoca a un recurso.
</para>
              </listitem>
            </varlistentry>
            <varlistentry>
              <term>Biblioteca</term>
              <listitem>
                <para>
Colección de descripciones.
</para>
              </listitem>
            </varlistentry>
            <varlistentry>
              <term>Servidor</term>
              <listitem>
                <para>
Nodo que atiende consultas donantonio.
</para>
              </listitem>
            </varlistentry>
            <varlistentry>
              <term>Cliente</term>
              <listitem>
                <para>
Nodo que genera consultas donantonio.
</para>
              </listitem>
            </varlistentry>
            <varlistentry>
              <term>Consulta</term>
              <listitem>
                <para>
Petición de un subconjunto de descripciones
expresada en un lenguaje  normalizado.
</para>
              </listitem>
            </varlistentry>
          </variablelist>
        </para>
      </sect3>
      <sect3>
        <title>Acrónimos</title>
        <para>
          <variablelist>
            <varlistentry>
              <term>ERS</term>
              <listitem>
                <para>
Documento de Especificación de Requisitos Software.
</para>
              </listitem>
            </varlistentry>
            <varlistentry>
              <term>GFDL</term>
              <listitem>
                <para>
Licencia para Documentación Libre de GNU.
</para>
              </listitem>
            </varlistentry>
            <varlistentry>
              <term>GPL</term>
              <listitem>
                <para>
Licencia para Software Libre de GNU.
</para>
              </listitem>
            </varlistentry>
            <varlistentry>
              <term>RDF</term>
              <listitem>
                <para>
Resource Description Framework, estándar del
consorcio de World Wide Web (W3C) para la codificación y manejo
de metadatos usando el lenguaje de marcas XML.
</para>
              </listitem>
            </varlistentry>
            <varlistentry>
              <term>URL</term>
              <listitem>
                <para>
Uniform Resource Locator, esquema utilizado para
la localización de un recurso en Internet.
</para>
              </listitem>
            </varlistentry>
            <varlistentry>
              <term>XML</term>
              <listitem>
                <para>
eXtended Markup Language. Lenguaje de marcas
estructuradas, estándar del W3C.
</para>
              </listitem>
            </varlistentry>
          </variablelist>
        </para>
      </sect3>
      <sect3>
        <title>Abreviaturas</title>
        <para>
No se han definido.
</para>
      </sect3>
    </sect2>
    <sect2>
      <title>Referencias</title>
      <para>
        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>
IEEE Recommended Practice for Software Requirements
Specification. ANSI/IEEE std. 830, 1998.

</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>
Donantonio: sistema bibliográfico de publicación distribuida
automática. Especificación de requisitos software. J.J. Amor,
D. Escorial e I. Olea, 2000.

</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>
Clientes Donantonio. Especificación de requisitos software. J.J. Amor,
D. Escorial e I. Olea, 2000.
</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </para>
    </sect2>
    <sect2>
      <title>Visión general del documento</title>
      <para>
Este documento consta de tres secciones. Esta sección es la
Introducción y proporciona una visión general de la ERS. En la Sección
2 se da una descripción general del sistema, con el fin de conocer las
principales funciones que debe realizar, los datos asociados y los
factores, restricciones, supuestos y dependencias que afectan al
desarrollo, sin entrar en excesivos detalles. En la sección 3 se
definen detalladamente los requisitos que debe satisfacer el sistema.
</para>
    </sect2>
  </sect1>
  <sect1>
    <title>Descripción general</title>
    <sect2>
      <title>Perspectiva del producto</title>
      <para>
El servidor donantonio interactuará con clientes, mediante un
protocolo que deberá definirse.
</para>
    </sect2>
    <sect2>
      <title>Funciones del sistema</title>
      <sect3>
        <title>Publicación de recursos </title>
        <para>
El sistema permitirá publicar recursos situados en cualquier lugar de
la red Internet.
</para>
        <para>
Cada recurso será localizado mediante su descripción, que estará en los
servidores Donantonio, y por tanto, no tendrá por qué coincidir con el lugar
de publicación del recurso.
</para>
      </sect3>
      <sect3>
        <title>Registro de descripciones</title>
        <para>
Cada descripción tendrá un punto de publicación, desde el cual un servidor
donantonio lo incorpora a su biblioteca a través del proceso de registro.
</para>
      </sect3>
      <sect3>
        <title>Consulta y replicación de descripciones</title>
        <para>
Los servidores donantonio incluirán mecanismos o protocolos
para admitir la replicación total o parcial de las descripciones
solicitada por los clientes.
</para>
        <para>
Para este fin, los servidores deberán poder atender consultas de
descripciones, para lo que se definirán los correspondientes mecanismos
o protocolos.
</para>
        <para>
Los mecanismos y lenguajes de búsqueda implantados en los servidores
deberán ser compatibles con los de los clientes.
</para>
      </sect3>
    </sect2>
    <sect2>
      <title>Restricciones</title>
      <para>
El sistema será software libre (de acuerdo con la licencia GNU-GPL o
similar) y deberán ser libres aquellos componentes que reutilice.
</para>
      <para>
El sistema se diseñará según un modelo cliente/servidor.
</para>
      <para>
El sistema basará sus comunicaciones en protocolos estándar de
Internet.
</para>
      <para>
Los distintos subsistemas deberán tener un diseño e implementación
sencillos, independientes de la plataforma o el lenguaje de
programación.
</para>
      <para>
Los servidores deben ser capaces de atender consultas concurrentemente.
</para>
    </sect2>
    <sect2>
      <title>Suposiciones y dependencias</title>
      <sect3>
        <title>Suposiciones </title>
        <para>
 
Se asume que los requisitos descritos en este documento son estables una vez
que sea aprobado por el equipo de diseño atendiendo sugerencias de la
comunidad. Cualquier petición de cambios en la especificación debe ser
aprobada por el equipo de diseño y gestionada por el mismo.
</para>
      </sect3>
      <sect3>
        <title>Dependencias</title>
        <para>
Aunque la funcionalidad de servidor es autónoma, pues solo se comunica
con otros clientes cuando éstos le hacen una petición, puede depender
de otros servidores si, utilizando la funcionalidad de cliente,
replica de otros servidores información para el mantenimiento de su
propia biblioteca.
</para>
        <para>
          <emphasis remap="it">Nota: Repasar esto. En realidad sí hay comunicación, pero </emphasis>
        </para>
      </sect3>
      <sect3>
        <title>Requisitos específicos</title>
        <para>
En este apartado se presentan los requisitos funcionales que deberán
ser satisfechos por el sistema. Todos los requisitos aquí expuestos
son ESENCIALES, es decir, no sería aceptable un sistema que no
satisfaga alguno de los requisitos aquí presentados. Estos requisitos
se han especificado teniendo en cuenta, entre otros, el criterio de
testabilidad : dado un requisito, debería ser fácilmente demostrable
si es satisfecho o no por el sistema.
</para>
        <para>
          <emphasis remap="it">Nota: Es conveniente hacer la «matriz de requisitos», que
confronta los requisitos con el método de verificación.</emphasis>
        </para>
      </sect3>
    </sect2>
    <sect2>
      <title>Requisitos funcionales</title>
      <sect3>
        <title>REQ01: Registro de descripciones</title>
        <para>
El servidor debe registrar descripciones de recursos (metadatos y el
correspondiente localizador URL).
</para>
      </sect3>
      <sect3>
        <title>REQ02: Visibilidad de las descripciones</title>
        <para>
Todo servidor donantonio implementará mecanismos de consulta que
permitan seleccionar desde un cliente un conjunto de las descripciones
que éste dispone.
</para>
      </sect3>
      <sect3>
        <title>REQ03: Transportabilidad de las descripciones</title>
        <para>
Todo servidor donantonio permitirá la exportación de un conjunto
seleccionado de descripciones.
</para>
      </sect3>
      <sect3>
        <title>REQ04: Selección de descripciones</title>
        <para>
Todo servidor implementará mecanismos o lenguajes que permitan a los
clientes especificar una consulta de sus recursos almacenados.
</para>
      </sect3>
      <sect3>
        <title>REQ05: Independencia entre servidores</title>
        <para>
Los servidores serán independientes para poder
dar servicio autónomamente a los clientes.
</para>
      </sect3>
      <sect3>
        <title>REQ06: Unicidad de las descripciones</title>
        <para>
Las descripciones deberán ser únicas en cada biblioteca mantenida en
cada servidor.
</para>
      </sect3>
    </sect2>
    <sect2>
      <title>Requisitos de interfaces externos</title>
      <sect3>
        <title>Interfaces de usuario</title>
        <sect4>
          <title>REQ07: Configurabilidad</title>
          <para>
El servidor donantonio contará con interfaces de usuario que permita
administrar todas sus funciones.
</para>
        </sect4>
      </sect3>
      <sect3>
        <title>Interfaces hardware</title>
        <para>
No se han definido.
</para>
      </sect3>
      <sect3>
        <title>Interfaces software</title>
        <sect4>
          <title>REQ08: Comunicación con otros módulos</title>
          <para>
La comunicación de los servidores donantonio con los clientes se
realizará mediante protocolos basados en estándares que permitan
cumplir los demás requisitos del sistema.
</para>
        </sect4>
      </sect3>
      <sect3>
        <title>Interfaces de comunicación</title>
        <sect4>
          <title>REQ09: Protocolos estándares en Internet</title>
          <para>
Los servidores se comunicarán con otros módulos del sistema mediante
protocolos estándares en Internet, siempre que sea posible.
</para>
        </sect4>
      </sect3>
    </sect2>
    <sect2>
      <title>Requisitos de rendimiento</title>
      <sect3>
        <title>REQ10: Tiempo de respuesta</title>
        <para>
Los tiempos de respuesta a las peticiones de los clientes deberán ser
reducidos, considerando una red de comunicaciones eficiente.
</para>
      </sect3>
      <sect3>
        <title>REQ11: Concurrencia</title>
        <para>
El sistema deberá soportar atención concurrente a las consultas.
</para>
      </sect3>
    </sect2>
    <sect2>
      <title>Requisitos de desarrollo</title>
      <sect3>
        <title>REQ12: Ciclo de vida.</title>
        <para>
El ciclo de vida elegido para desarrollar el sistema será el de
prototipo evolutivo, de manera que se puedan incorporar fácilmente
cambios y nuevas funciones.
</para>
      </sect3>
    </sect2>
    <sect2>
      <title>Requisitos tecnológicos</title>
      <sect3>
        <title>REQ13: Normas bibliográficas</title>
        <para>
Los esquemas bibliográficos a usar en el servidor estarán expresados en RDF.
</para>
      </sect3>
    </sect2>
    <sect2>
      <title>Atributos</title>
      <sect3>
        <title>REQ14: Software libre</title>
        <para>
El sistema será software libre y, por tanto, cualquier componente software que
reutilice también deberá ser libre.
</para>
      </sect3>
      <sect3>
        <title>REQ15: Portabilidad</title>
        <para>
El sistema será diseñado portable. Deberá ser posible implantar
aplicaciones donantonio en diversos lenguajes y plataformas.
</para>
      </sect3>
      <sect3>
        <title>REQ16: Mantenibilidad</title>
        <para>
El sistema es susceptible de ser ampliado. Por tanto deberá
diseñarse fácilmente mantenible, aplicando para su desarrollo las
metodologías que para ello sean precisas.
</para>
      </sect3>
    </sect2>
    <sect2>
      <title>Otros requisitos</title>
      <para/>
    </sect2>
  </sect1>
  <sect1>
    <title>Apéndices</title>
    <sect2>
      <title>Licencia</title>
      <para>
Donantonio: Especificación de Requisitos Software
</para>
      <para>
Copyright (C) 2000 Juan J. Amor, David Escorial e Ismael Olea.
</para>
      <para>
Se otorga permiso para reproducir total o parcialmente este
documento, siempre y cuando se cite la fuente. Cualquier
modificación de este documento deberá ser aprobada por los autores. 
</para>
    </sect2>
  </sect1>
</article>
