% Linux Installation and Getting Started    -*- TeX -*-
% backups.tex
% Copyright (c) 1993 by Matt Welsh and Lars Wirzenius
%
% This file is freely redistributable, but you must preserve this copyright 
% notice on all copies, and it must be distributed only as part of "Linux 
% Installation and Getting Started". This file's use is covered by
% the copyright for the entire document, in the file "copyright.tex".
%
% Este fichero es de distribución libre, pero debe mantenerse esta 
% información de Copyright en todas las copias, y debe distribuirse solo como
% parte de "Instalación y Primeros Pasos en Linux". El uso de este fichero esta
% cubierto por el Copyright del documento completo, en el fichero "copyright.tex"
% Copyright (c) 1995 por Gerardo Izquierdo para la versión al Castellano
% $Log: backups.tex,v $
% Revision 1.9  2003/07/19 06:41:04  joseluis.ranz
% Correcciones varias.
%
% Revision 1.8  2002/10/12 19:53:23  montuno
% quitando defectos y comandos
%
% Revision 1.7  2002/09/09 16:50:46  pakojavi2000
% Corrección de fallos pequeños
%
% Revision 1.6  2002/07/25 02:08:22  pakojavi2000
% Beta 2.1
%
% Revision 1.5  2002/07/21 00:56:46  pakojavi2000
% Beta2.1
%
% Revision 1.4  2002/07/20 17:41:16  pakojavi2000
% beta2
%
% Revision 1.3  2002/07/07 20:47:31  pakojavi2000
% Terminado de traducir el fragmento que quedaba
%
% Revision 1.2  2001/05/09 18:29:17  amolina
% Primera versión de sysadm/backups.tex, (falta la sección correspondiente
% a las unidades de cinta).
%
% Revision 0.5.0.1  1996/02/10 23:45:12  rcamus
% Primera beta publica
%Revisiónn 0.6 2002/07/07 22:11:12 <serrador@arrakis.es>
%


%
% Versión para lipp 2.0 por Alberto Molina. Comentarios a:
%            alberto@nucle.us.es 
%

\section{Usando Disquetes y Haciendo Copias de Seguridad}
\index{ficheros!salvaguarda|(}
\index{copias de seguridad|(}
Los disquetes son utilizados normalmente como medio para copias de seguridad.
Si no se tiene una unidad de cinta conectada al sistema, se pueden utilizar 
disquetes (a pesar de que sean más lentos y algo menos seguros).

Como se mencionó anteriormente, los disquetes se pueden formatear con
los programas {\tt FORMAT.COM} de MS-DOS o {\tt fdformat} de
{\linux}. Esto graba la información apropiada de la capacidad del
disquete.

Algunos de los nombres de dispositivos y formatos accesibles por
{\linux}, se dan en la tabla~\ref{table-disk-formats}.

\begin{table}[ht]\begin{center}
\small\begin{tabular}{ll}
\hline
Controlador del disquete              & Formato \\
\hline
/dev/fd0d360                    & Double densidad, 360 Kb, 5.25 pulgadas.  \\
/dev/fd0h1200                   & Alta densidad, 1.2 MB, 5.25 pulgadas. \\
/dev/fd0h1440                   & Alta densidad, 1.44 MB, 3.5 pulgadas.
\end{tabular}\normalsize\rm
\caption{Formatos de disquete {\linux}}
\label{table-disk-formats}
\end{center}\end{table}

El dispositivo que empieza con {\tt fd0} es la primera unidad de
disquete, que se corresponde con la {\tt A:} de MS-DOS. Los nombres de
los ficheros del controlador de la segunda unidad de disquete empiezan
con {\tt fd1}. Normalmente, el núcleo de {\linux} puede detectar el
formato del disquete, basta con usar {\tt /dev/fd0} y dejar que el
sistema reconozca el formato. Pero cuando se utilizan disquetes nuevos
sin formato, puede ser necesario especificar el formato si el sistema
no logra detectar el tipo de disquete que es.
 
Una lista completa de los dispositivos {\linux} y los nombres de los
controladores de las unidades viene en {\em {\linux} Allocated Devices,}
de H. Peter Anvin (ver Apendice~\ref{app-info}).

\subsection{Utilizando disquetes para copias de seguridad}
\index{disquetes!como medio de copias de seguridad}
\index{copias de seguridad!a disquete}
\index{copias de seguridad!multi-volumen}
La forma más simple de hacer una copia de seguridad es con {\tt tar}.
La orden
\begin{tscreen}
\# {\em tar cvfzM /dev/fd0 /}
\end{tscreen}
hará una copia de seguridad completa del sistema utilizando el disquete 
{\tt /dev/fd0}. La opción ``{\tt M}'' de {\tt tar} permite que la copia de
seguridad sea una copia multi-volumen; esto es, cuando un disquete está lleno,
{\tt tar} pedirá el siguiente. La orden
\begin{tscreen}
\# {\em tar xvfzM /dev/fd0}
\end{tscreen}
puede ser utilizada para recuperar la copia de seguridad completa.
Este método puede ser utilizado también si se tiene una unidad de cinta
({\tt /dev/rmt0}) conectada al sistema.

\index{backflops@{\tt backflops}}
\index{afio@{\tt afio}}
\label{sec-backfloppy}
Existen otros programas para hacer copias de seguridad multi-volumen; 
el programa {\tt backflops} disponible en {\tt tsx-11.mit.edu} puede ser 
útil.

Hacer una copia de seguridad completa del sistema puede ser costoso en 
tiempo y recursos.
Muchos administradores de sistemas utilizan una política de copias de 
seguridad incrementales, en la que cada mes se hace una copia de seguridad 
completa, y cada semana sólo se copian aquellos ficheros que hayan sido 
modificados en esa semana. En este caso, si el sistema se viene abajo a 
mitad de mes, sólo tiene que restaurar la última copia de seguridad 
mensual 
completa y, después, las últimas copias semanales según el caso.

\index{copias de seguridad!incremental}
\index{find@{\tt find}!para copias de seguridad incrementales}
La instrucción {\tt find} puede ser útil para localizar ficheros que hayan 
cambiado desde una cierta fecha. Se pueden encontrar varios ficheros de 
ordenes para manejar copias de seguridad incrementales en 
{\tt sunsite.unc.edu}. 
\index{copias de seguridad|)}
\index{ficheros!salvaguarda|)}
\subsection{Copias de seguridad con unidades Zip} \label{sec-zip-backup}

Las copias de seguridad sobre unidades Zip son muy parecidas a las de
disquetes, pero puesto que los Zip tienen una capacidad de 98 Mb,
muchas veces sólo se necesita uno para la copia de seguridad.

Las unidades Zip están disponibles con tres interfaces de hardware:
una interfaz SCSI, una interfaz IDE y una interfaz PPA de puerto
paralelo. El soporte de unidades Zip no está incluido como opción de
pre-compilado en {\linux}, pero se puede especificar cuando se
personaliza el núcleo del sistema. En la
página~\pageref{kernel-ppa-driver} se describe la instalación de este
tipo de unidades. 

Las unidades Zip con interfaz SCSI y PPA, usan la interfaz SCSI y
siguen las convenciones de nombres de los dispositivos SCSI que se
describen en la página~\pageref{device-driver-names}. 

Los discos Zip vienen normalmente pre-formateados como tipo
MS-DOS. Hay dos opciones a la hora de usarlos: Usar el Zip como
sistema de ficheros MS-DOS, que debe soportar el núcleo del sistema o
usar {\tt mke2fs} o algún programa similar para escribir un sistema de
ficheros GNU/{\linux}.

Un disco Zip, cuando está montado como el primer dispositivo SCSI,
está en {\tt /dev/sda4}.
\begin{tscreen}
\# mount /dev/sda4 /mnt
\end{tscreen}

Muchas veces conviene proporcionar un directorio diferente para montar
sistemas de fichero Zip, por ejemplo, {\tt /zip}. Los siguientes
pasos, que deben realizarse como {\tt root}, montarán la unidad en
este directorio:
\begin{tscreen}
\# mkdir /zip \\
\# chmod 0755 /zip
\end{tscreen}
Entonces ya se puede utilizar {\tt zip} para montar el sistema de
ficheros Zip.

Escribir archivos a discos Zip es parecido a hacerlo en
disquetes. Para comprimir el directorio {\tt /etc} a una unidad Zip ya
montada, se debe utilizar la instrucción
\begin{tscreen}
\# tar zcvf /zip/etc.tgz /etc
\end{tscreen}

Que se puede ejecutar desde cualquier directorio, puesto que
especifica completamente el {\em path}. El nombre del archivo {\tt
  etc.tgz} es necesario si la unidad Zip contiene un sistema de
ficheros MS-DOS, puesto que todos los ficheros que se graben en el
disco deben seguir la convención de nombres de MS-DOS de 8+3. En caso
contrario, se truncará el nombre del fichero.

De forma similar, se extrae el contenido del archivo con la instrucción
\begin{tscreen}
\# cd /  \\
\# tar zxvf /zip/etc.tgz
\end{tscreen}

Para crear, por ejemplo, un sistema de ficheros ext2 en una unidad
Zip, se debe introducir la orden (para un disco Zip {\em desmontado})
\begin{tscreen}
\# mke2fs /dev/sda4
\end{tscreen}

Con una unidad Zip montada de esta manera, con un sistema de ficheros
ext2, es posible hacer una copia de seguridad de sistema de ficheros
completo con la simple instrucción
\begin{tscreen}
\# tar zcvf /zip/local.tar.gz /usr/local
\end{tscreen}

Hay que notar que el hacer copias de seguridad con {\tt tar} es más
aconsejable en muchos casos que hacer un simple {\tt cp -a}, porque
{\tt tar} conserva las fechas originales de modificación de ficheros. 


% !Falta por traducir la siguiente subsección!
% Me encargo de traducirla ya
%
\subsection{Hacer copias de seguridad a dispositivos de cinta} \label{sec-tape-backups}


%Archiving to a streaming tape drive is similar to making a backup to a
%floppy file system, only to a different device driver. Tapes are also
%formatted and handled differently that floppy diskettes. Some
%representative tape device drivers for {\linux} systems are listed in
%Table~\ref{table-tape-devices}.

Archivar a un dispositivo de cinta es similiar a hacer una copia de seguridad a un sistema de ficheros en disquetes,
solo que a un dispositivo diferente. La cintas se formatean y se manipulan de manera distinta que los  disquetes.
Algunos controladores de dispositivo para {\linux} se muestran en la tabla~\ref{table-tape-devices}
\begin{table}[ht]\begin{center}
\small\begin{tabular}{ll}
\hline
Controlador de dispositivo de cinta              & Formato \\
\hline
{\tt /dev/rft0}                 & Cinta QIC-117, rebobinar al cierre. \\
{\tt /dev/nrft0}                & Cinta QIC-117, no rebibonar al cierre.\\
{\tt /dev/tpqic11}              & Cinta QIC-11, rebobinar al cierre. \\
{\tt /dev/ntpqic11}             & Cinta QIC-11, no rebobinar al cierre. \\
{\tt /dev/qft0}                 & Unidad de cinta ``floppy'', rebobinar al cerrar. \\%rewind on close. \\
{\tt /dev/nqft0}                & Unidad de cinta ``floppy'', no rebobinar al cerrar. \\%Floppy tape drive, no rewind on close.\\
\end{tabular}\normalsize\rm
\caption{Controladores de dispositivos de cinta.}%Tape device drivers.}
\label{table-tape-devices}
\end{center}\end{table}
%Floppy tape drives use the floppy drive controller interface and are
%controlled by the ftape device driver, which is covered below.
%Installation of the ftape device driver module is described on
%page~\pageref{ftape-module}. SCSI tape devices are listed in
Las unidades de cinta ``floppy'' utilizan el interfaz del controlador de dispositivo de la unidad de disquete y se
controlan por el controlador de dispositivo ftape, del que se habla más abajo.
La instalación del módulo del controlador de dispositivo ftape se describe en la página~\pageref{ftape-module}. 
Los dispositivos de cinta SCSI se muestran en la tabla~\ref{table-scsi-devices}.

%To archive the {\tt /etc} directory a tape device with {\tt tar}, use 
%the command

Para archivar el directorio {\tt /etc} a una cinta mediante {\tt tar}, 
se usará la orden:
\begin{tscreen}
\# tar cvf /dev/qft0 /etc
\end{tscreen}

%Similarly, to extract the files from the tape, use the commands
Similarmente para extraer los ficheros desde la cinta, se utiliza la orden:
\begin{tscreen}
\# cd / \\
\# tar xvf /dev/qft0
\end{tscreen}

%These tapes, like diskettes, must be formatted before they can be used. The
%ftape driver can format tapes under {\linux}. To format a QIC-40 format
%tape, use the command
Estas cintas, como los disquetes, deben ser formateados antes de que puedan usarse.
El controlador ftape puede formatear cintas en GNU/{\linux}. Para formatear una cinta QIC-40, se
utilizará la orden
\begin{tscreen}
\# ftformat --format-parameter qic40-205ft --mode-auto --omit-erase --discard-header
\end{tscreen}
%Other tape drives have their own formatting software. Check the
%hardware documentation for the tape drive or the documentation of the
%{\linux} device driver associated with it.

Otros dispositivos de cinta tienen su propio software para darles  formato.
Revisa la documentación del hardware de la unidad de cinta o  la documentación
del controlador de dispositivo asociado a él.

%Before tapes can be removed from the drive, they must be rewound and
%the I/O buffers written to the tape. This is analogous to unmounting
%a floppy before ejecting it, because the tape driver also caches data
%in memory. The standard UNIX command to control tape drive operations
%is {\tt mt}. Your system may not provide this command, depending on
%whether it has tape drive facilities. The ftape driver has a similar
%command, {\tt ftmt}, which is used to control tape operations.

Antes de que se puedan extraer las cintas de la unidad, se debe escribir
los búffers de E/S y rebobinar la cinta. Esto es análogo a desmontar un
disquete antes de extraerlo, porque el controlador de dispositivo también 
cachea datos en la memoria. La orden estandar de Unix para controlar las
operaciones de la unidad es {\tt mt}. El sistema puede no proporcionar
esta orden, dependiendo de si tiene soporte para unidades de cinta. El controlador ftape
tiene una orden similar, {\tt ftmt}, que se usa para controlar las operaciones de cinta.
 
%To rewind a tape before removing it, use the command
Para rebobinar una cinta antes de retirarla, se usa la orden
\begin{tscreen}
\# ftmt -f /dev/qft0 rewoffl
\end{tscreen}
%Of course, substitute the correct tape device driver for your system.
Desde luego, sustituya el controlador de dispositivo correcto para su sistema.

%It is also a good idea to retension a tape after writing to it,
%because magnetic tapes are susceptible to stretch. The command
También es una buena idea hacer una retensión de la cinta después de escribir
en ella, porque las cintas magnéticas son susceptibles de arrugarse. La orden
\begin{tscreen}
\# ftmt -f /dev/qft0 retension
\end{tscreen}
realizará la operación.

%To obtain the status of the tape device, with a formatted tape
%in the drive, give the command
Para obtener el estado de un dispositivo de cinta, con una cinta
dentro utilice la orden
\begin{tscreen}
\# ftmt -f /dev/qft0 status
\end{tscreen}
%
%
% Hasta aquí

\subsection{Utilizando disquetes como sistemas de ficheros}\label{sec-floppy}
\index{sistemas de ficheros!en disquete}
\index{disquetes!sistemas de ficheros en}
\index{mke2fs@{\tt mke2fs}!para disquete}
Puede crearse un sistema de ficheros en un disquete igual que lo haría en
una partición de un disco duro. Por ejemplo,
\begin{tscreen}
\# {\em mke2fs /dev/fd0 1440}
\end{tscreen}
crea un sistema de ficheros en el disquete en {\tt /dev/fd0}. El tamaño del
sistema de ficheros debe corresponder al tamaño del disquete. Los disquetes 
de alta densidad de 3.5" tienen un tamaño de 1.44 megabytes, o 1440 bloques.
Los disquetes de alta densidad de 5.25" tienen 1200 bloques.

\index{mount@{\tt mount}!montando disquetes con}
Para poder acceder a un disquete, se debe montar {\bf mount} el sistema de 
ficheros que contiene. La instrucción
\begin{tscreen}
\# {\em mount -t ext2 /dev/fd0 /mnt}
\end{tscreen}
montará el disquete en {\tt /dev/fd0} en el directorio {\tt /mnt}.
Ahora todos los ficheros del disquete aparecerán bajo {\tt /mnt} en su 
unidad. ``{\tt -t ext2}'' especifica el tipo de sistema de ficheros como 
ext2fs. Si crea otro tipo de sistema de ficheros en el disquete, 
necesitará especificárselo a la instrucción {\tt mount}.

\index{punto de montaje!definición}
El ``punto de montaje'' (el directorio donde está montando el sistema de 
ficheros) debe existir en el momento de utilizar la orden {\tt mount}. Si
no existiese, se debe crear con la instrucción {\tt mkdir}.

Para más información sobre sistemas de ficheros, montaje y puntos de 
montaje, ver sección~\ref{sec-manage-fs}.

\index{disquetes!desmontando}
\index{umount@{\tt umount}!desmontando disquetes con}
\blackdiamond Tenga en cuenta que cualquier entrada/salida al disquete se 
gestiona con buffers igual que si fuese de disco duro.
Si cambia datos en el disquete, puede que no vea encenderse la luz de la 
unidad hasta que el núcleo decida vaciar sus buffers. Es importante que no
quite un disquete antes de haberlo desmontado; esto puede hacerse con
la instrucción
\begin{tscreen}
\# {\em umount /dev/fd0}
\end{tscreen}
No cambie los disquetes como se hace en un sistema MS-DOS; siempre que 
cambie disquetes, desmonte {\tt umount} el primero y monte {\tt mount} el
siguiente.









