% Linux Installation and Getting Started    -*- TeX -*-
% filesystem.tex 
% Copyright (c) 1992, 1993 by Matt Welsh <mdw@sunsite.unc.edu>
%
% This file is freely redistributable, but you must preserve this copyright 
% notice on all copies, and it must be distributed only as part of "Linux 
% Installation and Getting Started". This file's use is covered by the 
% copyright for the entire document, in the file "copyright.tex".
%
% Este fichero es de distribución libre, pero debe mantenerse esta 
% información de Copyright en todas las copias, y debe distribuirse solo como
% parte de "Instalación y Primeros Pasos en Linux". El uso de este fichero esta
% cubierto por el Copyright del documento completo, en el fichero "copyright.tex"
% Copyright (c) 1995 por Gerardo Izquierdo para la versión al Castellano
% $Log: filesystem.tex,v $
% Revision 1.10  2003/07/19 06:27:59  joseluis.ranz
% Correcciones varias.
%
% Revision 1.9  2002/10/12 19:53:23  montuno
% quitando defectos y comandos
%
% Revision 1.8  2002/07/24 22:16:13  pakojavi2000
% Beta 2.1
%
% Revision 1.7  2002/07/21 00:56:46  pakojavi2000
% Beta2.1
%
% Revision 1.6  2002/07/20 22:24:29  pakojavi2000
% Beta2
%
% Revision 1.5  2002/07/20 17:41:16  pakojavi2000
% beta2
%
% Revision 1.4  2002/07/20 15:40:17  pakojavi2000
% Beta2
%
% Revision 1.3  2002/07/07 21:20:43  pakojavi2000
%  correcciones menores
%
% Revision 1.2  2001/04/24 17:02:51  amolina
% Traducción de filesystem.tex (hay un par de dudas por resolver)
%
% Revision 0.5.0.1  1996/02/10 23:45:12  rcamus
% Primera beta publica
%
%

%
% Versión para lipp 2.0 por Alberto Molina. Comentarios a:
%            alberto@nucle.us.es 
%


\section{Gestionando sistemas de ficheros}
\label{sec-manage-fs}
\index{sistemas de ficheros|(}
Otra tarea del administrador de sistemas es el cuidado de los sistemas de
ficheros. Mucho de este trabajo se basa en comprobaciones periódicas del
sistema de ficheros en busca de ficheros dañados o corrompidos; muchos
sistemas comprueban automáticamente los sistemas de ficheros en tiempo de
arranque.

\subsection{Montando sistemas de ficheros}
\index{sistemas de ficheros!montando|(}
Para empezar, algunos conceptos acerca de sistemas de ficheros. Antes de que un
sistema de ficheros sea accesible al sistema, debe ser {\bf montado} en 
algún directorio. Por ejemplo, si se tiene un sistema de ficheros en un 
disquete, se debe montar bajo algún directorio, digamos {\tt /mnt}, para poder
acceder a los ficheros que contiene (véase la sección~\ref{sec-floppy}).
Tras montar el sistema de ficheros, todos los ficheros en dicho sistema
aparecen en ese directorio. Tras desmontar el sistema de ficheros, el 
directorio (en este caso, {\tt /mnt}) estará vacío.

Lo mismo es válido para los sistemas de ficheros del disco duro. El sistema
monta automáticamente los sistemas de ficheros del disco duro en tiempo de
arranque. El así llamado ``sistema de ficheros raíz'' es montado 
en el directorio {\tt /}. Si se tiene un sistema de ficheros separado para 
{\tt /usr}, por ejemplo, se monta en {\tt /usr}. Si sólo se tiene un
sistema de ficheros raíz, todos los ficheros (incluyendo los de {\tt 
/usr}) existen en ese sistema de ficheros.

\index{mount@{\tt mount}}
La instrucción {\tt mount} se utiliza para montar un sistema de
ficheros. La orden
\begin{tscreen}
mount -av
\end{tscreen}
se ejecuta desde el fichero {\tt /etc/rc} (que es el fichero de 
inicialización del sistema, ejecutado en tiempo de arranque; véase la 
sección~\ref{sec-rc}). La orden {\tt mount -av} obtiene información de
los sistemas de ficheros y puntos de montaje del fichero {\tt /etc/fstab}.
Este es un ejemplo de fichero {\tt fstab}:
\label{example-sysadm-fstab}
\index{sistemas de ficheros!/etc/fstab@{\tt /etc/fstab}}
\index{/etc/fstab@{\tt /etc/fstab}}
\begin{tscreen}\begin{verbatim}
# dispositivo  directorio     tipo     opciones
/dev/hda2       /             ext2     defaults
/dev/hda3       /usr          ext2     defaults
/dev/hda4       none          swap     sw
/proc           /proc         proc     none
\end{verbatim}\end{tscreen}

El primer campo es el dispositivo ---el nombre de la partición a montar. El
segundo campo es el punto de montaje. El tercero es el tipo de sistema de
ficheros ---como puede ser {\tt ext2} (para ext2fs) o {\tt minix} (para
sistemas de ficheros Minix). La tabla~\ref{table-fs-types} lista los 
distintos tipos de sistemas de ficheros disponibles en {\linux}.\footnote{Esta 
tabla es válida a la versión de núcleo 2.0.33.} Puede que no todos 
éstos tipos de sistemas de ficheros estén disponibles en su sistema; el 
núcleo debe tener soporte para ellos compilado en él. Véase 
sección~\ref{sec-sysadm-upgrade} para información sobre cómo 
compilar un núcleo.
\begin{table}[ht]\begin{center}
\small\begin{tabular}{lll}
\hline
Sistema de ficheros     & Nombre de tipo &  Comentarios \\
\hline
Third Extended Filesystem & {\tt ext3}  & Añade a ext2 características de journaling.\NT{Añadido por el traductor} \\
Second Extended Filesystem & {\tt ext2} & Sistema de ficheros mas común en {\linux}. \\
Extended Filesystem     & {\tt ext}     & Reemplazado por {\tt ext2}.\\
Minix Filesystem        & {\tt minix}   & Sistema de ficheros Minix original; raras veces utilizado.\\
Xia Filesystem          & {\tt xia}     & Como {\tt ext2}, pero raras veces utilizado.\\
UMSDOS Filesystem       & {\tt umsdos}  & Utilizado para instalar Linux en una partición MS-DOS.\\
MS-DOS Filesystem       & {\tt msdos}   & Utilizado para acceder a ficheros MS-DOS. \\
{\tt /proc} Filesystem  & {\tt proc}    & Suministra información de proceso para {\tt ps}, etc.\\
ISO 9660 Filesystem     & {\tt iso9660} & Formato utilizado por muchos CD-ROMs.\\
Xenix Filesystem        & {\tt xenix}   & Sistema de ficheros de Xenix.\\
System V Filesystem     & {\tt sysv}    & Variantes del System V para el x86.\\
Coherent Filesystem     & {\tt coherent} & Acceso a ficheros de Coherent.\\
HPFS Filesystem         & {\tt hpfs} & Acceso en lectura a particiones HPFS (DoubleSpace).\\
\end{tabular}\normalsize\rm
\caption{Tipos de Sistemas de Ficheros en {\linux}}
\label{table-fs-types}
\end{center}\end{table}

El último campo del fichero {\tt fstab} contiene las opciones de la orden
{\tt mount} ---normalmente, está puesto a ``{\tt defaults}'' (por omisión).

\index{partición de intercambio!en /etc/fstab@en {\tt /etc/fstab}}
\index{swapon@{\tt swapon}}
Como se puede ver, las particiones de intercambio están incluidas en
{\tt /etc/fstab} también. Tienen un punto de montaje de {\tt none} y tipo
{\tt swap}. La instrucción {\tt swapon -a}, que se ejecuta también desde
{\tt /etc/rc}, se utiliza para activar el intercambio en todos los 
dispositivos de intercambio de {\tt /etc/fstab}.

\index{/proc@{\tt /proc}!montaje de}
El fichero {\tt fstab} contiene una entrada especial para el sistema de 
ficheros {\tt /proc}. Tal y como se mencionó en la 
sección~\ref{sec-processes}, el sistema de ficheros {\tt /proc} se 
utiliza para almacenar información acerca de los procesos del sistema, 
memoria disponible, y otros datos del mismo tipo. Si {\tt /proc} no 
está montado, no funcionarán órdenes como {\tt ps}.

\blackdiamond La instrucción {\tt mount} sólo puede ser utilizada por root. 
Esto es así para garantizar la seguridad del sistema; no es deseable 
que usuarios normales estén montando y desmontando sistemas de ficheros a 
su antojo. Existen varios paquetes disponibles que permiten a los 
usuarios normales montar y desmontar sistemas de ficheros (disquetes en 
particular) sin comprometer la seguridad del sistema.

La instrucción {\tt mount -av} realmente monta todos los sistemas de ficheros
excepto el sistema de ficheros raíz (en la tabla anterior, {\tt 
/dev/hda2}). El sistema de ficheros raíz es montado automáticamente 
en tiempo de arranque por el núcleo.

En vez de utilizar la orden {\tt mount -av}, se puede montar un sistema de
ficheros a mano. La orden
\begin{tscreen}
\# {\em mount -t ext2 /dev/hda3 /usr}
\end{tscreen}
es equivalente a montar el sistema de ficheros con la entrada {\tt /dev/hda3} 
del ejemplo de fichero {\tt fstab} anterior.

\subsection{Nombres de controladores de dispositivos}
\label{device-driver-names}
Además de los tipos de particiones del fichero {\tt /etc/fstab}, Linux
reconoce algunos dispositivos fijos o movibles. Están clasificados
atendiendo a su tipo, interfaz y el orden en que estén instalados. Por
ejemplo, el primer disco duro del sistema, si es IDE o el más viejo
MFM, es manipulado por el controlador de dispositivo que apunta a {\tt
  /dev/hda}. La primera partición del disco duro es {\tt /dev/hda1},
la segunda {\tt /dev/hda2}, la tercera {\tt /dev/hda3}, etc. La
primera partición del dispositivo secundario IDE es normalmente {\tt
  /dev/hdb1}, la segunda partición {\tt /dev/hdb2} y así
sucesivamente. El esquema de los nombres usados para los dispositivos
IDE más comunes para máquinas con bus ISA y PCI y arquitectura Intel
viene en la tabla~\ref{table-ide-device-drivers}.
\begin{table}[ht]\begin{center}
\small\begin{tabular}{ll}
\hline
Controlador de dispositivo              & Controlador \\
\hline
{\tt /dev/hda}          & IDE maestro, bus IDE primario. \\
{\tt /dev/hdb}          & IDE esclavo, bus IDE primario. \\
{\tt /dev/hdc}          & IDE maestro, bus IDE secundario. \\
{\tt /dev/hdd}          & IDE esclavo, bus IDE secundario. \\
\end{tabular}\normalsize\rm
\caption{IDE device driver names.}
\label{table-ide-device-drivers}
\end{center}\end{table}

Los dispositivos de cinta y CD-ROM que utilizan la interfaz de
controlador IDE/ATAPI también utilizan los mismos nombres.

Muchas máquinas, sin embargo, incluyendo estaciones de trabajo y
máquinas basadas en procesadores Alpha de {\em Digital Equipment
  Corporation} usan la interfaz {\em Small Computer System Interface}
(SCSI en sus siglas en inglés). Los nombres para los dispositivos SCSI
son en cierto modo diferentes a los comentados anteriormente, debido a
la gran flexibilidad de los dispositivos SCSI. El primer disco duro
SCSI en un sistema es {\tt /dev/sda}, el segundo {\tt /dev/sdb} y así
sucesivamente. Una lista de los dispositivos SCSI más comunes puede
verse en la tabla~\ref{table-scsi-devices}.

\begin{table}[ht]\begin{center}
\small\begin{tabular}{ll}
\hline
Controlador dispositivo         & Controlador \\
\hline
{\tt /dev/sda}          & Primer disco duro SCSI.\\
{\tt /dev/sdb}          & Segundo disco duro SCSI.\\
{\tt /dev/st0}          & Primer dispositivo de cinta SCSI.\\
{\tt /dev/st1}          & Segundo dispositivo de cinta SCSI. \\
{\tt /dev/scd0}         & Primer dispositivo de CD-ROM SCSI. \\
{\tt /dev/scd1}         & Segundo dispositivo de CD-ROM SCSI. \\
\end{tabular}\normalsize\rm
\caption{SCSI device drivers}
\label{table-scsi-devices}
\end{center}\end{table}

Hay que advertir que los controladores SCSI de cintas y CD-ROMs se
denominan de forma diferente que los de los discos duros. Sistemas
movibles como la unidad Iomega Zip, siguen la convención de
controladores SCSI fijos. El uso de un controlador Zip para hacer
copias de seguridad se describe en la página~\pageref{sec-zip-backup}.

%
%Streaming tape drivers
%
%Controladores de unidades de flujo de cinta, como aquellos que leen y
Los controladores de unidades de flujo de cinta leen y
escriben en cintas magnéticas de formato  QIC-02, QIC-40 y QIC-80,
tienen su propio nombre de dispositivos, que se describen en la página~\pageref{sec-tape-backups}.

Las unidades de disquete utilizan los nombres que se describen en la
página~\pageref{sec-backfloppy}.

\subsection{Comprobando sistemas de ficheros}
\index{sistemas de ficheros!comprobando}
Normalmente es una buena idea el comprobar de vez en cuando los sistemas de 
ficheros en busca de ficheros dañados o corrompidos. Algunos sistemas 
comprueban automáticamente sus sistemas de ficheros en tiempo de arranque
(con las órdenes apropiadas en {\tt /etc/rc} o {\tt /etc/init.d/boot}).

\index{e2fsck@{\tt e2fsck}}
La orden utilizada para comprobar un sistema de ficheros depende del 
tipo de sistema de ficheros en cuestión. Para sistemas de ficheros 
ext2fs (el tipo más utilizado normalmente), la orden es {\tt e2fsck}. 
Por ejemplo, la instrucción
\begin{tscreen}
\# {\em e2fsck -av /dev/hda2}
\end{tscreen}
comprobará el sistema de ficheros ext2fs de {\tt /dev/hda2} y corregirá 
automáticamente cualquier error.

\index{umount@{\tt umount}}
\index{sistemas de ficheros!desmontando}
\index{desmontando sistemas de ficheros}
Normalmente es una buena idea el desmontar un sistema de ficheros antes de
comprobarlo. Por ejemplo, la instrucción
\begin{tscreen}
\# {\em umount /dev/hda2}
\end{tscreen}
desmontará el sistema de ficheros en {\tt /dev/hda2}, tras lo cual podrá ser
comprobado. La única excepción es que no se puede desmontar el sistema de 
ficheros raíz. Para poder comprobar el sistema de ficheros raíz cuando está
desmontado, se debe utilizar un disquete de arranque/raíz (véase la 
sección~\ref{sec-maint-diskette}). Tampoco se puede desmontar un sistema de
ficheros si alguno de sus ficheros está ``ocupado'', esto es, siendo 
utilizado por un proceso en ejecución. Por ejemplo, no se puede desmontar un
sistema de ficheros si el directorio de trabajo de algún usuario está en ese
sistema de ficheros. Se recibirá un error ``{\tt Device busy}'' \NT{dispositivo 
ocupado} si se intenta desmontar un sistema de ficheros que esté en uso.

\index{efsck@{\tt efsck}}
\index{xfsck@{\tt xfsck}}
\index{fsck@{\tt fsck}}
\label{sec-checking-file-system}
Otros tipos de sistemas de ficheros utilizan formas diferentes de la orden
{\tt e2fsck}, como pueda ser {\tt efsck} y {\tt xfsck}. En algunos sistemas,
se puede utilizar la orden {\tt fsck}, que determina el tipo de sistema de
ficheros y ejecuta la instrucción apropiada.

\blackdiamond Si {\tt e2fsck} informa que ha corregido algún error en el 
sistema de ficheros, se debe apagar el sistema con {\tt shutdown -r} para 
reiniciarlo. Esto permite al sistema resincronizar su información 
acerca del sistema de ficheros cuando {\tt e2fsck} lo modifica.

El sistema de ficheros {\tt /proc} no necesita nunca ser comprobado de esta
forma. {\tt /proc} es un sistema de ficheros en memoria, gestionado 
directamente por el núcleo.
\index{sistemas de ficheros|)}



