% Linux Installation and Getting Started    -*- TeX -*-
% misc.tex
% Copyright (c) 1992, 1993 by Matt Welsh <mdw@sunsite.unc.edu>
%
% This file is freely redistributable, but you must preserve this copyright 
% notice on all copies, and it must be distributed only as part of "Linux 
% Installation and Getting Started". This file's use is covered by the 
% copyright for the entire document, in the file "copyright.tex".
%
% Copyright (c) 1998 by Specialized Systems Consultants Inc. 
% <ligs@ssc.com> 
% Traducido al español por Sebastián Gurin, Cancerbero <anon@adinet.com.uy>
%Revisión 1 el 7/7/2002 por Francisco Javier Fernández <serrador@arrakis.es>
%Revisión 2 el 20 de julio de 2002 por Fco. javier Martínez


\section{Tareas diversas}
\markboth{Administración del Sistema}{Tareas diversas}

Se crea o no, existen diversas tareas domésticas de verificación 
para el administrador del sistema, que no entran en ninguna categoría en especial.



\subsection{Ficheros de inicio del sistema}\label{sec-rc}
\index{scripts de inicio}
\index{startup scripts}
\index{boot scripts}
Cuando el sistema arranca, una serie de scripts son ejecutados automáticamente por el sistema antes de que cualquier usuario ingrese. He aquí qué es lo que sucede. 



\index{/etc/init@{\tt /etc/init}}
\index{init@{\tt init}}
\index{/etc/inittab@{\tt /etc/inittab}}
\index{inittab@{\tt inittab}}
\index{/etc/getty@{\tt /etc/getty}}
\index{getty@{\tt getty}}

Cuando el sistema arranca, el núcleo inicia el proceso {\tt
  /etc/init}. {\tt Init} es un programa que lee su archivo de
configuración, {\tt /etc/inittab}, y a su vez, inicia otros procesos,
los cuales se encuentran en dicho archivo. Uno de los procesos más
importantes, de los iniciados por {\tt inittab} es {\tt /etc/getty},
el cual se ``despierta'' con cada consola virtual. El proceso {\tt
  getty} dispone la consola virtual para ser utilizada, e inicia
el proceso {\tt login} en ella. Esto es lo que le permite al usuario
ingresar en cada consola virtual. Si el fichero {\tt /etc/inittab} no tuviera un
proceso {\tt getty} para cierta consola virtual, entonces no sería posible ingresar
en dicha consola virtual. 



\index{/etc/rc@{\tt /etc/rc}}
\index{rc@{\tt rc}}
\index{/etc/rc.local@{\tt /etc/rc.local}}
\index{rc.local@{\tt rc.local}}

Otro proceso ejecutado desde {\tt /etc/inittab} es {\tt /etc/rc}, el
archivo de inicialización principal del sistema. Éste es un simple
fichero de ordenes que ejecuta cualquier orden necesaria al iniciarse
el sistema como, por ejemplo, montar el sistema de archivos (ver
página~\pageref{sec-manage-fs}) o iniciar el espacio de
intercambio\NT{``swap space'' en el original.}. 
En algunos sistemas, {\tt init} ejecuta el archivo {\tt /etc/init.d/rc}. 

El sistema también puede ejecutar otros scripts de inicialización. Por
ejemplo, {\tt /etc/rc.local}, contiene, usualmente, órdenes de
inicialización específicas del propio sistema, como puede ser
establecer el nombre del host (ver la siguiente sección). {\tt
rc.local} puede ser iniciado tanto desde {\tt /etc/rc} como desde {\tt /etc/inittab}.





\subsection{Estableciendo el nombre del anfitrión (hostname)}\label{sec-set-host name}
\index{host name!configuración}
\index{anfitrión!configuración}
\index{host name!{\tt host name}}
En un entorno de red el nombre de la máquina es utilizado para
identificar unívocamente una máquina en particular, mientras que en
una máquina autónoma, el nombre del anfitrión, simplemente da a la
máquina personalidad y encanto. Es como darle un nombre a una mascota:
siempre puede dirigirse a su perro como "El perro", pero es mucho más
interesante ponerle al perro un nombre como Mancha o Duque. 

Asignarle un nombre al sistema se trata simplemente de utilizar la
orden {\tt hostname}. Si se está en una red, el nombre
debe ser el nombre de anfitrión\NT{``host name'' en el
original.}  completo de su máquina, por ejemplo, {\tt
goober.norelco.com}. Si no se esta en una red de ningún tipo,
entonces se podrá escoger el nombre y dominio que prefiera, como {\tt
loomer.vpizza.com}, {\tt shoop.nowhere.edu}, o {\tt floof.org}.

Cuando se designa el nombre del ordenador, dicho nombre debe aparecer
en el fichero {\tt /etc/hosts}, que asigna una dirección IP a cada
ordenador. Aún cuando el ordenador no esté en una red, se debe incluir
el nombre del ordenador en {\tt /etc/hosts}. Si no se pertenece a una
red TCP/IP, y se ha asignado {\tt floof.org} como nombre de tu equipo,
entonces se deberá incluir la siguiente línea en {\tt /etc/hosts}:

\begin{tscreen}
127.0.0.1\ \ \ \ \ \ \ floof.org localhost
\end{tscreen}


Esto asignará el nombre de servidor, {\tt floof.org}, a la dirección
de bucle\NT{``loopback address'' en el Original.}
127.0.0.1, (utilizada si no se está en una red). La interfaz de bucle
está presente, tanto cuando la máquina esta conectada a una red, o
cuando no lo está. El alias {\tt localhost} siempre se asigna a esta dirección. 
\NT{Si se usa sendmail, cambiar el nombre de host en una estación sin tarjeta de red 
provoca que sendmail tarde unos 5 minutos en iniciarse debido a un cambio del 
nombre de la dirección del bucle local. Tendrá que configurar sendmail a mano
para poder hacer esto, y no es fácil.}
Si se está en una red TCP/IP, la dirección y nombre de servidor
actuales deberían encontrarse en {\tt /etc/hosts}. Por ejemplo, si el
nombre de servidor es {\tt goober.norelco.com},, y la dirección IP es
128.253.154.32, se deberá agregar la siguiente línea en {\tt /etc/hosts}:

\begin{tscreen}
128.253.154.32\ \ \ \ \ \ \ goober.norelco.com
\end{tscreen}

%% Si su nombre de servidor no se encuentra en {\tt /etc/hosts}, entonces no será capaz de establecerlo. 
Para establecer el nombre de anfitrión, se deberá usar la instrucción {\tt hostname}. Por ejemplo, la orden
\begin{tscreen}
\# hostname -S goober.norelco.com
\end{tscreen}
establece el nombre de anfitrión como {\tt goober.norelco.com}. En la
mayoría de los casos, la orden {\tt hostname} es ejecutado desde uno
de los ficheros de inicio del sistema, como por ejemplo {\tt /etc/rc}
o {\tt /etc/rc.local}. Hay que reescribir estos dos ficheros y cambiar la orden
{\tt hostname} que allí se encuentra para determinar su propio nombre
de anfitrión. Cuando haya reiniciado el equipo, el sistema usará el nuevo nombre. 
