% Linux Installation and Getting Started    -*- TeX -*-
% hats.tex
% Copyright (c) 1993 by Matt Welsh and Lars Wirzenius
%
% This file is freely redistributable, but you must preserve this copyright 
% notice on all copies, and it must be distributed only as part of "Linux 
% Installation and Getting Started". This file's use is covered by
% the copyright for the entire document, in the file "copyright.tex".
%
% Copyright (c) 1998 by Specialized Systems Consultants Inc. 
% <ligs@ssc.com>

% Traducción realizada por Alberto Molina. Comentarios a:
%            alberto@nucle.us.es
% Revisión 1 7/7/2002 <serrador@arrakis.es>
% Revisión 2 30/7/2002 <serrador@arrakis.es>

\section{La cuenta {\tt root}} 
\markboth{Administración del Sistema}{La cuenta {\tt root}}

GNU/Linux diferencia entre varios usuarios. Lo que puede hacer cada uno
con respecto a los demás está regulado. Los permisos de ficheros están
regulados de manera que los usuarios normales no puedan borrar o
modificar ficheros de directorios como {\tt /bin} y {\tt
  /usr/bin}. Muchos usuarios protegen sus ficheros con los permisos
apropiados, para que otros usuarios no tengan acceso a ellos (uno no
querría que nadie leyese sus cartas de amor). Cada usuario tiene una
{\bf cuenta} que incluye su nombre de usuario y su directorio
``home''. Además, hay cuentas especiales definidas por el sistema que
tienen privilegios especiales. La más importante de todas es la {\bf
  cuenta root}, que usa el administrador del sistema. Por convenio, el
administrador del sistema es el usuario {\tt root}.

No hay restricciones para {\tt root}. Él o ella puede leer, modificar
o borrar cualquier fichero del sistema, cambiar los permisos y la
propiedad de los ficheros y ejecutar programas especiales como los que
particionan un disco duro o crean sistemas de ficheros. La idea
fundamental es que es una persona que vigila los registros del sistema
y que realiza tareas que no pueden ejecutar los usuarios
normales. Puesto que {\tt root} puede hacer cualquier cosa, es fácil
cometer errores con consecuencias catastróficas.

Si un usuario normal tratase inadvertidamente de borrar todos los
ficheros de {\tt /etc}, el sistema no se lo permitiría. Sin embargo,
si lo intentase {\tt root} el sistema no se lo impediría. Es muy fácil
destrozar un sistema GNU/Linux usando {\tt root}. La mejor manera de
prevenir accidentes es:

\begin{itemize}
\item Pensárselo dos veces antes de pulsar \key{Enter} para una orden no
  reversible. Si se va a borrar un directorio, revisar la orden completa
  para estar seguro de que es correcta.

\item Usar un prompt diferente para la cuenta {\tt root}. En los
  ficheros {\tt .bashrc} o {\tt .login} de la cuenta {\tt root}
  debería especificarse el prompt con algo diferente al del resto de
  usuarios. Mucha gente reserva el carácter ``{\tt \#}'' para el
  prompt de {\tt root} y usa ``{\tt \$}'' para el del resto de usuarios.

\item Entrar como {\tt root} sólo cuando sea estrictamente
  necesario. Cuando se hayan finalizado las tareas como administrador del
  sistema, salir de dicha cuenta. Cuanto menos se utilice dicha cuenta,
  menos daño podrá provocarle al sistema. 
\end{itemize}

Uno se puede imaginar la cuenta {\tt root} como un sombrero mágico que le da
inmensos poderes y con el que se puede, simplemente moviendo las manos,
destruir ciudades enteras. Es una buena imagen para ser cuidadoso y
saber lo que se tiene entre manos. Puesto que es tan fácil destruir
cosas con sus manos, no es una buena idea ponerse el sombrero cuando
no hace falta, a pesar de la magnífica sensación.

Comentaremos con más detalle las responsabilidades del administrador
del sistema a partir de la página~\pageref{sec-manage-users}.




