% Linux Installation and Getting Started    -*- TeX -*-
% swapfile.tex
% Copyright (c) 1992, 1993 by Matt Welsh <mdw@sunsite.unc.edu>
%
% This file is freely redistributable, but you must preserve this copyright 
% notice on all copies, and it must be distributed only as part of "Linux 
% Installation and Getting Started". This file's use is covered by
% the copyright for the entire document, in the file "copyright.tex".
%
% Copyright (c) 1998 by Specialized Systems Consultants Inc. 
% <ligs@ssc.com>
%Traducido por Sebastián Gurin, Cancerbero <anon@adinet.com.uy>, el 09/01/01 
%Revisión 1 7/7/2002 por Francisco Javier Fernandez <serrador@arrakis.es>

\section{Usando un fichero de intercambio}
\label{sec-swap-file}
\markboth{Administración del Sistema}{Usando un fichero de intercambio}

En lugar de reservar una partición separada para el espacio de
intercambio, se puede usar un fichero de intercambio. Sin embargo,
será necesario instalar {\linux} y conseguir que todo funcione antes de crearlo.

Teniendo {\linux} ya instalado, se puede usar las siguientes
instrucciones para crear el fichero de intercambio. La orden de abajo,
crea un fichero de intercambio de 8208 bloques de tamaño, (aproximadamente 8 Mb).


\begin{tscreen}
\# dd if=/dev/zero of=/swap bs=1024 count=8208 
\end{tscreen}

Esta orden crea el fichero de intercambio, {\tt /swap}. El parámetro
``{\tt count=}'', es el tamaño del fichero de intercambio en bloques.
\begin{tscreen}
\# mkswap /swap 8208
\end{tscreen}
Esta orden inicia el fichero de intercambio. Una vez más, será
necesario reemplazar el nombre y el tamaño del fichero de intercambio
con los valores apropiados. 

\begin{tscreen}
\# sync \\
\# swapon /swap
\end{tscreen}
Ahora el sistema está realizando el intercambio en el fichero {\tt
  /swap}. La instrucción {\tt sync} garantiza que el fichero haya sido escrito en el disco. 

Una desventaja importante de usar un fichero de intercambio, es que todo acceso al fichero, es hecho a través del sistema de ficheros. Esto significa que
los bloques que constituyen el fichero de intercambio pueden no ser contiguos. Como consecuencia, el rendimiento puede no ser tan bueno como el de una partición de 
intercambio, en donde los bloques son siempre contiguos y las demandas de entrada/salida son realizadas directamente al dispositivo. 
Otra desventaja de los ficheros de intercambio largos es el gran peligro de que el sistema de ficheros se corrompa si algo sale mal. 
Conservar los ficheros normales, separados de las particiones de intercambio previene que esto pase. 
Los ficheros de intercambio pueden ser útiles si, por ejemplo, se
necesita usar, temporalmente, más espacio de intercambio. Si se está
compilando un programa extenso y se quisiera  acelerar las cosas un
tanto, se puede crear un fichero de intercambio temporal y usarlo
además del espacio de intercambio regular. 
Para eliminar un fichero de intercambio, usa primero {\tt swapoff}, como en
\begin{tscreen}
\# swapoff /swap
\end{tscreen}
Luego, el fichero puede ser eliminado
\begin{tscreen}
\# rm /swap
\end{tscreen}


Cada fichero o partición de intercambio puede tener un tamaño máximo
de 128 megabytes, pero se puede usar hasta 8 ficheros o particiones de
intercambio en el sistema. 

%Traducido por Sebastián Gurin (Cancerbero), el 12/01/01