% \linux Installation and Getting Started    -*- TeX -*-
% users.tex
% Copyright (c) 1993 by Matt Welsh and Lars Wirzenius
%
% This file is freely redistributable, but you must preserve this copyright 
% notice on all copies, and it must be distributed only as part of "\linux 
% Installation and Getting Started". This file's use is covered by
% the copyright for the entire document, in the file "copyright.tex".
%
% Este fichero es de distribución libre, pero debe mantenerse esta 
% información de Copyright en todas las copias, y debe distribuirse solo como
% parte de "Instalación y Primeros Pasos en \linux". El uso de este fichero esta
% cubierto por el Copyright del documento completo, en el fichero "copyright.tex"
% Copyright (c) 1995 por Gerardo Izquierdo para la versión al Castellano
%

% 
% Versión para lipp 2.0 por Alberto Molina. Comentarios a:
%            alberto@nucle.us.es 
%Revisión1 por Javier Fernandez <serrador@arrakis.es>
%Gold


\section{Gestión de Usuarios}
\label{sec-manage-users}
\label{sec-add-user}

\index{administración de usuarios!añadiendo usuarios}
\index{añadiendo usuarios}
\index{usuarios!añadiendo}
Independientemente de que haya muchos usuarios o no en el sistema, es
importante comprender los aspectos de la gestión de usuarios bajo \linux.
Incluso si se es el único usuario, se debe tener, presumiblemente, una cuenta
distinta de {\tt root} para hacer la mayor parte del trabajo.

        Cada persona que utilice el sistema debe tener su propia cuenta.
        Raramente es una buena idea el que varias personas compartan la misma
        cuenta. No sólo es un problema de seguridad, sino que las cuentas
        se utilizan para identificar unívocamente a los usuarios al sistema.
        Es necesario saber quién está haciendo qué en cada momento.

\subsection{Conceptos de gestión de usuarios}
El sistema mantiene una cierta cantidad de información acerca de cada usuario.
Dicha información se resume a continuación.
\begin{dispitems}

\index{usuarios!nombre de }
\index{nombre de usuario!definición}
\ditem{{\bf nombre de usuario}}
El nombre de usuario es el identificador único dado a cada usuario del 
sistema. Ejemplos de nombres de usuario son {\tt manolo}, {\tt pepe} y 
{\tt mdw}. Se pueden utilizar letras y dígitos junto a los carácteres 
``{\tt \_}'' (subrayado) y ``{\tt .}'' (punto). Los nombres de usuario se
limitan normalmente a 8 carácteres de longitud.

\index{usuarios!user ID de}
\index{user ID!definición}
\index{UID!definición}
\ditem{{\bf ID de usuario}}
El ID de usuario, o UID en sus siglas en inglés, es un número
único dado a cada usuario del sistema. El sistema normalmente
le sigue la pista a los usuarios por su UID, no por el nombre de usuario.

\index{usuarios!group ID de}
\index{group ID!definición}
\index{GID!definición}
\ditem{{\bf ID de grupo}}
El ID de grupo, o GID en sus siglas en inglés, es la identificación
del grupo del usuario predeterminado. En la sección~\ref{sec-perms}
discutimos los permisos de grupo; cada usuario pertenece a uno o más
grupos definidos por el administrador del sistema.

\index{usuarios!clave de}
\ditem{{\bf clave}}
El sistema también almacena la clave cifrada del usuario. La orden
{\tt passwd} se utiliza para poner y cambiar las claves de los usuarios.


\index{usuarios!nombre completo de}
\ditem{{\bf nombre completo}}
El ``nombre real'' o ``nombre completo'' del usuario se almacena junto con el
nombre de usuario. Por ejemplo, el usuario {\tt jperez} puede tener el nombre
``José Pérez'' en la vida real.

\index{usuarios!directorio inicial de}
\index{directorio inicial!definido}
\ditem{{\bf directorio inicial}}
El directorio inicial es el directorio en el que se coloca inicialmente al
usuario en tiempo de conexión. Cada usuario debe tener su propio directorio
inicial, normalmente situado bajo {\tt /home}.

\index{usuarios!Intérprete de conexión de}
\index{intérprete de conexión!definición}
\ditem{{\bf intérprete al registrarse}}
El intérprete al registrarse  es el intérprete de órdenes que se ejecutará
cuando se registre el usuario. Ejemplos pueden ser {\tt /bin/bash} y {\tt /bin/tcsh}.
\end{dispitems}

\index{/etc/passwd@{\tt /etc/passwd}}
\index{fichero de constraseñas!formato de}
El fichero {\tt /etc/passwd} contiene la información anterior acerca de los
usuarios. Cada línea del fichero contiene información acerca de un único 
usuario; el formato de cada línea es
\begin{tscreen}
nombre:clave cifrada:UID:GID:nombre completo:dir.inicio:intérprete
\end{tscreen}
Un ejemplo puede ser:
\begin{tscreen}
kiwi:Xv8Q981g71oKK:102:100:Laura Villa:/home/kiwi:/bin/bash
\end{tscreen}

Como puede verse, el primer campo , ``{\tt kiwi}'', es el nombre de usuario.

El siguiente campo, ``{\tt Xv8Q981g71oKK}'', es la clave cifrada.
Las claves no se almacenan en el sistema en ningún formato legible por
el hombre. Las claves se cifran utilizándose ellas mismas como clave
secreta. En otras palabras, sólo si se conoce la clave, ésta puede ser
descifrada. Esta forma de cifrado es bastante segura.

Algunos sistemas utilizan ``claves en sombra'' en la que la información
de las claves se relega al fichero {\tt /etc/shadow}. Puesto que 
{\tt /etc/passwd} es legible por todo el mundo, {\tt /etc/shadow} suministra
un grado extra de seguridad, puesto que éste no lo es. Las claves en 
sombra suministran algunas otras funciones como puede ser la expiración de 
claves; no entraremos a detallar estas funciones aquí .

El tercer campo ``{\tt 102}'', es el UID. Este debe ser único para cada 
usuario. El cuarto campo, ``{\tt 100}'', es el GID. Este usuario pertenece
al grupo numerado 100. La información de grupos, como la información de
usuarios, se almacena en el fichero {\tt /etc/group}. Véase la 
sección~\ref{sec-manage-groups} para más información.

El quinto campo es el nombre completo del usuario. ``{\tt Laura Villa}''. Los
dos últimos campos son el directorio inicial del usuario ({\tt /home/kiwi}) y
la shell de ingreso ({\tt /bin/bash}), respectivamente. No es necesario
que el directorio inicial de un usuario tenga el mismo nombre que el del
nombre de usuario. Sin embargo, ayuda a identificar el directorio.

\subsection{Añadir usuarios}
Cuando se añade un usuario hay varios pasos a seguir. Primero, 
se le debe crear una entrada en {\tt /etc/passwd}, con un nombre de
usuario y UID únicos. Se debe especificar el GID, nombre completo y resto
de información. Se debe crear el directorio inicial, y poner los permisos
en el directorio para que el usuario sea el dueño. Se deben suministrar 
ficheros de ordenes de inicialización en el nuevo directorio y se debe 
hacer alguna otra configuración del sistema (por ejemplo, preparar
un buzón para el correo electrónico entrante para el nuevo usuario).

Aunque no es difícil el añadir usuarios a mano (yo lo hago), cuando 
se está ejecutando un sistema con muchos usuarios, es fácil el 
olvidarse de algo. La manera más simple de añadir usuarios es 
utilizar un programa interactivo que vaya preguntando por la 
información necesaria y actualice todos los ficheros del sistema 
automáticamente. El nombre de este programa es {\tt useradd} o {\tt 
adduser} dependiendo del software que esté instalado.

Un fichero típico {\tt /etc/adduser.conf} se muestra a continuación: 
\begin{tscreen}\begin{verbatim}
# /etc/adduser.conf: Configuración de `adduser'.
# Vea adduser(8) y adduser.conf(5) para más información.

# La variable DSHELL especifica la shell de ingreso asumida en 
# el sistema.
DSHELL=/bin/bash

# La variable DHOME especifica el directorio que contendrá los
# directorios iniciales de los usuarios.
DHOME=/home

# Si en GROUPHOMES pone "yes", entonces los directorios iniciales
# estarán en /home/nombre_grupo/usuario.
GROUPHOMES=no

# Si en LETTERHOMES pone "yes", entonces los directorios iniciales
# tendrán un directorio extra correspondiente a la primera letra del
# nombre de usuario, como por ejemplo: /home/u/user.
LETTERHOMES=no

# La variable SKEL especifica el directorio que contiene los ficheros
# inciales configurables de cada usuario, como el fichero .profile que
# se copiará al directorio de inicio de un usuaio cuando sea creado.
SKEL=/etc/skel

# De FIRST_SYSTEM_UID a LAST_SYSTEM_UID ambos inclusive, va el rango de
# UID para cuentas del sistema y administración.
FIRST_SYSTEM_UID=100
LAST_SYSTEM_UID=999

# DE FIRST_UID a LAST_UID ambos inclusive, va el rango de UID para
# cuentas de usuarios. 
FIRST_UID=1000
LAST_UID=29999

# La variable USERGROUPS puede estar en "yes" o "no". Si está en "yes"
# cada usuario tendrá que usar como asumido su propio grupo y su
# directorio inicial será g+s. Si está en "no", cada usuario añadido
# será colocado en el grupo con gid igual a USERS_GID (ver más abajo).
USERGROUPS=yes

# Si USERGROUPS está en "no", entonces USERS_GID será el GID del grupo
# `users' del sistema.
USERS_GID=100

# Si se especifica QUOTAUSER, se limitará el espacio para el
# directorio inicial de un usuario (cuota) mediante:
# `edquota -p QUOTAUSER newuser'
QUOTAUSER=""
\end{verbatim}\end{tscreen}

Además de definir las variables predefinidas que la orden adduser
utiliza, {\tt /etc/adduser.conf} también especifica dónde se localizan
los ficheros de configuración del sistema de cada usuario. En este
ejemplo, están en {\tt /etc/skel}, definido por la línea {\tt
  SKEL=}. Los ficheros que se coloquen en este directorio, como {\tt
  .profile}, {\tt .tcshrc} o {\tt .bashrc} se copiarán
automáticamente al directorio de inicio de un usuario al añadirlo con
la orden {\tt adduser}.

\subsection{Borrando usuarios}

De forma parecida, se pueden borrar usuarios mediante la orden 
{\tt userdel} o {\tt deluser} dependiendo de qué software esté instalado 
en el sistema.

\index{usuarios!deshabilitando}
\index{deshabilitando usuarios}
Si se desea ``deshabilitar'' temporalmente un usuario para que no se conecte
al sistema (sin borrar la cuenta del usuario), se puede anteponer un
asterisco (``{\tt *}'') al campo de la clave en {\tt /etc/passwd}. Por 
ejemplo, cambiando la línea de {\tt /etc/passwd} correspondiente a 
{\tt kiwi} a 
\begin{tscreen}
kiwi:*Xv8Q981g71oKK:102:100:Laura Villa:/home/kiwi:/bin/bash
\end{tscreen}
evitará que {\tt kiwi} se conecte.

\subsection{Poniendo atributos de usuario}

Después de que haya creado un usuario, puede necesitar cambiar algún 
atributo de dicho usuario, como puede ser el directorio inicial o la 
clave. La forma más simple de hacer ésto es cambiar los valores 
directamente en {\tt /etc/passwd}. Para poner clave a un usuario, utilice 
la orden {\tt passwd}. Por ejemplo,
\begin{tscreen}
\# {\em passwd manuel}
\end{tscreen}
cambiará la clave de {\tt manuel}. Sólo el administrador `` {\tt root}'' puede cambiar la 
clave de otro usuario de esta forma. Los usuarios pueden cambiar su propia
clave con {\tt passwd} también.

En algunos sistemas, las instrucciones {\tt chfn} y {\tt chsh} están 
disponibles, permitiendo a los usuarios cambiar su nombre completo y
la shell de ingreso. Si no, deben pedirle al administrador del sistema
que los modifique.

\subsection{Grupos}\label{sec-manage-groups}

Como hemos citado anteriormente, cada usuario pertenece a uno o más grupos.
La única importancia real de las relaciones de grupo es la perteneciente a
los permisos de ficheros, como dijimos en la sección~\ref{sec-perms}, cada
fichero tiene un ``grupo propietario'' y un conjunto de permisos de grupo
que define de qué forma pueden acceder al fichero los usuarios del grupo.

Hay varios grupos definidos en el sistema, como pueden ser {\tt bin}, 
{\tt mail}, y {\tt sys}. Los usuarios no deben pertenecer a ninguno de estos
grupos; se utilizan para permisos de ficheros del sistema. En su lugar, los
usuarios deben pertenecer a un grupo individual, como {\tt users}. Si se 
quiere ser detallista, se pueden mantener varios grupos de usuarios como por
ejemplo {\tt estudiantes}, {\tt mantenimiento} y {\tt secretaría}.

\index{/etc/group@{\tt /etc/group}!formato de}
El fichero {\tt /etc/group} contiene información acerca de los grupos.
El formato de cada línea es
\begin{tscreen}
nombre de grupo:clave:GID:otros miembros
\end{tscreen}
Algunos ejemplos de grupos pueden ser:
\begin{tscreen}
root:*:0: \\
usuarios:*:100:mdw,pepe \\
invitados:*:200: \\
otros:*:250:kiwi
\end{tscreen}

El primer grupo, {\tt root}, es un grupo especial del sistema reservado para
la cuenta {\tt root}. El siguiente grupo, {\tt users}, es para usuarios 
normales. Tiene un GID de 100. Los usuarios {\tt mdw} y {\tt pepe} tienen
acceso a este grupo. Recuérdese que en {\tt /etc/passwd} cada usuario tiene
un GID predeterminado. Sin embargo, los usuarios pueden pertenecer a más de un
grupo, añadiendo sus nombres de usuario a otras líneas de grupo en 
{\tt /etc/group}. La orden {\tt groups} nos dice a qué grupos se tiene 
acceso.

El tercer grupo, {\tt invitados}, es para usuarios invitados, y {\tt otros}
es para ``otros'' usuarios. El usuario {\tt kiwi} tiene acceso a éste 
grupo.

Como se puede ver, el campo ``clave'' de {\tt /etc/group} raramente se 
utiliza. A veces se utiliza para dar una clave para acceder a un grupo.
Esto es raras veces necesario. Para evitar el que los usuarios cambien a
grupos privilegiados (con la orden {\tt newgroup}), se pone el campo de
la clave a ``{\tt *}''.

Se pueden usar las ordenes {\tt addgroup} o {\tt groupadd} para añadir
grupos a su sistema. Normalmente es más sencillo añadir líneas a 
{\tt /etc/group} uno mismo, puesto que no se necesitan más 
configuraciones para añadir un grupo. Para borrar un grupo, sólo hay 
que borrar su entrada de {\tt /etc/group}.


