<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1" ?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook V4.1.2//EN"
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.1.2/docbookx.dtd">

<article>

<articleinfo>

<title>Mini-COMO de Linux IP Masquerade, en ESPAÑOL.</title>

<author>
<firstname>Original de Ambrose Au, <ulink
url="mailto:ambrose@writeme.com"
>ambrose@writeme.com</ulink
>
Traducción de , <ulink
url="mailto:xose@ctv.es"
>xose@ctv.es</ulink
></firstname>

<authorblurb>

<para>
<ulink url="http://www.ctv.es/USERS/xose/">XosÉ Vázquez
</ulink>
</para>

</authorblurb>
</author>

<pubdate>Original v1.2, 10 de noviembre de 1997; traducción, 20 de noviembre
de 1997.</pubdate>

<abstract>

<para>
Este documento describe cómo activar la función IP Masquerade en un
servidor Linux, permitiendo conectar a Internet, mediante su máquina
Linux, ordenadores que no tienen registrada una dirección IP de Internet.
</para>

</abstract>

</articleinfo>

<sect1>
<title>Introducción.</title>

<sect2>
<title>Introducción. </title>

<para>
Este documento describe cómo activar la función IP masquerade en
un servidor Linux, permitiendo conectar a Internet, mediante su máquina
Linux, ordenadores que no tengan registrada una dirección IP de Internet. 
Es posible conectar sus máquinas con el servidor Linux, tanto con ethernet
como con otro tipo de conexiones, con un enlace ppp. Este documento hará
énfasis en las conexiones ethernet, ya que este es el caso más usual.
</para>

<para>
<emphasis remap="bf">Este documento está pensado para usuarios de núcleos 2.0.x. Los
núcleos en desarrollo 2.1.x no son tratados.</emphasis>
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Prólogo, retrospectiva y créditos.</title>

<para>
Encuentro muy confuso, como nuevo usuario, configurar IP masquerade en los
núcleos nuevos, esto es, <literal remap="tt">2.x</literal>. Aunque hay
<emphasis>PUF</emphasis>
<footnote>

<para>
<emphasis remap="bf">P</emphasis>reguntas de <emphasis remap="bf">U</emphasis>so <emphasis remap="bf">F</emphasis>recuente
</para>

</footnote>
s y
listas de correo, no hay documentos dedicados a esto; y como hay algunas
peticiones en las listas de correo solicitando un COMO que lo cubra,
decidí escribirlo como punto de partida para nuevos usuarios, y
posiblemente como sección básica para que usuarios experimentados puedan
crear más documentación. Si piensa que no estoy haciendo un buen trabajo,
siéntase libre de decírmelo para que pueda hacerlo mejor. 
</para>

<para>
Este documento está fuertemente basado en la <emphasis remap="it">PUF</emphasis> original de Ken
Eves, y numerosos mensajes de ayuda de la lista de correo de <literal remap="tt">IP
MASQUERADE</literal>.  Gracias especiales a Mr. Matthew Driver, cuyos mensajes a la
lista de correo me inspiraron para configurar <literal remap="tt">ip_masq</literal> y eventualmente
para escribir esto. 
</para>

<para>
Por favor siéntase libre de enviarme cualquier crítica o comentario a
<literal remap="tt"><ulink
url="mailto:ambrose@writeme.com"
>ambrose@writeme.com</ulink
></literal> si algo de lo aquí explicado le parece
erróneo, o si echa algo de menos. ¡Su inestimable comentario podrá
influenciar el futuro de este COMO!
</para>

<para>
Este COMO está pensado para ser una guía rápida a fin conseguir que el IP
Masquerade funcione en el plazo de tiempo más corto posible. 
</para>

<para>
Podrá encontar las últimas novedades, así como mayor información en las
páginas web de IP Masquerade Resource <literal remap="tt"><ulink
url="http://ipmasq.home.ml.org/"
>http://ipmasq.home.ml.org/</ulink
></literal>
que mantengo. Si tiene alguna pregunta técnica sobre IP Masquerade, por
favor entre en la Lista de Correo de IP Masquerade en lugar de enviarme
correo electrónico, mi tiempo es limitado, y los desarrolladores de
<literal remap="tt">IP_Masq</literal> están más capacitados para responder a sus preguntas. 
</para>

<para>
La última versión de este documento se puede encontrar en <emphasis>IP
Masquerade Resource</emphasis>, el cual también contiene las versiones HTML y
PostScript:
</para>

<para>

<itemizedlist>
<listitem>

<para>
<literal remap="tt"><ulink
url="http://ipmasq.home.ml.org/"
>http://ipmasq.home.ml.org/</ulink
></literal>

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Por favor consulte <literal remap="tt"><ulink
url="http://ipmasq.home.ml.org/index.html#mirror"
>http://ipmasq.home.ml.org/index.html#mirror</ulink
></literal>, réplica de
estas páginas.

</para>
</listitem>

</itemizedlist>

</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Copyright &amp; Disclaimer. </title>

<para>
** Nota del traductor ** : Aunque se traducen los términos de la licencia
sólo se hace con carácter informativo. Se deja intacta la licencia
original. 
</para>

<para>
===========================================================================
</para>

<para>
<literal remap="tt"> This document is copyright(c) 1996 Ambrose Au, and it's a free
document.  You can redistribute it under the terms of the GNU General
Public License.</literal>
</para>

<para>
<literal remap="tt"> The information and other contents in this document are to the best
of my knowledge.  However, ip_masq is experimental, and there is
chance that I make mistakes as well; so you should determine if you want
to follow the information in this document.</literal>
</para>

<para>
<literal remap="tt"> Nobody is responsible for any damage on your computers and any other
losses by using the information on this document. i.e.</literal>
</para>

<para>
<quote
><literal remap="tt"> THE AUTHOR IS NOT RESPONSIBLE FOR ANY DAMAGES INCURRED DUE
TO ACTIONS TAKEN BASED ON THE INFORMATION IN THIS
DOCUMENT.</literal></quote
>
===========================================================================
</para>

<para>
-- Propiedad intelectual y renuncia de responsabilidad --
</para>

<para>
Este documento es <literal remap="tt">copyright &copy; 1996 Ambrose Au</literal>, y es un
documento gratuito. Puede redistribuirlo bajo los términos de la GNU
General Public License.
</para>

<para>
La información y el resto de los contenidos de este documento son lo mejor
de mis conocimientos. Tenga en cuenta que IP Masquerade es
<emphasis>experimental</emphasis>, y hay posibilidad de que cometa errores; por eso
debería determinar si quiere seguir la información de este documento.
</para>

<para>
Nadie será responsable de daño alguno sufrido por sus ordenadores y
cualesquiera otras pérdidas ocasionadas por el uso de la información
contenida en este documento. Esto es: 
</para>

<para>
<quote
><emphasis remap="bf">EL AUTOR (y el TRADUCTOR) NO SE RESPONSABILIZA DE NINGÚN DAñO
SUFRIDO DEBIDO A LAS ACCIONES REALIZADAS BASADAS EN ESTE DOCUMENTO.</emphasis></quote
>
</para>

</sect2>

</sect1>

<sect1>
<title>Conceptos básicos.</title>

<sect2>
<title>¿Qué es IP Masquerade?</title>

<para>
IP Masquerade es una capacidad de red de Linux en desarrollo. Si un
servidor Linux está conectado a Internet con IP Masquerade habilitado, los
ordenadores conectados a él (bien en la misma red local, bien por módem) 
también pueden conectarse a Internet, incluso aunque no tengan <emphasis>una
dirección IP oficial asignada</emphasis>.
</para>

<para>
Esto permite a un conjunto de máquinas acceder <emphasis>transparentemente</emphasis>
a Internet ocultas tras la máquina pasarela, la cual aparece como el único
sistema que está usando Internet. Romper la seguridad de un sistema
configurado de forma correcta con IP Masquerade es considerablemente más
difícil que romper un buen filtro de paquetes basado en cortafuegos
(suponiendo que no existan fallos en ninguno).
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Estado actual</title>

<para>
IP Masquerade está todavía en etapa experimental. De todas formas, los
núcleos a partir del <literal remap="tt">1.3.x</literal> tienen ya soporte interno incorporado. 
Muchos particulares y empresas lo están usando, con resultados
satisfactorios. 
</para>

<para>
Se ha comprobado que los Navegadores de páginas web y telnet funcionan
bien sobre <literal remap="tt">ip_masq</literal>. FTP, IRC y Real Audio funcionan con ciertos
módulos cargados. Otras variedades de audio por red como True Speech e
Internet Wave también funcionan. Algunos usuarios de la lista de correo
incluso lo intentaron con software de vídeo-conferencia. Incluso <literal remap="tt">ping</literal>
funciona ahora, con el nuevo parche ICMP.
</para>

<para>
Por favor diríjase a la sección <xref linkend="soportados"/> para ver la lista
completa de programas soportados.
</para>

<para>
IP Masquerade funciona bien con 'máquinas clientes' con diferentes
sistemas operativos y plataformas. Ha habido éxito con sistemas usando
Unix, Windows 95, Windows NT, Windows para Trabajo en Grupo (con el
paquete TCP/IP), OS/2, Sistemas Macintosh OS con Mac TCP, Mac Open
Transport, DOS con el paquete NCSA Telnet, VAX, Alpha con Linux, e incluso
Amiga con AmiTCP o AS225-stack. 
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>¿Quién puede beneficiarse de IP Masquerade?</title>

<para>

<itemizedlist>
<listitem>

<para>
Si tiene un servidor Linux conectado a Internet, y  

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
si tiene algunos ordenadores con TCP/IP conectados con esa máquina
Linux en una subred local (LAN) , y/o

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
si su servidor Linux tiene más de un módem y actúa como un servidor
PPP o SLIP conectando a otros,

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
los cuales no tienen asignada una dirección IP oficial. (Estas
máquinas son representadas por <emphasis remap="bf">OTRAS</emphasis> máquinas presentes). 

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Y por supuesto, si quiere que esas <emphasis remap="bf">OTRAS</emphasis> máquinas estén en
Internet sin gastar dinero extra :) 

</para>
</listitem>

</itemizedlist>

</para>

</sect2>

<sect2>
<title>¿Quién NO necesita IP Masquerade?</title>

<para>

<itemizedlist>
<listitem>

<para>
Si su máquina es un servidor Linux aislado conectado a Internet,
entonces es inútil usar <literal remap="tt">ip_masq</literal>, o

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
si ya tiene direcciones asignadas a sus <emphasis remap="bf">OTRAS</emphasis> máquinas,
entonces no necesita IP Masquerade,

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
y por supuesto, si no le gusta la idea de una salida gratuita a
Internet.

</para>
</listitem>

</itemizedlist>

</para>

</sect2>

<sect2>
<title>¿Cómo funciona IP Masquerade ?</title>

<para>
De la <emphasis remap="it">PUF</emphasis> de IP Masquerade por Ken Eves:
</para>

<para>
Representación de la configuración más simple :
</para>

<para>

<screen>
     SLIP/PPP         +------------+                         +------------+
     al proveedor     |  Linux     |       SLIP/PPP          | OTRA       |
    &#60;---------- modem1|            |modem2 &#60;---------- modem |            |
      111.222.333.444 |            |           192.168.1.100 |            |
                      +------------+                         +------------+
</screen>

</para>

<para>
En el dibujo de arriba un servidor Linux con ip_masquerading instalado y
funcionando está conectado a Internet vía SLIP o PPP usando el
<literal remap="tt">modem1</literal>. Tiene asignada la dirección IP 111.222.333.444. En esta
configuración ese <literal remap="tt">modem2</literal> permite a las personas que llaman entrar e
iniciar una conexión SLIP/PPP. 
</para>

<para>
El segundo sistema (el cual no tiene porqué usar Linux) llama al servidor
Linux e inicia una conexión SLIP o PPP. No tiene asignada una dirección IP
en Internet así que usa 192.168.1.100 (ver abajo). 
</para>

<para>
Con ip_masquerade y el rutado configurado adecuadamente la máquina OTRA
puede interactuar con Internet como si estuviera realmente conectada (con
unas pocas excepciones).
</para>

<para>
Citando a Pauline Middelink: 
</para>

<para>
No olvide mencionar que OTRA debería tener al servidor Linux como su
pasarela (si es la ruta por defecto o sólo una subred no importa). Si la
OTRA no puede hacer esto, la máquina Linux debería hacer un proxy arp para
todas las direcciones de rutado, pero la configuración del proxy arp va
más allá del alcance del documento. 
</para>

<para>
Lo siguiente es un extracto de un correo de <literal remap="tt"><ulink
url="news:comp.os.linux.networking"
>comp.os.linux.networking</ulink
></literal>
que se ha editado para corresponder los nombres usados en el ejemplo de
arriba:
</para>

<para>

<itemizedlist>
<listitem>

<para>
Le digo a la máquina OTRA que mi servidor Linux es su pasarela. 

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Cuando un paquete llega a la máquina Linux desde OTRA, le asignará
un nuevo número de puerto origen, y pega su propia dirección IP en la
cabecera del paquete, guardando los originales. Entonces mandará el
paquete modificado a Internet sobre el interfaz PPP/SLIP.

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Cuando un paquete viene desde Internet para la máquina Linux, si el
número de puerto es uno de esos asignados arriba, obtendrá el puerto
original y la dirección ip, repondrá la cabecera del paquete y lo enviará
a OTRA.

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
El servidor que envía el paquete nunca notará la diferencia. 

</para>
</listitem>

</itemizedlist>

</para>

<para>
&ensp; 

</para>

<para>
&ensp; 

</para>

<para>
&ensp; 

</para>

<para>
&ensp; 

</para>

<para>
&ensp; 

</para>

<para>
&ensp; 

</para>

<para>
<emphasis remap="bf">Un ejemplo de IP Masquerading</emphasis>
</para>

<para>
el ejemplo típico se muestra en la siguiente figura:
</para>

<para>

<screen>
      +----------+
      |          |  Ethernet
      | ordenador|::::::
      |    A     |2    :192.168.1.x
      +----------+     :
                       :   +----------+   enlace
      +----------+     :  1|  Linux   |   ppp
      |          |     ::::| masq-gate|:::::::::// Internet
      | ordenador|::::::   |          |
      |    B     |3    :   +----------+
      +----------+     :
                       :
      +----------+     :
      |          |     :
      | ordenador|::::::
      |    C     |4
      +----------+

      &#60;- Red  Interna -&#62;
</screen>

</para>

<para>
En este ejemplo hay 4 ordenadores que centran este documento. También hay
algo al otro lado de su conexión IP que le suministra la información de
Internet y además otros sistemas con los que está interesado en
intercambiar información. 
</para>

<para>
El sistema Linux <literal remap="tt">masq-gate</literal> es la pasarela enmascarada para la red
interna de los ordenadores A, B y C que permite el acceso a Internet. La
red interna usa una de las direcciones de red privadas, en este caso la
red de clase C 192.168.1.0, donde la máquina Linux
<footnote>

<para>
N. del T. 
 
Mejor dicho, el interfaz ethernet de la máquina Linux
</para>

</footnote>
 tiene la
dirección 192.168.1.1 y los demás tienen direcciones de esa misma red. 
</para>

<para>
Las tres máquinas A, B y C (que pueden estar usando cualquier sistema
operativo, siempre que pueda "hablar IP", como Windows 95, Macintosh
MacTCP o incluso otro Linux) pueden conectarse a otras máquinas de
Internet, ya que el sistema masquerade <literal remap="tt">masq-gate</literal> enmascara todas
sus conexiones de tal forma que parezcan originadas en <literal remap="tt">masq-gate</literal>,
y se encarga de que los datos que le devuelven en una conexión enmascarada
sean retransmitidos al sistema original. Así los sistemas de la red
interna ven una ruta directa a Internet y son incapaces de darse cuenta
que sus datos están siendo enmascarados.
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Requerimientos para usar IP Masquerade en Linux <literal remap="tt">2.x</literal></title>

<para>
Por favor diríjase a <literal remap="tt"><ulink
url="http://ipmasq.home.ml.org/"
>http://ipmasq.home.ml.org/</ulink
></literal> para información más actualizada,
es difícil actualizar este COMO con frecuencia.
</para>

<para>

<itemizedlist>
<listitem>

<para>
Fuentes del núcleo <literal remap="tt">2.0.x</literal>, disponibles en <literal remap="tt"><ulink
url="ftp://ftp.kernel.org/pub/linux/kernel/v2.0/"
>ftp://ftp.kernel.org/pub/linux/kernel/v2.0/</ulink
></literal>

(Sí, tendrá que compilar su núcleo con ciertos soportes... Se recomienda
el último núcleo estable) 

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Módulos cargables del núcleo, preferiblemente <literal remap="tt">2.0.0</literal> o superior
disponibles en 
 <literal remap="tt"><ulink
url="http://www.pi.se/blox/modules/modules-2.0.0.tar.gz"
>http://www.pi.se/blox/modules/modules-2.0.0.tar.gz</ulink
></literal>

(<literal remap="tt">modules-1.3.57</literal> es lo mínimo requerido)

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Montar una red TCP/IP bien configurada, tema tratado en <literal remap="tt"><ulink
url="http://www.caldera.com/LDP/HOWTO/NET-2-HOWTO.html"
>http://www.caldera.com/LDP/HOWTO/NET-2-HOWTO.html</ulink
></literal>
y en <literal remap="tt"><ulink
url="http://linuxwww.db.erau.edu/NAG/"
>http://linuxwww.db.erau.edu/NAG/</ulink
></literal>, disponible en castellano en
<literal remap="tt"><ulink
url="http://www.infor.es/LuCAS"
>http://www.infor.es/LuCAS</ulink
></literal> como <emphasis remap="it">GARL</emphasis>, o <emphasis remap="it">Guía del
Administrador de Redes Linux</emphasis>.

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Conexión a Internet para su servidor Linux. 

Tratado en 
 <literal remap="tt"><ulink
url="http://www.caldera.com/LDP/HOWTO/ISP-Hookup-HOWTO.html"
>http://www.caldera.com/LDP/HOWTO/ISP-Hookup-HOWTO.html</ulink
></literal>,
<emphasis remap="it">PPP-Como</emphasis>, disponible en <literal remap="tt"><ulink
url="http://www.insflug.org"
>http://www.insflug.org</ulink
></literal> y <literal remap="tt"><ulink
url="http://www.caldera.com/LDP/HOWTO/mini/PPP-over-ISDN"
>http://www.caldera.com/LDP/HOWTO/mini/PPP-over-ISDN</ulink
></literal>, así como
para los que dispongan de Infovía, el <emphasis remap="it">Infobia-Como</emphasis>, <literal remap="tt"><ulink
url="http://www.insflug.org"
>http://www.insflug.org</ulink
></literal>

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Ipfwadm 2.3 o más reciente, disponible en 
 <literal remap="tt"><ulink
url="ftp://ftp.xos.nl/pub/linux/ipfwadm/ipfwadm-2.3.0.tar.gz"
>ftp://ftp.xos.nl/pub/linux/ipfwadm/ipfwadm-2.3.tar.gz</ulink
></literal> más
información sobre requerimientos de versiones en <literal remap="tt"><ulink
url="http://www.xos.nl/linux/ipfwadm/"
>http://www.xos.nl/linux/ipfwadm/</ulink
></literal>

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Puede opcionalmente aplicar parches de IP Masquerade para habilitar
otras funcionalidades. Dispone de más información acerca de esto en
<literal remap="tt"><ulink
url="http://ipmasq.home.ml.org/"
>http://ipmasq.home.ml.org/</ulink
></literal> (estos parches aplicados a todos
los núcleos <literal remap="tt">2.0.x</literal>)

</para>
</listitem>

</itemizedlist>

</para>

</sect2>

</sect1>

<sect1>
<title>Configuración de IP Masquerade.</title>

<para>
Si su red privada contiene información vital, piénselo dos veces antes de
usar IP Masquerade. Esto puede ser una PASARELA para que salga a Internet,
y viceversa, para que alguien de otra parte del mundo entre en su red.
</para>

<sect2>
<title>Cómo compilar el núcleo para dar soporte IP Masquerade. </title>

<para>
Por favor, diríjase a <literal remap="tt"><ulink
url="http://ipmasq.home.ml.org/"
>http://ipmasq.home.ml.org/</ulink
></literal> para información más actualizada,
es difícil actualizar este COMO frecuentemente.
</para>

<para>

<itemizedlist>
<listitem>

<para>
Lo primero de todo, necesita las fuentes del núcleo (preferiblemente
la última versión estable, <literal remap="tt">2.0.0</literal> o superior).

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Si es la primera vez que compila el núcleo, no se asuste. De hecho
es bastante fácil y está perfectamente documentado en el <emphasis remap="it">Kernel-Como</emphasis>
<literal remap="tt"><ulink
url="http://www.insflug.org"
>http://www.insflug.org</ulink
></literal>.

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Descomprima las fuentes del núcleo en <literal remap="tt">/usr/src/</literal> con el comando:

<screen>
tar xvzf linux-2.0.x.tar.gz -C /usr/src
</screen>


donde <literal remap="tt">x</literal> es el nivel del parche sobre el núcleo <literal remap="tt">2.0.x</literal> (asegúrese
de que hay un directorio o un enlace simbólico llamado <literal remap="tt">linux</literal>).

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Aplique los parches apropiados. Desde que están saliendo parches
nuevos, los detalles no serán incluidos aquí. Por favor busque en
<literal remap="tt"><ulink
url="http://ipmasq.home.ml.org"
>IP Masquerade Resources</ulink
></literal> para información más actualizada.

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Consulte el <emphasis remap="it">Kernel-Como</emphasis> y el fichero <literal remap="tt">README</literal> de los fuentes
del núcleo para más instrucciones sobre la compilación.

</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Aquí están las opciones que necesita para compilar:
</para>
<para>
Diga  <emphasis>SI</emphasis> a lo siguiente:
</para>

<para>

<screen>
  * Prompt for development and/or incomplete code/drivers
    CONFIG_EXPERIMENTAL
</screen>

</para>

<para>
esto permite seleccionar el código experimental <literal remap="tt">ip_masq</literal> compilado en
el núcleo.
</para>

<para>

<screen>
  * Enable loadable module support
    CONFIG_MODULES
</screen>

</para>

<para>
le permitirá cargar módulos.
</para>

<para>

<screen>
  * Networking support
    CONFIG_NET

  * Network firewalls
    CONFIG_FIREWALL

  * TCP/IP networking
    CONFIG_INET

  * IP: forwarding/gatewaying
    CONFIG_IP_FORWARD

  * IP: firewalling
    CONFIG_IP_FIREWALL

  * IP: masquerading (EXPERIMENTAL)
    CONFIG_IP_MASQUERADE
</screen>

</para>

<para>
aunque es experimental, es *INDISPENSABLE*
</para>

<para>

<screen>
  * IP: ipautofw masquerade support (EXPERIMENTAL) [SOLO nucleos 2.0.30 y superiores]
    CONFIG_IP_MASQUERADE_IPAUTOFW
</screen>

</para>

<para>
recomendado.
</para>

<para>

<screen>
  * IP: ICMP masquerading [SOLO nucleos 2.0.30 y superiores]
    CONFIG_IP_MASQUERADE_ICMP
</screen>

</para>

<para>
soporte para enmascarar paquetes ICMP, opcional.
</para>

<para>

<screen>
  * IP: always defragment
    CONFIG_IP_ALWAYS_DEFRAG
</screen>

</para>

<para>
altamente recomendado
</para>

<para>

<screen>
  * Dummy net driver support
    CONFIG_DUMMY
</screen>

</para>

<para>
recomendado.
</para>

<para>
<variablelist>

<varlistentry>
<term>NOTA:</term>
<listitem>
<para>
Estos son los componentes que necesita para <literal remap="tt">ip_masq</literal>,
seleccione cualquier otra opción que necesite para su configuración
específica.
</para>
</listitem></varlistentry>
</variablelist>
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Después de compilar el núcleo, debería de compilar e instalar los
módulos:


<screen>
make modules; make modules_install
</screen>


</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Luego debe añadir unas pocas líneas al fichero
<literal remap="tt">/etc/rc.d/rc.local</literal> (o en el apropiado) para cargar los módulos
requeridos, que residen en <literal remap="tt">/lib/modules/2.0.x/ipv4/</literal>,
automáticamente durante el arranque:


<screen>
        .
        .
        .
/sbin/depmod -a
/sbin/modprobe ip_masq_ftp
/sbin/modprobe ip_masq_raudio
/sbin/modprobe ip_masq_irc
</screen>


(u otros módulos como <literal remap="tt">ip_masq_cuseeme</literal>, o <literal remap="tt">ip_masq_vdolive</literal> si ha
aplicado parches)
</para>
</listitem>
</itemizedlist>

</para>

<para>
<variablelist>

<varlistentry>
<term>Nota:</term>
<listitem>
<para>
También puede cargar los módulos manualmente antes
de usar <literal remap="tt">ip_masq</literal>, pero no use <literal remap="tt">kerneld</literal> para esto, NO funcionará.
</para>
</listitem></varlistentry>
</variablelist>
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Asignación de direcciones IP en la red privada </title>

<para>
Como todas las OTRAS máquinas no tienen dirección oficial asignada, debe
haber una forma correcta de adjudicar direcciones para esas máquinas.
</para>

<para>
De la FAQ IP Masquerade:
</para>

<para>
Hay un RFC (#1597) en el cual están las direcciones IP para ser usadas
en una red no conectada a Internet. Hay 3 bloques de números reservados
específicamente para este fin. El que yo uso es una subred de clase C 255
desde 192.168.1.n hasta 192.168.255.n . 
</para>

<para>
Del RFC 1597:
Sección 3: Espacio para Direcciones Privadas
</para>

<para>
El <emphasis remap="it">Internet Assigned Numbers Authority</emphasis> (<emphasis remap="it">IANA</emphasis>) tiene reservado
los siguientes 3 bloques de direcciones IP para redes privadas:
</para>

<para>

<screen>
              10.0.0.0        -   10.255.255.255
              172.16.0.0      -   172.31.255.255
              192.168.0.0     -   192.168.255.255
</screen>

</para>

<para>
Nos referiremos al primer bloque como "bloque de 24-bit", al segundo como
"bloque de 20-bit", y al tercero como "bloque de 16-bit". Observe que el
primer bloque no es más que un simple número de red de clase A, mientras
que el segundo bloque es un conjunto de 16 números de red de clase B
contiguos y el tercer bloque un conjunto de 255 números de red de clase C
contiguos.
</para>

<para>
Así, si está usando una red de clase C, debería de nombrar a sus máquinas
como 192.168.1.1, 1.92.168.1.2, 1.92.168.1.3, ..., 192.168.1.x
</para>

<para>
192.168.1.1 es normalmente la máquina pasarela, la cual es su servidor
Linux conectado a Internet. Observe que 192.168.1.0 y 192.168.1.255 son
las direcciones de RED (<emphasis remap="it">Network</emphasis>) y la dirección de EMISIÓN
(<emphasis remap="it">Broadcast</emphasis>) respectivamente, las cuales están reservadas. Evite usar
estas direcciones en sus máquinas. 
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Configuración de las OTRAS máquinas. </title>

<para>
Además de asignar una dirección IP apropiada a las máquinas, también
debería de poner la apropiada de la pasarela (<emphasis>gateway</emphasis>). En general,
esto es coser y cantar. Simplemente introduzca la dirección de su servidor
Linux (usualmente 192.168.1.1) como la dirección de la máquina pasarela.
</para>

<para>
Como Servidor de Nombres, puede añadir algún DNS disponible. El más obvio
debería ser el que esté usando su máquina Linux. También puede añadir
opcionalmente algún sufijo de dominio de búsqueda. 
</para>

<para>
Después de que haya reconfigurado esas direcciones, recuerde reiniciar los
servicios apropiados o reiniciar su sistema. 
</para>

<para>
Las siguientes instrucciones de configuración suponen que está usando una
red de clase C con 192.168.1.1 como dirección de su servidor Linux. Por
favor, tenga en cuenta que 192.168.1.0 y 192.168.1.255 están reservadas. 
</para>

<sect3 id="win95">
<title>Configuración de Windows 95. </title>

<para>

<orderedlist>
<listitem>

<para>
Si no ha instalado todavía la tarjeta de red y el
correspondiente controlador de dispositivo (<emphasis remap="it">driver</emphasis>), hágalo ahora.
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Vaya a <emphasis>'Panel de Control'/'Red'</emphasis>.
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Añada <emphasis>'Protocolo'/'Microsoft'/'TCP/IP' </emphasis> si no lo tiene.

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
En <emphasis>'Propiedades'/'TCP/IP'</emphasis>, vaya a <emphasis>'Dirección
IP'</emphasis> y ponga la dirección IP 192.168.1.x, (1 &lt; x &lt; 255), y como
máscara de subred 255.255.255.0.
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Añada 192.168.1.1 como su pasarela en <emphasis>'Puerta de
enlace (Gateway)'</emphasis>. 
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
En <emphasis>'Configuración DNS'/'Orden de búsqueda del servidor
DNS'</emphasis> añada el DNS que usa su servidor Linux (usualmente está en
<literal remap="tt">/etc/resolv.conf</literal>).  Opcionalmente, puede añadir el apropiado
sufijo de búsqueda de dominio.
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Deje las otras opciones como están, salvo que sepa lo que está haciendo. 
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Pulse <emphasis>'Aceptar'</emphasis> en todas las cajas de diálogo y
reinicialice el sistema.

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Haga un <literal remap="tt">Ping</literal> a la máquina Linux para comprobar la red: 
<emphasis>'Inicio/Ejecutar'</emphasis>, teclee : <literal remap="tt">ping 192.168.1.1</literal>.

(Esto sólo comprueba la conexión local, todavía no puede hacer <literal remap="tt">ping</literal>
al exterior.)

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Opcionalmente puede crear un fichero <literal remap="tt">HOSTS</literal> en el directorio de
windows así puede usar los nombres de las máquinas de su red local.  Hay
un ejemplo llamado <literal remap="tt">HOSTS.SAM</literal> en el directorio
<literal remap="tt">c:&bsol;windows</literal>.
</para>
</listitem>

</orderedlist>

</para>

</sect3>

<sect3>
<title>Configuración de Windows para Trabajo en Grupo (3.11).</title>

<para>

<orderedlist>
<listitem>

<para>
Si no ha instalado la tarjeta de red y el controlador, hágalo ahora.
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Instale el paquete TCP/IP 32b si todavía no lo tiene.

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
En <emphasis>'Principal'/'Configuración de Windows'/'Configuración de
la Red'</emphasis>, pulse en <emphasis>'Controladores'</emphasis>.

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Marque <emphasis>'Microsoft TCP/IP-32 3.11b'</emphasis> en la sección
<emphasis>'Controladores de Red'</emphasis>, pulse <emphasis>'Setup'</emphasis>.

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Ponga la dirección IP 192.168.1.x (1 &lt; x &lt; 255), y la máscara
de subred 255.255.255.0 y como Default Gateway 192.168.1.1

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
No habilite <emphasis>'Automatic DHCP Configuration'</emphasis> y no ponga nada
en esas áreas de entrada <emphasis>'WINS Server'</emphasis> a menos que esté bajo un
dominio de Windows NT y sepa lo que está haciendo. 

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Pulse <emphasis>'DNS'</emphasis>, añada la información mencionada en el PASO 6
de la sección <xref linkend="win95"/>, luego pulse <emphasis>'Aceptar'</emphasis> cuando esté
listo.

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Pulse <emphasis>'Advanced'</emphasis>, active <emphasis>'Enable DNS for Windows Name
Resolution'</emphasis> y <emphasis>'Enable LMHOSTS lookup'</emphasis> si está usando un
fichero de búsqueda de servidores, similar al mencionado en el PASO 10 de
la sección <xref linkend="win95"/>

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Pulse <emphasis>'OK'</emphasis> en todas las cuadros de diálogo y reinicialice
el sistema.

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Haga un <literal remap="tt">Ping</literal> a la máquina Linux para comprobar la conexión de
red: <emphasis>'Archivo/Ejecutar'</emphasis>, ponga: <literal remap="tt">ping 192.168.1.1</literal>

(Con esto sólo comprueba la conexión de la red local, todavía no puede
hacer un <literal remap="tt">ping</literal> al resto del mundo.) 
</para>
</listitem>

</orderedlist>

</para>

</sect3>

<sect3>
<title>Configuración de Windows NT.</title>

<para>

<orderedlist>
<listitem>

<para>
Si no ha instalado su tarjeta de red y el controlador, hágalo ahora. 

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Vaya a <emphasis>'Inicio'/'Panel de Control'/'Red'</emphasis>	

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Añada <emphasis>'Protocolo TCP/IP y Componentes Relacionados'</emphasis> desde
el menú <emphasis>'Protocolos'</emphasis> mediante el botón <emphasis>'Agregar'</emphasis> si no
tiene todavía el servicio TCP/IP instalado. 

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
En el área bajo <emphasis>'Protocolos de red'</emphasis>, seleccione
<emphasis>'Protocolo TCP/IP'</emphasis>. Pinche en propiedades.

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
En <emphasis>'Configuración TCP/IP'</emphasis>, seleccione el adaptador de los
instalados adecuado, por ejemplo: <literal remap="tt">[1]Novell NE2000 Adapter</literal>. Luego
ponga la Dirección IP 192.168.1.x (1 &lt; x &lt; 255), como Máscara de
Subred 255.255.255.0 y como Pasarela 192.168.1.1.

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
No use la <emphasis>'Configuración DHCP Automática'</emphasis> y no ponga nada
en <emphasis>'WINS Server'</emphasis> a menos que esté bajo un domino de Windows NT y
sepa lo que está haciendo. 

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Pinche en <emphasis>'DNS'</emphasis>, y rellene con la información apropiada
mencionada en el PASO 6 de la sección <xref linkend="win95"/>. Haga click en
<emphasis>'OK'</emphasis> cuando esté listo.

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Vaya a la sección <emphasis>'Dirección WINS'</emphasis>, y active las opciones
<emphasis>'Activar DNS para resolución de Windows'</emphasis> y <emphasis>'Activar la
búsqueda de LMHOSTS'</emphasis> si está usando un fichero de búsqueda de
servidores, similar al mencionado en el PASO 10 de la sección <xref linkend="win95"/>

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Pulse <emphasis>'Aceptar'</emphasis> en todos los cuadros de diálogo y
reinicialice el sistema.

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Haga un <literal remap="tt">Ping</literal> a la máquina Linux para comprobar la conexión de red: 
(<emphasis>'Inicio/Ejecutar'</emphasis>), ponga: <literal remap="tt">ping 192.168.1.1</literal>.

(Esto sólo comprueba la conexión de la red local, todavía no puede hacer
un <literal remap="tt">ping</literal> al mundo exterior.)  
</para>
</listitem>

</orderedlist>

</para>

</sect3>

<sect3>
<title>Configuración de sistemas basados en UNIX.</title>

<para>

<orderedlist>
<listitem>

<para>
Si no ha instalado la tarjeta de red y recompilado su núcleo con el
controlador adecuado, hágalo ahora.

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Instale la red TCP/IP, así como el paquete de herramientas de red,
si no lo ha hecho todavía. 

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Ponga en la <emphasis>DIRECCIÓN IP(IPADDR)</emphasis> 192.168.1.x (1 &lt; x &lt; 
255), y luego ponga 255.255.255.0 en <emphasis>NETMASK</emphasis>, <emphasis>GATEWAY</emphasis>
192.168.1.1, y en <emphasis>BROADCAST</emphasis> 192.168.1.255.

Por ejemplo, puede editar el fichero
<literal remap="tt">/etc/sysconfig/network-scripts/ifcfg-eth0</literal> en sistemas Red Hat
Linux, o simplemente hacerlo mediante el Control Panel.

(Es diferente en SunOS, BSDi, Linux Slackware, etc...)

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Añada su DNS y búsqueda de sufijo de dominio en
<literal remap="tt">/etc/resolv.conf</literal>

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Puede querer actualizar su fichero <literal remap="tt">/etc/networks</literal>
dependiendo de sus configuraciones. 

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Reinicialice los servicios apropiados, o simplemente reinicialice el
sistema. 

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Use un <literal remap="tt">ping</literal> (comando: <literal remap="tt">ping 192.168.1.1</literal>) para comprobar
la conexión con la máquina pasarela.  

(Esto sólo comprueba la conexión de la red local, todavía no puede hacer
un <literal remap="tt">ping</literal> al mundo exterior.)  
</para>
</listitem>

</orderedlist>

</para>

</sect3>

<sect3>
<title>Configuración DOS usando el paquete NCSA Telnet. </title>

<para>

<orderedlist>
<listitem>

<para>
Si no ha instalado la tarjeta de red, hágalo ahora.

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Cargue el controlador adecuado. Para una tarjeta NE2000 , use <literal remap="tt">nwpd 0x60 10 0x300</literal>, con su tarjeta de red en el IRQ 10 y la dirección hardware 
en 0x300 (Su configuración puede ser distinta).

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Cree un nuevo directorio, y desempaquete el NCSA Telnet: 


<screen>
pkunzip tel2308b.zip
</screen>


</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Use un editor de texto para abrir el fichero <literal remap="tt">config.tel</literal>

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Ponga <literal remap="tt">myip=192.168.1.x</literal> (1 &lt; x &lt; 255), y
<literal remap="tt">netmask=255.255.255.0</literal>

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
En este ejemplo, debería de poner <literal remap="tt">hardware=packet, interrupt=10, ioaddr=60</literal> 

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Debería de tener al menos especificada una máquina individual como 
pasarela, por ejemplo, el servidor Linux :


<screen>
name=default
host=Nombre_del_servidor_Linux
hostip=192.168.1.1
gateway=1
</screen>


</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Tiene otra especificación para el servicio de nombre de dominio: 


<screen>
name=dns.dominio.com ; hostip=123.123.123.123; nameserver=1
</screen>


Nota: sustituya la información sobre el DNS por la que use en su servidor
Linux.

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Salve su fichero <literal remap="tt">config.tel</literal> 

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Haga un telnet a la máquina Linux para comprobar la conexión de red: 
<literal remap="tt">telnet 192.168.1.1</literal>
</para>
</listitem>

</orderedlist>

</para>

</sect3>

<sect3 id="mactcp">
<title>Configuración de sistemas basados en MacOS usando MacTCP </title>

<para>

<orderedlist>
<listitem>

<para>
Si no ha instalado en controlador de su tarjeta ethernet, ahora
podría ser un buen momento para hacerlo. 

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Abra el <emphasis>MacTCP control panel</emphasis>. Seleccione el controlador de red
adecuado (Ethernet, NO EtherTalk) y pulse el botón <emphasis>'More...'</emphasis>. 

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Bajo <emphasis>'Obtain Address:'</emphasis>, pulse <emphasis>'Manually'</emphasis>.

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Bajo <emphasis>'IP Address:'</emphasis>, seleccione <emphasis>class C</emphasis> del menú
desplegable. Ignore el resto de esta sección de la caja de diálogo. 

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Rellene con la información adecuada, la <emphasis>'Domain Name Server 
Information:'</emphasis>.

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Bajo <emphasis>'Gateway Address:'</emphasis>, introduzca 192.168.1.1

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Pulse <emphasis>'OK'</emphasis> y sálvelo. En la ventana principal en <emphasis>MacTCP
control panel</emphasis>, introduzca la dirección IP de su Mac (192.168.1.x, 1 &lt;
x &lt; 255) en la caja <emphasis>'IP Address:'</emphasis>.

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Cierre el <emphasis>MacTCP control panel</emphasis>.  Si aparece un cuadro de
diálogo indicando que reinicie el sistema, hágalo. 

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Puede hacer un ping a la máquina Linux para comprobar la conexión de
red. Si tiene el programa freeware <emphasis>MacTCP Watcher</emphasis>, pulse en el botón
<emphasis>' Ping'</emphasis>, e introduzca la dirección de su máquina
Linux(192.168.1.1) en la caja de diálogo que se despliega. (Esto solamente
comprueba la conexión de la red local, y todavía no puede hacer un ping al
exterior.)

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Opcionalmente puede crear un archivo <literal remap="tt">Hosts</literal> en su <emphasis remap="it">System
Folder</emphasis> de forma que pueda usar los nombres de la máquinas de su red
local. Este archivo podría existir ya en su <emphasis remap="it">System Folder</emphasis>, y podría
contener algunas entradas de ejemplo (comentadas) que puede modificar de
acuerdo a sus necesidades.  
</para>
</listitem>

</orderedlist>

</para>

</sect3>

<sect3 id="opent">
<title>Configuración de sistemas basados en MacOS usando Open Transport.
 </title>

<para>

<orderedlist>
<listitem>

<para>
Si no ha instalado el controlador adecuado de la tarjeta ethernet,
ahora sería un buen momento para hacerlo. 

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Abra el <emphasis>TCP/IP Control Panel</emphasis> y elija <emphasis>'User Mode
...'</emphasis> del menú <emphasis>Edit</emphasis>. Asegúrese que el modo de usuario es al menos
<emphasis>'Advanced '</emphasis> y pulse el botón<emphasis>'OK'</emphasis>. 

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Elija <emphasis>'Configurations...'</emphasis> del menú <emphasis>File</emphasis>.
Seleccione su configuración <emphasis>'Default'</emphasis> y pulse el botón
<emphasis>'Duplicate...'</emphasis>. Introduzca 'IP Masq' (o algo para saber que está
es una configuración especial) en el diálogo <emphasis>'Duplicate
Configuration'</emphasis>, éste probablemente contendrá algo como <emphasis>'Default
copy'</emphasis>. Luego pulse el botón <emphasis>'OK'</emphasis>, y el botón <emphasis>'Make
Active'</emphasis>

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Seleccione <emphasis>'Ethernet'</emphasis> del desplegable <emphasis>'Connect
via:'</emphasis>. 

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Seleccione el elemento apropiado del desplegable
<emphasis>'Configure:'</emphasis>. Si no sabe que opción elegir, probablemente debería
de reselecionar su configuración <emphasis>'Default'</emphasis> y salir. Yo uso
<emphasis>'Manually'</emphasis>. 

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Introduzca la dirección IP de su Mac (192.168.1.x, 1 &lt; x &lt; 
255) en la caja <emphasis>'IP Address:'</emphasis>.

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Ponga 255.255.255.0 en la caja de  <emphasis>'Subnet mask:'</emphasis> .

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Ponga 192.168.1.1 en la caja de <emphasis>'Router address:'</emphasis>.

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Introduzca la dirección IP de su DNS en la caja <emphasis>'Name server addr.:
'</emphasis>.

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Introduzca el nombre de su dominio de Internet (por ejemplo:
'microsoft.com')  en la caja <emphasis>'Starting domain name'</emphasis> bajo
<emphasis>'Implicit Search Path:'</emphasis>. 

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Los siguientes procesos son opcionales. La introducción de valores
incorrectos puede dar lugar a comportamientos erróneos. Si no está seguro,
lo mejor es que los deje en blanco, sin marcar o sin seleccionar.  Borre
la información de esos campos, si es necesario. Hasta donde sé, no hay
forma de decirle al sistema, a través de los diálogos TCP/IP, que no use
un archivo de Hosts alternativo previamente seleccionado. Si Vd sabe cómo,
me interesaría.  Marque '802.3' si su red requiere tramas del tipo 802.3. 

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Pulse el botón <emphasis>'Options...'</emphasis> para estar seguro de que el
TCP/IP está activo. Yo uso la opción '<emphasis remap="it">Load only when needed</emphasis>'. Si usa
y quita aplicaciones TCP/IP con frecuencia sin reiniciar su máquina, puede
que al deshabilitar esta última opción prevenga/reduzca los efectos de la
administración de memoria. Con esta opción deshabilitada las pilas del
protocolo TCP/IP están siempre cargadas y disponibles para su uso. Si está
habilitada, las pilas TCP/IP se cargarán automáticamente cuando se
necesiten y se descargarán cuando no. Estos procesos de carga y descarga
hacen que la memoria de su máquina se fragmente. 

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Puede hacer un ping a su servidor Linux para comprobar la conexión
de red. Si tiene el programa freeware <emphasis>MacTCP Watcher</emphasis>, pulse el
botón <emphasis>'Ping' </emphasis>, e introduzca la dirección de su servidor Linux
(192.168.1.1) en la caja de diálogo que aparece.  (Esto sólo comprueba su
conexión de la red local, todavía no puede hacer un ping al mundo
exterior.)

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Puede crear un fichero <literal remap="tt">Hosts</literal> en <emphasis remap="it">System Folder</emphasis> y así podrá
usar los nombres de las máquinas de su red local. Este fichero puede ya
existir o no en la <emphasis remap="it">System Folder</emphasis>. Si es así, debería de contener
alguna entrada (como comentario) de ejemplo, la cual puede modificar
dependiendo de sus necesidades.  Si no, puede obtener una copia del
fichero de un sistema que use MacTCP, o crearlo Vd. mismo (sigue un
subconjunto del formato de ficheros de Unix <literal remap="tt">/etc/hosts</literal>, descrito
en la página 33 de RFC 1035).  Una vez haya creado el fichero, abra el
<emphasis>TCP/IP control panel</emphasis>, pulse el botón <emphasis>'Select Hosts
File...'</emphasis>, y abra el archivo <literal remap="tt">Hosts</literal>.

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Pulse la caja cerrar o elija <emphasis>'Close'</emphasis> o <emphasis>'Quit'</emphasis> del
menú <emphasis>File</emphasis>, y luego pulse el botón <emphasis>'Save'</emphasis> pasa salvar los
cambios que ha hecho. 

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Los cambios tendrán efecto inmediatamente, pero reinicializando el
sistema no pierde nada. 
</para>
</listitem>

</orderedlist>

</para>

</sect3>

<sect3 id="novell">
<title>Configuración de red Novell usando DNS. </title>

<para>

<orderedlist>
<listitem>

<para>
Si no tiene instalado el controlador apropiado de su tarjeta
ethernet, ahora sería un buen momento para hacerlo. 

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Descargue el fichero <literal remap="tt">tcpip16.exe</literal> de <literal remap="tt"><ulink
url="ftp://ftp.novell.com/pub/updates/unixconn/lwp5"
>ftp.novell.com/pub/updates/unixconn/lwp5</ulink
></literal>

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
edite c:\nwclient\startnet.bat: (aquí tiene una copia
del mío)


<screen>
SET NWLANGUAGE=ENGLISH
LH LSL.COM
LH KTC2000.COM
LH IPXODI.COM
LH tcpip
LH VLM.EXE
F:
</screen>


</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
editec:\nwclient\net.cfg: (cambie el enlace del
controlador por el suyo; por ejemplo : NE2000) 


<screen>
Link Driver KTC2000
        Protocol IPX 0 ETHERNET_802.3    
        Frame ETHERNET_802.3     
        Frame Ethernet_II        
        FRAME Ethernet_802.2

NetWare DOS Requester
           FIRST NETWORK DRIVE = F
           USE DEFAULTS = OFF
           VLM = CONN.VLM
           VLM = IPXNCP.VLM
           VLM = TRAN.VLM
           VLM = SECURITY.VLM
           VLM = NDS.VLM
           VLM = BIND.VLM
           VLM = NWP.VLM
           VLM = FIO.VLM
           VLM = GENERAL.VLM
           VLM = REDIR.VLM
           VLM = PRINT.VLM
           VLM = NETX.VLM

Link Support
        Buffers 8 1500
        MemPool 4096

Protocol TCPIP
        PATH SCRIPT     C:\NET\SCRIPT
        PATH PROFILE    C:\NET\PROFILE
        PATH LWP_CFG    C:\NET\HSTACC
        PATH TCP_CFG    C:\NET\TCP
        ip_address      xxx.xxx.xxx.xxx
        ip_router       xxx.xxx.xxx.xxx

</screen>


</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
finalmente, cree el c:\bin\resolv.cfg:


<screen>
SEARCH DNS HOSTS SEQUENTIAL
NAMESERVER 207.103.0.2
NAMESERVER 207.103.11.9
</screen>


</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Espero que esto ayude a alguien para conseguir poner su red Novell
en línea. Esto se puede hacer usando Netware 3.1x o 4.x
</para>
</listitem>

</orderedlist>

</para>

</sect3>

<sect3>
<title>Configuración de OS/2 Warp.</title>

<para>

<orderedlist>
<listitem>

<para>
Si no tiene instalado el controlador de su tarjeta Ethernet, ahora
sería un buen momento para hacerlo. 

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Instale el protocolo TCP/IP, si todavía no lo tiene. 

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Diríjase a <emphasis>Programms/ TCP/IP (LAN) / TCP/IP</emphasis> Settings.

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
En <emphasis>'Network'</emphasis> añada su dirección TCP/IP y ponga como máscara
de red (Netmask) 255.255.255.0

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
En <emphasis>'Routing'</emphasis> presione <emphasis>'Add'</emphasis>. Ponga el
<emphasis>Type</emphasis> en <emphasis>'default'</emphasis> y teclee la dirección IP de su
servidor Linux en el campo <emphasis>'Router Address'</emphasis>. (192.168.1.1). 
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Ponga la misma dirección DNS (Servidor de nombres) que usa su
servidor Linux en <emphasis>'Hosts'</emphasis>.

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Cierre el panel de control de TCP/IP. Y responda SI a la
siguiente(s) pregunta(s). 
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Reinicialice la máquina.

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Debe de hacer un ping al servidor Linux para comprobar la
configuración de red.  Teclee <literal remap="tt">'ping 192.168.1.1'</literal> en una 'Ventana
de comandos de OS/2'. Si los paquetes ping son recibidos es que todo
está bien. 
</para>
</listitem>

</orderedlist>

</para>

</sect3>

<sect3>
<title>Configuración de otros sistemas.</title>

<para>
Se deberían de seguir los mismos pasos para otras configuraciones. Lea las
secciones anteriores. Si está interesado en escribir sobre alguno de estos
sistemas, o algunas variantes de sistemas basados en UNIX, por favor mande
las instrucciones detalladas de configuración a <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:ambrose@writeme.com"
>ambrose@writeme.com</ulink
></literal>.
</para>

</sect3>

</sect2>

<sect2>
<title>Configuración de la política de IP Forwarding. </title>

<para>
Llegados a este punto ya debería de tener instalados el núcleo y demás
paquetes requeridos, así como los módulos cargados. También, la dirección
IP, la pasarela, y el DNS deberían estar configurados en todas las
<emphasis remap="bf">OTRAS</emphasis> máquinas.
</para>

<para>
 Ahora, la única cosa que queda por hacer es usar
<literal remap="tt">ipfwadm</literal> para reenviar los paquetes apropiados a la máquina apropiada: 
</para>

<para>
Esto puede ser de realizado de diferentes formas. Las siguientes
sugerencias y ejemplos a mí me funcionan, pero usted puede tener
diferentes ideas, por favor mire la sección <xref linkend="ipfwadm"/> y las
páginas <literal remap="tt">man</literal> de <literal remap="tt">ipfwadm</literal> para más detalles.
</para>

<para>

<screen>
ipfwadm -F -p deny
ipfwadm -F -a m -S yyy.yyy.yyy.yyy/x -D 0.0.0.0/0 
</screen>

</para>

<para>
donde  <literal remap="tt">x</literal> es uno de los siguientes números dependiendo del tipo de su
subred, e <literal remap="tt">yyy.yyy.yyy.yyy</literal> es su dirección de red. 
</para>

<para>

<screen>
mascara de red  | x  | Subred
~~~~~~~~~~~~~~~~|~~~~|~~~~~~~~~~~~~~~
255.0.0.0       | 8  | Clase A
255.255.0.0     | 16 | Clase B
255.255.255.0   | 24 | Clase C
255.255.255.255 | 32 | Punto-a-punto
</screen>

</para>

<para>
Por ejemplo, si estuviera en una subred de clase C , tendría que haber
puesto:
</para>

<para>

<screen>
ipfwadm -F -p deny 
ipfwadm -F -a m -S 192.168.1.0/24 -D 0.0.0.0/0 
</screen>

</para>

<para>
Al segundo comando podría añadir bien <literal remap="tt">-V 192.168.1.1</literal> o bien
<literal remap="tt">-W eth0</literal> para asegurar que los paquetes enmascarados vienen a
través del interfaz del sistema apropiado. Si quiere estar seguro a
conciencia (también conocido como paranoia justificable) entonces querrá
hacer esto. 
</para>

<para>
Puesto que <literal remap="tt">bootp</literal> solicita paquetes que vienen sin una dirección IP
válida el cliente no sabe nada sobre ello, para gente con un servidor
<literal remap="tt">bootp</literal> en la máquina masquerade/cortafuegos es necesario usar lo
siguiente antes del comando <literal remap="tt">deny</literal>:
</para>

<para>

<screen>
ipfwadm -I -a accept -S 0/0 68 -D 0/0 67 -W bootp_clients_net_if_name -P udp
</screen>

</para>

<para>
También puede hacerlo máquina por máquina. Por ejemplo, si quiere que la
192.168.1.2 y la 192.168.1.8 tengan acceso a Internet, pero no las otras 
máquinas, debería de poner:
</para>

<para>

<screen>
ipfwadm -F -p deny 
ipfwadm -F -a m -S 192.168.1.2/32 -D 0.0.0.0/0 
ipfwadm -F -a m -S 192.168.1.8/32 -D 0.0.0.0/0 
</screen>

</para>

<para>
Alternativamente, puede poner la máscara de red en lugar del valor, 
por ejemplo: 192.168.1.0/255.255.255.0
</para>

<para>
Lo que parece ser un ERROR común es poner como  primer comando :
</para>

<para>

<screen>
ipfwadm -F -p masquerade
</screen>

</para>

<para>
<emphasis remap="bf">NO</emphasis> haga que su política por defecto sea masquerading de esta
forma alguien puede manipular su ruta y será capaz de entrar a través su
pasarela, ¡¡usándola para enmascarar su identidad!! 
</para>

<para>
De nuevo, puede añadir estas líneas al fichero <literal remap="tt">/etc/rc.local</literal>, o
al fichero <literal remap="tt">rc</literal> que prefiera, o hágalo manualmente cada vez que
necesite <literal remap="tt">ip_masq</literal>. 
</para>

<para>
Por favor lea la sección <xref linkend="ipfwadm"/> para una guía detallada de
<literal remap="tt">ipfwadm</literal>.
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Comprobación de IP Masquerade. </title>

<para>
Después de todo este duro trabajo, es la hora hacer un intento. Asegúrese
de que la conexión a Internet del servidor Linux está bien.
</para>

<para>
Puede intentar navegar por algún sitio web de <emphasis>'¡¡¡INTERNET!!!'</emphasis> en
sus <emphasis remap="bf">OTRAS</emphasis> máquinas, y ver si lo consigue. En su primer intento le
recomiendo usar una dirección IP en vez de un nombre de máquina, porque la
configuración del DNS puede no ser correcta.
</para>

<para>
Por ejemplo, puede acceder al servidor <emphasis remap="it">Linux Documentation Project</emphasis>

<literal remap="tt"><ulink
url="http://sunsite.unc.edu/mdw/linux.html"
>http://sunsite.unc.edu/mdw/linux.html</ulink
></literal> con el valor de
<literal remap="tt"><ulink
url="http://152.2.254.81/mdw/linux.html"
>http://152.2.254.81/mdw/linux.html</ulink
></literal>.
</para>

<para>
Si ve la página del LDP, ¡felicidades!, ¡funciona! Luego puede intentarlo
con el nombre del servidor, y luego un telnet, ftp, Real Audio, True
Speech, ... o todo aquello soportado por IP Masquerade..... 
</para>

<para>
Hasta ahora no he tenido problemas con las configuraciones anteriores, y
están totalmente acreditadas por la gente que invierte su tiempo en hacer
que esta maravillosa prestación funcione. 
</para>

</sect2>

</sect1>

<sect1>
<title>Otras características de IP Masquerade y soporte de programas. </title>

<sect2 id="problemas">
<title>Problemas con IP Masquerade.  </title>

<para>
Algunos protocolos no funcionarán adecuadamente con masquerading porque
presuponen cosas sobre números de puerto; --o lo impiden datos cifrados en
sus cadenas de información sobre direcciones y puertos-- estos últimos
protocolos necesitan un proxy específico en el código masquerading para
que funcionen.
</para>

</sect2>

<sect2 id="entradas">
<title>Servicios de entrada. </title>

<para>
El Masquerading no puede manejar todos los servicios de entrada. Existen
formas de permitirlos, pero son completamente independientes de
masquerading, y son realmente parte de la práctica estándar de
cortafuegos.
</para>

<para>
Si no requiere altos niveles de seguridad simplemente puede redireccionar
los puertos. Hay varias formas para hacer esto --Yo uso un programa
modificado llamado <literal remap="tt">redir</literal> (espero que este disponible en sunsite y
réplicas)--. Si desea tener algún nivel de autorización en conexiones
entrantes puede usar TCP wrappers o Xinetd sobre <literal remap="tt">redir</literal> (0.7 o
superior) para permitir sólo direcciones IP específicas, o usar alguna otra
herramienta. <emphasis remap="it">El TIS Firewall Toolkit</emphasis> es un buen lugar para buscar
herramientas e información.
</para>

<para>
Se puede encontrar más detalles en <literal remap="tt"><ulink
url="http://ipmasq.home.ml.org"
>http://ipmasq.home.ml.org</ulink
></literal>.
</para>

</sect2>

<sect2 id="soportados">
<title>Programas cliente soportados y otras notas de configuración.  </title>

<para>
La siguiente lista no será mantenida durante más tiempo. 
  Por favor,
remítase a <literal remap="tt"><ulink
url="http://masqapps.home.ml.org"
>http://masqapps.home.ml.org</ulink
></literal> para saber qué aplicaciones
funcionan a través de un servidor Linux con IP masquerading y a
<literal remap="tt"><ulink
url="http://ipmasq.home.ml.org/"
>http://ipmasq.home.ml.org/</ulink
></literal> para más detalles.
</para>

<para>
Generalmente, las aplicaciones que usan TCP y UDP deberían de funcionar. 
Si tiene alguna sugerencia sobre aplicaciones que no son compatibles con
IP Masquerade, por favor envíeme correo electrónico con el nombre del
cliente y una breve descripción. 
</para>

<sect3>
<title>Clientes que funcionan</title>

<para>
Clientes Generales
</para>

<para>
<variablelist>

<varlistentry>
<term>HTTP</term>
<listitem>
<para>
todas las plataformas soportadas, navegadores web. 
</para>
</listitem></varlistentry>
<varlistentry>
<term>POP &amp; SMTP</term>
<listitem>
<para>
todas las plataformas soportadas, clientes de
correo electrónico. 
</para>
</listitem></varlistentry>
<varlistentry>
<term>Telnet</term>
<listitem>
<para>
todas las plataformas soportadas, sesión remota. 
</para>
</listitem></varlistentry>
<varlistentry>
<term>FTP</term>
<listitem>
<para>
todas las plataformas soportadas, con el módulo
<literal remap="tt">ip_masq_ftp.o</literal> (no todos los servidores funcionan con ciertos
clientes; por ejemplo algún sitio puede no ser alcanzado usando
<literal remap="tt">ws_ftp32</literal>, pero sí con Netscape) 
</para>
</listitem></varlistentry>
<varlistentry>
<term>Archie</term>
<listitem>
<para>
todas las plataformas soportadas, buscador de archivos
(no todos los clientes archie son soportados).
</para>
</listitem></varlistentry>
<varlistentry>
<term>NNTP (USENET)</term>
<listitem>
<para>
todas las plataformas soportadas, cliente de
noticias USENET. 
</para>
</listitem></varlistentry>
<varlistentry>
<term>VRML</term>
<listitem>
<para>
Windows (posiblemente soportado en todas las plataformas),
navegación con realidad virtual.
</para>
</listitem></varlistentry>
<varlistentry>
<term>traceroute</term>
<listitem>
<para>
principalmente las plataformas basadas en UNIX,
algunas variantes pueden no funcionar.
</para>
</listitem></varlistentry>
<varlistentry>
<term>ping</term>
<listitem>
<para>
todas las plataformas, con el parche ICMP.
</para>
</listitem></varlistentry>
<varlistentry>
<term>todo lo basado en IRC</term>
<listitem>
<para>
todas las plataformas soportadas, con el
módulo <literal remap="tt">ip_masq_irc.o</literal>
</para>
</listitem></varlistentry>
<varlistentry>
<term>Clientes Gopher</term>
<listitem>
<para>
todas las plataformas soportadas.
</para>
</listitem></varlistentry>
<varlistentry>
<term>clientes WAIS</term>
<listitem>
<para>
todas las plataformas soportadas.
</para>
</listitem></varlistentry>
</variablelist>
</para>

<para>
Clientes Multimedia 
</para>

<para>
<variablelist>

<varlistentry>
<term>Real Audio Player</term>
<listitem>
<para>
Windows, envío de audio por red, con el módulo
<literal remap="tt">ip_masq_raudio</literal> cargado.
</para>
</listitem></varlistentry>
<varlistentry>
<term>True Speech Player 1.1b</term>
<listitem>
<para>
Windows, envío de audio por red. 
</para>
</listitem></varlistentry>
<varlistentry>
<term>Internet Wave Player</term>
<listitem>
<para>
Windows, envío de audio por red.
</para>
</listitem></varlistentry>
<varlistentry>
<term>Worlds Chat 0.9a</term>
<listitem>
<para>
Windows, programa Cliente-Servidor 3D de
conversación.
</para>
</listitem></varlistentry>
<varlistentry>
<term>Alpha Worlds</term>
<listitem>
<para>
Windows, programa Cliente-Servidor 3D de conversación.
</para>
</listitem></varlistentry>
<varlistentry>
<term>Internet Phone 3.2</term>
<listitem>
<para>
Windows, comunicaciones de audio de Igual-a-igual
(<emphasis remap="it">Peer-to-peer</emphasis>), la gente puede ponerse en contacto con Vd. si inicia
Vd. la conexión, pero no le pueden llamar.
</para>
</listitem></varlistentry>
<varlistentry>
<term>Powwow</term>
<listitem>
<para>
Windows, comunicaciones tipo <emphasis remap="it">pizarra</emphasis> de audio texto de
Igual-a-igual, la gente puede ponerse en contacto con Vd. si Vd. inicia la
llamada, pero ellos no pueden llamarle.
</para>
</listitem></varlistentry>
<varlistentry>
<term>CU-SeeMe</term>
<listitem>
<para>
todas las plataformas soportadas, con el módulo <literal remap="tt">cuseeme</literal>
cargado, por favor mire en <literal remap="tt"><ulink
url="http://ipmasq.home.ml.org/"
>http://ipmasq.home.ml.org/</ulink
></literal> para los detalles.
</para>
</listitem></varlistentry>
<varlistentry>
<term>VDOLive</term>
<listitem>
<para>
Windows, con el parche <literal remap="tt">vdolive</literal>. 
</para>
</listitem></varlistentry>
</variablelist>
</para>

<para>
Nota: Algunos clientes como IPhone y Powwow pueden funcionar incluso si
Vd. no es el que inicia la llamada, si usa el paquete <literal remap="tt">ipautofw</literal>
(mire la sección <xref linkend="ipautofw"/>)
</para>

<para>
Otros Clientes
</para>

<para>
<variablelist>

<varlistentry>
<term>NCSA Telnet 2.3.08</term>
<listitem>
<para>
DOS, un paquete que contiene telnet, ftp, ping,
etc.
</para>
</listitem></varlistentry>
<varlistentry>
<term>PC-anywhere para windows 2.0</term>
<listitem>
<para>
MS-Windows, control remoto de PCs sobre
TCP/IP, sólo funciona si es cliente pero no servidor. 
</para>
</listitem></varlistentry>
<varlistentry>
<term>Socket Watch</term>
<listitem>
<para>
usa ntp - protocolo de tiempo por red. 
</para>
</listitem></varlistentry>
<varlistentry>
<term>Linux net-acct package</term>
<listitem>
<para>
Linux, paquete de administración de cuentas de
red.
</para>
</listitem></varlistentry>
</variablelist>
</para>

</sect3>

<sect3>
<title>Clientes que NO funcionan</title>

<para>
 
</para>

<para>
<variablelist>

<varlistentry>
<term>Intel Internet Phone Beta 2</term>
<listitem>
<para>
Conecta pero la voz viaja en una
dirección (sale) sólo.
</para>
</listitem></varlistentry>
<varlistentry>
<term>Intel Streaming Media Viewer Beta 1</term>
<listitem>
<para>
No puede conectar con el
servidor.
</para>
</listitem></varlistentry>
<varlistentry>
<term>Netscape CoolTalk</term>
<listitem>
<para>
No puede conectar con el lado opuesto.
</para>
</listitem></varlistentry>
<varlistentry>
<term>talk, ntalk</term>
<listitem>
<para>
no funcionarán - requieren que sea escrito un proxy en
el núcleo. 
</para>
</listitem></varlistentry>
<varlistentry>
<term>WebPhone</term>
<listitem>
<para>
No puede funcionar por el momento (asume direcciones no
válidas). 
</para>
</listitem></varlistentry>
<varlistentry>
<term>X</term>
<listitem>
<para>
Sin probar, pero creo que no podrá funcionar a menos que alguien
construya un X proxy, el cual probablemente es un programa externo al
código de masquerading. Una forma de hacer que esto funcione es usar un
<emphasis remap="bf">ssh</emphasis> como el enlace y usar un X proxy interno ¡que haga funcionar
las cosas! 
</para>
</listitem></varlistentry>
</variablelist>
</para>

</sect3>

<sect3>
<title>Plataformas/SO testeados como las OTRAS máquinas.</title>

<para>
 
</para>

<para>

<itemizedlist>
<listitem>

<para>
Linux 
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Solaris
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Windows 95 
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Windows NT (ambos, workstation y server) 
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Windows para Trabajo En Grupo 3.11 (con el paquete TCP/IP) 
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Windows 3.1 (con el paquete Chameleon) 
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Novel 4.01 Server
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
OS/2 (incluido Warp v3) 
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Macintosh OS (con MacTCP u Open Transport) 
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
DOS (con el paquete NCSA Telnet, el DOS Trumpet trabaja parcialmente)
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Amiga (con AmiTCP o AS225-stack) 
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
VAX Stations 3520 y 3100 con UCX (TCP/IP stack para VMS)
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Alpha/AXP con Linux/Redhat
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
SCO Openserver (v3.2.4.2 y 5)
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
IBM RS/6000 con AIX
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
(¿Alguien lo ha intentado con otras plataformas?)
</para>
</listitem>

</itemizedlist>

</para>

</sect3>

</sect2>

<sect2 id="ipfwadm">
<title>Administración de cortafuegos IP con <literal remap="tt">ipfwadm</literal>.  </title>

<para>
Esta sección proporciona una guía más exhaustiva del uso de <literal remap="tt">ipfwadm</literal>.
</para>

<para>
Esta es una configuración para un sistema de cortafuegos/masquerade detrás
de un enlace PPP con la siguiente dirección PPP estática. El interfaz de
confianza es 192.168.255.1, el interfaz PPP ha sido cambiado para proteger
al culpable :). Listé cada interfaz de entrada y salida individualmente
para capturar IP spoofing también como ruta relleno y/o masquerading.
¡Todo aquello no explícitamente permitido esta prohibido! 
</para>

<para>

<screen>
#!/bin/sh
#
# /etc/rc.d/rc.firewall, define la configuracion del cortafuegos, invocado
# desde rc.local.
#

PATH=/sbin:/bin:/usr/sbin:/usr/bin

# comprobacion, espera un bit luego limpia toda norma del cortafuegos.
# descomente las siguientes lineas si quiere que el cortafuegos se 
# desconecte automaticamente pasados 10 minutos
#
# (sleep 600; \
# ipfwadm -I -f; \
# ipfwadm -I -p accept; \
# ipfwadm -O -f; \
# ipfwadm -O -p accept; \
# ipfwadm -F -f; \
# ipfwadm -F -p accept; \
# ) &#38;

# Entrante, purga y establece la politica por defecto de denegar. La
# verdad es que la politica por defecto es irrelevante porque hay un
# cierre de  toda norma con denegar y anotar

ipfwadm -I -f
ipfwadm -I -p deny

# interfaz local, maquinas locales, van a cualquier sitio valido 
ipfwadm -I -a accept -V 192.168.255.1 -S 192.168.0.0/16 -D 0.0.0.0/0

# interfaz remota, reclamando ser maquinas locales, IP spoofing, perdido
ipfwadm -I -a deny -V su.direccion.ppp.estatica -S 192.168.0.0/16 -D 0.0.0.0/0 -o

# interfaz remota, cualquier origen, es valido ir a direcciones PPP permanentes
ipfwadm -I -a accept -V su.direccion.PPP.estatica -S 0.0.0.0/0 -D su.direccion.PPP.estatica/32

# el interfaz loopback es valido.
ipfwadm -I -a accept -V 127.0.0.1 -S 0.0.0.0/0 -D 0.0.0.0/0

# cierra toda norma, todas las otras entradas son denegadas y registradas.
# Lastima que no haya una opcion de registro, aunque esto hace el trabajo
# en su lugar

ipfwadm -I -a deny -S 0.0.0.0/0 -D 0.0.0.0/0 -o

# Saliente, purga y pone la politica por defecto de denegar. La verdad es
# que la politica por defecto es irrelevante porque hay un cierre de toda
# norma con  denegar y anotar

ipfwadm -O -f
ipfwadm -O -p deny

# interfaz local, cualquier origen con destino a la red local es valido 
ipfwadm -O -a accept -V 192.168.255.1 -S 0.0.0.0/0 -D 192.168.0.0/16

# saliente para la red local sobre el interfaz remoto , stuffed routing,
# denegado

ipfwadm -O -a deny -V su.direccion.PPP.estatica -S 0.0.0.0/0 -D 192.168.0.0/16 -o

# saliente desde la red local sobre el interfaz remoto, stuffed masquerading, 
# denegado

ipfwadm -O -a deny -V su.direccion.PPP.estatica -S 192.168.0.0/16 -D 0.0.0.0/0 -o

# saliente desde la red local sobre el interfaz remoto, stuffed masquerading, 
# denegado

ipfwadm -O -a deny -V su.direccion.PPP.estatica -S 0.0.0.0/0 -D 192.168.0.0/16 -o

# algo mas saliente sobre la interfaz remota es valido.

ipfwadm -O -a accept -V su.direccion.PPP.estatica -S su.direccion.PPP.estatica/32 -D 0.0.0.0/0

# el interfaz loopback es valido.

ipfwadm -O -a accept -V 127.0.0.1 -S 0.0.0.0/0 -D 0.0.0.0/0

# norma de capturar todo, todo lo otro saliente es denegado y anotado. 
# Lastima que no hay una opcion de registro en la politica pero esto
# hace  el trabajo en su lugar. 

ipfwadm -O -a deny -S 0.0.0.0/0 -D 0.0.0.0/0 -o

# Envios, purga y pone la politica por defecto de denegar. La verdad es
# que la politica por defecto es irrelevante porque hay una cierre de toda
# norma con  denegar y anotar. 

ipfwadm -F -f
ipfwadm -F -p deny

# Enmascaramiento (Masquerade) desde la red local sobre el interfaz local 
# hacia cualquier sitio.

ipfwadm -F -a masquerade -W ppp0 -S 192.168.0.0/16 -D 0.0.0.0/0

# norma de capturar todo, el resto de envios son denegados y anotados. 
# Lastima que no hay una opcion de registro en la politica, pero esto hace
# el trabajo en su lugar. 

ipfwadm -F -a deny -S 0.0.0.0/0 -D 0.0.0.0/0 -o
</screen>

</para>

<para>
Puede bloquear el tráfico para un sitio en particular usando <literal remap="tt">-I</literal>,
<literal remap="tt">-O</literal> o <literal remap="tt">-F</literal>. Recuerde que el conjunto de las normas son examinadas
desde arriba hacia abajo y <literal remap="tt">-a</literal> significa "añadir" a los valores
existententes de la norma, así cualquier restricción necesita venir antes
de las normas generales. Por ejemplo (sin probar):
</para>

<para>
Usando normas <literal remap="tt">-I</literal>. Probablemente es la más rápida pero sólo detiene
las máquinas locales, el cortafuegos puede todavía acceder a sitios
"prohibidos". Por supuesto le puede interesar permitir esa combinación.
</para>

<para>

<screen>
... inicio de la norma -I ...
# rechaza y anota el interfaz local, las maquinas locales van a 204.50.10.13
ipfwadm -I -a reject -V 192.168.255.1 -S 192.168.0.0/16 -D 204.50.10.13/32 -o
# interfaz local, maquinas locales, ir a cualquier sitio es valido
ipfwadm -I -a accept -V 192.168.255.1 -S 192.168.0.0/16 -D 0.0.0.0/0
... fin de la norma -I ...
</screen>

</para>

<para>
Usando la norma <literal remap="tt">-O</literal>. Más lento porque los paquetes van primero a través
de masquerading pero esta norma incluso detiene los accesos del
cortafuegos a los sitios prohibidos. 
</para>

<para>

<screen>
... inicio de la norma -O  ...
# deniega y anota las salidas a 204.50.10.13
ipfwadm -O -a reject -V su.direccion.PPP.estatica -S su.direccion.PPP.estatica/32 -D 204.50.10.13/32 -o
# cualquier otra salida sobre el interfaz remoto es valida 
ipfwadm -O -a accept -V su.direccion.PPP.estatica -S su.direccion.PPP.estatica/32 -D 0.0.0.0/0
... fin de la norma -O  ...
</screen>

</para>

<para>
Usando la norma <literal remap="tt">-F</literal>. Probablemente más lento que <literal remap="tt">-I</literal> y esto
todavía solo detiene a las máquinas enmascaradas (por ejemplo: las
internas), el cortafuegos puede todavía acceder a sitios prohibidos
</para>

<para>

<screen>
... inicio de  la norma -F  ...
# deniega y anota desde la red local sobre el interfaz PPP hacia 204.50.10.13.
ipfwadm -F -a reject -W ppp0 -S 192.168.0.0/16 -D 204.50.10.13/32 -o
# Enmascara (Masquerade) desde la red local sobre interfaces locales hacia
# cualquier sitio.
ipfwadm -F -a masquerade -W ppp0 -S 192.168.0.0/16 -D 0.0.0.0/0
... fin de la norma -F ...
</screen>

</para>

<para>
No es necesario una norma especial para permitir a 192.168.0.0/16 para ir
a 204.50.11.0, está cubierto por la norma global.
</para>

<para>
Hay más de una forma de codificar el interfaz en las normas de arriba. 
Por ejemplo en lugar de <literal remap="tt">-V 192.168.255.1</literal> puede poner <literal remap="tt">-W eth0</literal>, en
lugar de <literal remap="tt">-V su.direccion.PPP.estatica</literal> y puede usar <literal remap="tt">-W ppp0</literal>. La
elección es más que otra cosa personal y de documentación. 
</para>

</sect2>

<sect2 id="diald">
<title>IP Masquerade y llamada bajo demanda (<emphasis remap="it">Dial On Demand</emphasis>).
</title>

<para>

<orderedlist>
<listitem>

<para>
Si le gustaría activar su red automáticamente para llamar a
Internet, el paquete de llamada bajo demanda <literal remap="tt">diald</literal> le será de
gran utilidad.

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Para configurar <literal remap="tt">diald</literal>, por favor mire en <literal remap="tt"><ulink
url="http://home.pacific.net.sg/&#732;harish/diald.config.html"
>http://home.pacific.net.sg/&#732;harish/diald.config.html</ulink
></literal>

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Una vez que <literal remap="tt">diald</literal> e <literal remap="tt">ip_masq</literal> hayan sido configurados, puede
ir a alguna de las máquinas clientes e iniciar una sesión web, telnet o
ftp. 

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
<literal remap="tt">diald</literal> detectará peticiones entrantes, luego llamará a su ISP y
establecerá la conexión.

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Hay un tiempo de espera que ocurrirá con la primera conexión. Esto
es inevitable si esta usando un módem analógico. El tiempo dado para
establecer el enlace entre el módem y la conexión PPP causará que su
programa cliente termine. Esto puede ser evitado si esta usando un
conexión RDSI. Todo lo que necesita hacer es terminar el proceso actual en
el cliente y reiniciarlo.
</para>
</listitem>

</orderedlist>

</para>

</sect2>

<sect2 id="ipautofw">
<title>Reenvío de paquetes <literal remap="tt">ipautofw</literal>. </title>

<para>
<literal remap="tt"><ulink
url="ftp://ftp.netis.com/pub/members/rlynch/ipautofw.tar.gz"
>ftp://ftp.netis.com/pub/members/rlynch/ipautofw.tar.gz</ulink
></literal> es un
transportador genérico de TCP y UDP para masquerading de Linux. 
Generalmente para utilizar un paquete que requiera UDP necesitará cargar
un módulo específico de <literal remap="tt">ip_masq</literal>; <literal remap="tt">ip_masq_raudio</literal>,
<literal remap="tt">ip_masq_cuseeme</literal>, ... <literal remap="tt">ipautofw</literal> actúa de una forma más genérica,
enviará cualquier tipo de tráfico incluído aquel que los módulos
específicos no envían. Esto puede crear un agujero de seguridad si no se
administra correctamente. 
</para>

</sect2>

</sect1>

<sect1>
<title>Varios.</title>

<sect2>
<title>Obtención de ayuda.</title>

<para>
Por favor NO INTENTE enviarme correo electrónico para consultas o
problemas de IP Masquerade. Debido a mi intensa carga de trabajo personal,
no prometo responder a todas las cuestiones que no se encuentren en la
página web. En su lugar, para enviar sus dudas diríjase a <literal remap="tt"><ulink
url="http://ipmasq.home.ml.org/index.html#mailinglist"
>http://ipmasq.home.ml.org/index.html#mailinglist</ulink
></literal> (creo
que es la mejor forma si no quiere recibir una respuesta pasadas semanas).
</para>

<para>

<itemizedlist>
<listitem>

<para>
<literal remap="tt"><ulink
url="http://ipmasq.home.ml.org/"
>http://ipmasq.home.ml.org/</ulink
></literal> debería de tener suficiente
información para montar IP Masquerade.

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Unirse a la lista de correo de IP masquerade (recomendado)

Para suscribirse, envíe un mensaje electrónico con el tema
"<literal remap="tt">subscribe</literal>" (sin comillas) a <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:masq-request@indyramp.com"
>masq-request@indyramp.com</ulink
></literal>

Para desubscribirse, envíe un correo electrónico con tema
"<literal remap="tt">unsubscribe</literal>" (sin comillas) a <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:masq-request@indyramp.com"
>masq-request@indyramp.com</ulink
></literal>

Para obtener ayuda en el uso de la lista de correo, mande un mensaje con
tema "<literal remap="tt">archive help</literal>" o "<literal remap="tt">archive dir</literal>" (sin comillas) a
<literal remap="tt"><ulink
url="mailto:masq-request@indyramp.com"
>masq-request@indyramp.com</ulink
></literal>

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
<literal remap="tt"><ulink
url="http://www.indyramp.com/masq/list/"
>http://www.indyramp.com/masq/list/</ulink
></literal> contiene todos los
mensajes pasados enviados a la lista.

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Este documento: <literal remap="tt"><ulink
url="http://ipmasq.home.ml.org/ipmasq-HOWTO.html"
>http://ipmasq.home.ml.org/ipmasq-HOWTO.html</ulink
></literal> para núcleos 2.x
(si está usando un núcleo <literal remap="tt">1.3.x</literal> ó <literal remap="tt">2.x</literal>)

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
<literal remap="tt"><ulink
url="http://ipmasq.home.ml.org/ipmasq-HOWTO-1.2.x.txt"
>http://ipmasq.home.ml.org/ipmasq-HOWTO-1.2.x.txt</ulink
></literal> si está
usando un núcleo antiguo. 

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
<literal remap="tt"><ulink
url="http://www.indyramp.com/masq/ip_masquerade.txt"
>http://www.indyramp.com/masq/ip_masquerade.txt</ulink
></literal>
contiene algo de información general.

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
<literal remap="tt"><ulink
url="http://www.xos.nl/linux/ipfwadm/"
>http://www.xos.nl/linux/ipfwadm/</ulink
></literal> contiene las fuentes,
binarios, documentación, y otra información sobre el paquete <literal remap="tt">ipfwadm</literal>.

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Una pagina sobre <literal remap="tt"><ulink
url="http://masqapps.home.ml.org"
>http://masqapps.home.ml.org</ulink
></literal> por Lee Nevo proporciona trucos y
consejos para que las aplicaciones funcionen con IP Masquerade.

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
<literal remap="tt"><ulink
url="http://linuxwww.db.erau.edu/NAG/"
>http://linuxwww.db.erau.edu/NAG/</ulink
></literal> (<emphasis remap="it">Network Administrator
Guide</emphasis>)
<footnote>

<para>
N del T:
 Disponible en castellano, ver sección <xref linkend="grupos"/>
</para>

</footnote>
 indispensable para principiantes que intentan
instalar una red. 

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
<literal remap="tt"><ulink
url="http://www.caldera.com/LDP/HOWTO/NET-2-HOWTO.html"
>http://www.caldera.com/LDP/HOWTO/NET-2-HOWTO.html</ulink
></literal> también
tiene mucha información útil sobre las redes en Linux.

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
<literal remap="tt"><ulink
url="http://www.caldera.com/LDP/HOWTO/ISP-Hookup-HOWTO.html"
>http://www.caldera.com/LDP/HOWTO/ISP-Hookup-HOWTO.html</ulink
></literal>
<footnote>

<para>
N
del T: 
 disponible documento análogo en castellano, ver sección <xref linkend="grupos"/>
</para>

</footnote>
 y 
 <literal remap="tt"><ulink
url="http://www.caldera.com/LDP/HOWTO/PPP-HOWTO.html"
>http://www.caldera.com/LDP/HOWTO/PPP-HOWTO.html</ulink
></literal>
<footnote>

<para>
N
del T: 
 Disponible en castellano ver sección <xref linkend="grupos"/>
</para>

</footnote>
 información de como conectar su servidor Linux a
Internet.

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
<literal remap="tt"><ulink
url="http://www.caldera.com/LDP/HOWTO/Ethernet-HOWTO.html"
>http://www.caldera.com/LDP/HOWTO/Ethernet-HOWTO.html</ulink
></literal> es una
buena fuente de información sobre montar una LAN con ethernet. 

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
También debe de estar interesado en <literal remap="tt"><ulink
url="http://www.caldera.com/LDP/HOWTO/Firewall-HOWTO.html"
>http://www.caldera.com/LDP/HOWTO/Firewall-HOWTO.html</ulink
></literal>
<footnote>

<para>
N
del T: 
 Disponible en castellano ver sección <xref linkend="grupos"/>
</para>

</footnote>


</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
<literal remap="tt"><ulink
url="http://www.caldera.com/LDP/HOWTO/Kernel-HOWTO.html"
>http://www.caldera.com/LDP/HOWTO/Kernel-HOWTO.html</ulink
></literal>
<footnote>

<para>
N
del T:
 Disponible en castellano ver sección <xref linkend="grupos"/>
</para>

</footnote>
 le guiará para el proceso de compilar el núcleo.

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Otros <literal remap="tt"><ulink
url="http://www.caldera.com/LDP/HOWTO/HOWTO-INDEX-3.html"
>http://www.caldera.com/LDP/HOWTO/HOWTO-INDEX-3.html</ulink
></literal>

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Envíe correo al grupo de noticias de USENET: <literal remap="tt"><ulink
url="news:comp.os.linux.networking"
>comp.os.linux.networking</ulink
></literal>
</para>
</listitem>

</itemizedlist>

</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Agradecimientos.</title>

<para>

<itemizedlist>
<listitem>

<para>
 Gabriel Beitler, <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:gbeitler@aciscorp.com"
>gbeitler@aciscorp.com</ulink
></literal> contribuyó en la sección <xref linkend="novell"/> (Configuración de Novell)

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Ed Doolittle, <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:dolittle@math.toronto.edu"
>dolittle@math.toronto.edu</ulink
></literal> sugirió la opción <literal remap="tt">-V</literal> en el
comando <literal remap="tt">ipfwadm</literal> para mejorar la seguridad.

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Matthew Driver, <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:mdriver@cfmeu.asn.au"
>mdriver@cfmeu.asn.au</ulink
></literal> por la extensa ayuda en este HOWTO, y
mejora de la sección <xref linkend="win95"/> (Configuración de Windows 95).

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Ken Eves, <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:ken@eves.com"
>ken@eves.com</ulink
></literal> por la PUF que proporcionó información
incalculable para este COMO. 

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Ed. Lott, <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:edlott@neosoft.com"
>edlott@neosoft.com</ulink
></literal> por un larga lista de sistemas comprobados
y programas. 

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Nigel Metheringham, <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:Nigel.Metheringham@theplanet.net"
>Nigel.Metheringham@theplanet.net</ulink
></literal> contribuyó con su versión de
IP Packet Filtering e IP Masquerading HOWTO, el cual hace de este HOWTO un
documento mejor y con más profundidad técnica en las secciones <xref linkend="problemas"/>, <xref linkend="entradas"/>, y otras.

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Keith Owens, <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:kaos@ocs.com.au"
>kaos@ocs.com.au</ulink
></literal> proporcionó una excelente guía de
<literal remap="tt">ipfwadm</literal> en la sección <xref linkend="entradas"/> corrigió la opción
<literal remap="tt">ipfwadm -deny</literal> que evita un agujero de seguridad, y aclaró el estado
de <literal remap="tt">ping</literal> sobre <literal remap="tt">ip_masq</literal>. 

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Rob Pelkey, <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:rpelkey@abacus.bates.edu"
>rpelkey@abacus.bates.edu</ulink
></literal> proporcionó las secciones <xref linkend="mactcp"/> y <xref linkend="opent"/> (configurción de MacTCP y Open Transport).

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Harish Pillay, <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:h.pillay@ieee.org"
>h.pillay@ieee.org</ulink
></literal> proporcionó la sección <xref linkend="diald"/>
(llamada bajo demanda usando <literal remap="tt">diald</literal>).

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Mark Purcell, <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:purcell@rmcs.cranfield.ac.uk"
>purcell@rmcs.cranfield.ac.uk</ulink
></literal> proporcionó la sección <xref linkend="ipautofw"/> (<literal remap="tt">ipautofw</literal>)

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
John B. (Brent) Williams, <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:forerunner@mercury.net"
>forerunner@mercury.net</ulink
></literal>
proporcionó la sección <xref linkend="opent"/> (configuración Open Transport) 

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Enrique Pessoa Xavier, <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:enrique@labma.ufrj.br"
>enrique@labma.ufrj.br</ulink
></literal> en
la sugerencia de configuración de <literal remap="tt">bootp</literal>. 

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
A los desarrolladores de Masquerade por esta gran prestación:


<itemizedlist>
<listitem>

<para>
Delian Delchev, <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:delian@wfpa.acad.bg"
>delian@wfpa.acad.bg</ulink
></literal>

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Nigel Metheringham, <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:Nigel.Metheringham@theplanet.net"
>Nigel.Metheringham@theplanet.net</ulink
></literal>
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Keith Owens, <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:kaos@ocs.com.au"
>kaos@ocs.com.au</ulink
></literal> 

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Jeanette Pauline Middelink, <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:middelin@polyware.iaf.nl"
>middelin@polyware.iaf.nl</ulink
></literal> 

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
David A. Ranch, <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:trinity@value.net"
>trinity@value.net</ulink
></literal>

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Miquel van Smoorenburg, <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:miquels@q.cistron.nl"
>miquels@q.cistron.nl</ulink
></literal>

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Jos Vos, <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:jos@xos.nl"
>jos@xos.nl</ulink
></literal>

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Y a quien haya olvidado mencionar aquí (por favor, hágamelo saber)
</para>
</listitem>

</itemizedlist>


</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
A todos los usuarios que enviaron críticas y sugerencias a la lista
de correo, especialmente a los que informaron de errores en la
documentación y los clientes que son soportados y los que no. 

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Pido disculpas si no he incluido información que algún usuario me
haya enviado.  Hay muchas sugerencias e ideas que me son enviadas, pero no
tengo suficiente tiempo para verificarlas o pierdo la pista de ellas.
Estoy intentando incorporar toda la información que me envían en el COMO. 
Le agradezco su esfuerzo, y espero que comprenda mi situación.
</para>
</listitem>

</itemizedlist>

</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Referencias. </title>

<para>

<itemizedlist>
<listitem>

<para>
PUF de IP masquerade por Ken Eves. 
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Archivos de la lista de correo de IP masquerade por <emphasis remap="it">Indyramp
Consulting</emphasis>.
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Página de <literal remap="tt">ipfwadm</literal> de X/OS. 
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Diversos COMOs de Linux sobre redes.
</para>
</listitem>

</itemizedlist>

</para>

</sect2>

</sect1>

<sect1>
<title>Anexo de la traducción.</title>

<sect2>
<title>Traducción.</title>

<para>
La traducción ha sido realizada por <literal remap="tt"><ulink
url="http://www.ctv.es/USERS/xose/"
>XosÉ Vázquez</ulink
></literal>, en el grupo
INSFLUG. Agradezco a Pablo Fábrega <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:pfabrega@arrakis.es"
>pfabrega@arrakis.es</ulink
></literal> el
repaso que le ha dado a este documento en busca de errores. Le agradecería
que me enviase las imperfecciones que contenga este documento.  Críticas
no constructivas a <literal remap="tt">&gt; </literal>dev/null :-)
</para>

</sect2>

<sect2 id="Grupos">
<title>Anexo: El INSFLUG </title>

<para>
El <emphasis>INSFLUG</emphasis> forma parte del grupo internacional 
<emphasis remap="it">Linux Documentation Project</emphasis>, 
encargándose de las traducciones al castellano de los Howtos (Comos),
así como la producción de documentos originales en aquellos casos
en los que no existe análogo en inglés.
</para>

<para>
En el <emphasis remap="bf">INSFLUG</emphasis> se orienta preferentemente a la traducción de documentos
breves, como los <emphasis>COMOs</emphasis> y <emphasis>PUFs</emphasis> (<emphasis remap="bf">P</emphasis>reguntas de
<emphasis remap="bf">U</emphasis>so <emphasis remap="bf">F</emphasis>recuente, las <emphasis remap="it">FAQs</emphasis>. <literal remap="tt">:)</literal> ), etc.
</para>

<para>
Diríjase a la sede del INSFLUG para más información al respecto.
</para>

<para>
En la sede del INSFLUG encontrará siempre las <emphasis remap="bf">últimas</emphasis> versiones 
de las traducciones:  <literal remap="tt"><ulink
url="www.insflug.org"
>www.insflug.org</ulink
></literal>. Asegúrese de comprobar cuál es la última versión 
disponible en el Insflug antes de bajar un documento de un servidor réplica.
</para>

<para>
Se proporciona también una lista de los servidores
réplica (<emphasis remap="it">mirror</emphasis>) del Insflug más cercanos a Vd.,  
e información relativa a otros recursos en castellano.
</para>

<para>
Francisco José Montilla, <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:pacopepe@insflug.org"
>pacopepe@insflug.org</ulink
></literal>.
</para>

</sect2>

<sect2 id="grupos">
<title>Fuentes de información en español </title>

<para>

<itemizedlist>
<listitem>

<para>
<literal remap="tt"><ulink
url="http://slug.ctv.es/"
>http://slug.ctv.es/</ulink
></literal>SLUG, grupo de usuarios de Linux.

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
<literal remap="tt"><ulink
url="http://www.infor.es/LuCAS"
>http://www.infor.es/LuCAS</ulink
></literal> LuCAS, las <emphasis remap="it">guides</emphasis> y otros
documentos en español.

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
<literal remap="tt"><ulink
url="http://mercury.chem.pitt.edu/&#732;angel/LinuxFocus/Castellano/"
>http://mercury.chem.pitt.edu/&#732;angel/LinuxFocus/Castellano/</ulink
></literal>
Revista Linux Focus en castellano. 

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Linux en México: <literal remap="tt"><ulink
url="http://www.linux.org.mx/"
>http://www.linux.org.mx/</ulink
></literal>

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Linux en Argentina: <literal remap="tt"><ulink
url="http://www.linux.org.ar/"
>http://www.linux.org.ar/</ulink
></literal>

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Linux en Uruguay: <literal remap="tt"><ulink
url="http://www.linux.org.uy/"
>Linux en Uruguay</ulink
></literal>

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
<literal remap="tt"><ulink
url="http://wagner.princeton.edu/&#732;juan/manpages/"
>http://wagner.princeton.edu/&#732;juan/manpages/</ulink
></literal>, páginas
del manual (<literal remap="tt">man</literal>) en español.

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
<literal remap="tt"><ulink
url="news:es.comp.os.linux"
>es.comp.os.linux</ulink
></literal>, grupo de noticias de linux en español.

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Área R34.Linux de Fido.

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Multiples <literal remap="tt"><ulink
url="http://www.arrakis.es/&#732;barreiro/menu_lista_es.shtml"
>http://www.arrakis.es/&#732;barreiro/menu_lista_es.shtml</ulink
></literal>
listas de correo.
</para>
</listitem>

</itemizedlist>

</para>

</sect2>

<sect2 id="distribuciones">
<title>Recursos de Linux y distribuciones.  </title>

<para>

<itemizedlist>
<listitem>

<para>
Distribución Debian: <literal remap="tt"><ulink
url="http://www.es.debian.org"
>http://www.es.debian.org</ulink
></literal>

<literal remap="tt"><ulink
url="ftp://ftp.de.debian.org/debian"
>ftp://ftp.de.debian.org/debian</ulink
></literal>

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Distribución RedHat <literal remap="tt"><ulink
url="http://www.redhat.com"
>http://www.redhat.com</ulink
></literal>

<literal remap="tt"><ulink
url="ftp://ftp.redhat.com/pub/redhat"
>ftp://ftp.redhat.com/pub/redhat</ulink
></literal>

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Distribución Caldera, <literal remap="tt"><ulink
url="http://www.caldera.com"
>http://www.caldera.com</ulink
></literal>

<literal remap="tt"><ulink
url="ftp://ftp.caldera.com/pub/"
>ftp://ftp.caldera.com/pub/</ulink
></literal>

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Distribución Slackware <literal remap="tt"><ulink
url="http://www.slackware.org"
>http://www.slackware.org</ulink
></literal>

Walnut Creek CDROM <literal remap="tt"><ulink
url="http://www.cdrom.com"
>http://www.cdrom.com</ulink
></literal>

<literal remap="tt"><ulink
url="ftp://ftp.cdrom.com/pub/linux"
>ftp://ftp.cdrom.com/pub/linux</ulink
></literal> 

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
El hogar del núcleo, Kernel Org <literal remap="tt"><ulink
url="http://www.kernel.org"
>http://www.kernel.org</ulink
></literal> y LinuxHQ
<literal remap="tt"><ulink
url="http://www.linuxhq.com"
>http://www.linuxhq.com</ulink
></literal>
(información de actualizaciones y parches). 

<literal remap="tt"><ulink
url="ftp://ftp.kernel.org/pub/linux/kernel"
>ftp://ftp.kernel.org/pub/linux/kernel</ulink
></literal>

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
<literal remap="tt"><ulink
url="http://www.linux.org"
>http://www.linux.org</ulink
></literal>

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Linux Journal &amp; Linux Gazette <literal remap="tt"><ulink
url="http://www.ssc.com"
>http://www.ssc.com</ulink
></literal>

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Linux Documentation Project <literal remap="tt"><ulink
url="http://sunsite.unc.edu/LDP"
>http://sunsite.unc.edu/LDP</ulink
></literal>

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Sunsite <literal remap="tt"><ulink
url="http://sunsite.unc.edu/pub/Linux/welcome.html"
>http://sunsite.unc.edu/pub/Linux/welcome.html</ulink
></literal>

<literal remap="tt"><ulink
url="ftp://sunsite.unc.edu/pub/Linux/"
>ftp://sunsite.unc.edu/pub/Linux/</ulink
></literal> 

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
GNU, <literal remap="tt"><ulink
url="http://www.gnu.org"
>http://www.gnu.org</ulink
></literal>, GNUstep <literal remap="tt"><ulink
url="http://www.gnustep.org"
>http://www.gnustep.org</ulink
></literal>

<literal remap="tt"><ulink
url="ftp://prep.ai.mit.edu/pub/gnu/"
>ftp://prep.ai.mit.edu/pub/gnu</ulink
></literal> y <literal remap="tt"><ulink
url="ftp://ftp.gnustep.org/pub/gnustep"
>ftp://ftp.gnustep.org/pub/gnustep</ulink
></literal>

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
<literal remap="tt"><ulink
url="ftp://tsx-11.mit.edu/pub/linux/"
>ftp://tsx-11.mit.edu/pub/linux/</ulink
></literal>
</para>
</listitem>

</itemizedlist>

</para>

</sect2>

<sect2 id="grupos2">
<title>Cómo colaborar </title>

<para>
Existen diferentes proyectos de hispanohablantes relativos a la traducción
de documentación y programas.
</para>

<para>
Si quiere colaborar en algún proyecto es *IMPRESCINDIBLE* que se ponga en
contacto, con su coordinador :
</para>

<para>

<itemizedlist>
<listitem>

<para>
INSFLUG, <literal remap="tt"><ulink
url="http://www.insflug.org"
>www.insflug.org</ulink
></literal>, traducción de COMOs coordinado por Francisco
José Montilla, <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:pacopepe@insflug.org"
>pacopepe@insflug.org</ulink
></literal>.

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
LuCAS, traducción de libros coordinado por Juan José Amor
<literal remap="tt"><ulink
url="mailto:jjamor@ls.fi.upm.es"
>jjamor@ls.fi.upm.es</ulink
></literal> o en fido <literal remap="tt">2:341/12.19</literal>

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Páginas man, traducción de páginas del manual coordinado por Miguel
Angel Sepúlveda <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:sepulved+@pitt.edu"
>sepulved+@pitt.edu</ulink
></literal>

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
GÑU en español, <literal remap="tt"><ulink
url="http://slug.ctv.es/&#732;emelero/"
>http://slug.ctv.es/&#732;emelero/</ulink
></literal>, españolización de los
paquetes de GNU coordinado por Enrique Melero.

<literal remap="tt"><ulink
url="mailto:b182@mail.fh-wuerzburg.de"
>b182@mail.fh-wuerzburg.de</ulink
></literal>

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Grupo de hispanización de Debian, traducción de documentación y
programas, se organiza en la lista <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:debian-l10n-spanish@lists.debian.org"
>debian-l10n-spanish@lists.debian.org</ulink
></literal> 
</para>
</listitem>

</itemizedlist>

</para>

</sect2>

</sect1>

<sect1 id="Grupos2">
<title>Anexo: El INSFLUG </title>

<para>
El <emphasis>INSFLUG</emphasis> forma parte del grupo internacional
<emphasis remap="it">Linux Documentation Project</emphasis>,
encargándose de las traducciones al castellano de los Howtos (Comos),
así como la producción de documentos originales en aquellos casos
en los que no existe análogo en inglés.
</para>

<para>
En el <emphasis remap="bf">INSFLUG</emphasis> se orienta preferentemente a la traducción de documentos
breves, como los <emphasis>COMOs</emphasis> y <emphasis>PUFs</emphasis> (<emphasis remap="bf">P</emphasis>reguntas de
<emphasis remap="bf">U</emphasis>so <emphasis remap="bf">F</emphasis>recuente, las <emphasis remap="it">FAQs</emphasis>. <literal remap="tt">:)</literal> ), etc.
</para>

<para>
Diríjase a la sede del INSFLUG para más información al respecto.
</para>

<para>
En la sede del INSFLUG encontrará siempre las <emphasis remap="bf">últimas</emphasis> versiones 
de las traducciones:  <literal remap="tt"><ulink
url="http://www.insflug.org"
>www.insflug.org</ulink
></literal>. Asegúrese de comprobar cuál es la última versión 
disponible en el Insflug antes de bajar un documento de un servidor réplica.
</para>

<para>
Se proporciona también una lista de los servidores
réplica (<emphasis remap="it">mirror</emphasis>) del Insflug más cercanos a Vd.,  
e información relativa a otros recursos en castellano.
</para>

<para>
Francisco José Montilla, <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:pacopepe@insflug.org"
>pacopepe@insflug.org</ulink
></literal>.
</para>

</sect1>

</article>
