  <section id="docbookxml">
    <title>Escribiendo en DocBook XML</title>
    <para>                
        Pese a que las herramientas para escribir XML no están tan
        desarrolladas como las de SGML, hay algunas razones por
        las que puede querer empezar a escribir en XML:
    </para>

    <orderedlist inheritnum="ignore" continuation="restarts">
      <listitem>
        <para>
          Las librerías para trabajar con XML se está desarrollando
          a un ritmo muy rápido. Estas utilidades pueden hacer que
          se disponga más facilmente de nuevas herramientas de autor.
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
          Muchos procesadores de texto populares ya pueden crear
          salidas en formato XML. Pese a que puede que no sea XML de Docbook,
          permite que a los desarrolladores les resulte más sencillo
          añadir soporte para XML de DocBook o proporcionar algún método
          para transformar de su formato a formato XML de Docbook.
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
          Todos los demás lo están haciendo. Puede que esta no sea una
          razón real, pero le permite al LDP estar al día con proyectos
          similares. Las herramientas, los procedimientos y otras cuestiones
          pueden desarrollarse en un marco de trabajo común.
        </para>
      </listitem>
    </orderedlist>

    <para>
      La verdadera intención de esta sección es familiarizarle con los
      cambios que existen entre escribir en versiones previas de SGML de DocBook
      y escribir en XML de DocBook. Dado que el LDP soporta de Docbook SGML 3.1
      (en el cual buena parte de esta guia está escrita) en adelante, y de DocBook
      XML 4.1 en adelante, habrá algunas diferencias.
    </para>

    <para>
      En las siguientes secciones, si ve DocBook seguido de XML o SGML, se
      refiere a la versión XML o SGML de DocBook. Si a DocBook le sigue
      un número de versión, se refiere tanto a la versión XML como a la SGML
      de DocBook.
     </para>

    <section id="xmldifferences">
      <title>Diferencias entre XML y SGML</title>
      <para>
        Hay algunos variaciones entre escribir en XML y hacerlo en SGML. Es relativamente
        sencillo afrontar estas diferencias en la mayoría de los documentos pequeños,
        y muchos autores no necesitarán hacer cambio alguno excepto en la declaraciones de XML y
        DocBook al inicio de sus documentos.
      </para>

      <para>
        Para los demás, aquí tiene una serie de cosas que debe tener en mente
        mientras escribe.
      </para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>
            La mayoría de las etiquetas dependen de si se utiliza mayúsculas o minúsculas,
            o al menos exigen que sean del mismo tipo. Es decir, no debe tener
            código como este:
          </para>
<screen>
&lt;para&gt;Esta parte fallará en la validación de XML&lt;/PARA&gt;
</screen>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>
            Pese a lo dicho, la mayoría de las etiquetas específicas de XML
            (como entity) tienen que estar todas en mayúsculas (ENTITY).
          </para>
        </listitem>


        <listitem>
          <para>
            Todos los argumentos de una etiqueta deben estar entrecomillados.
            Las comillas pueden ser simples (') o dobles ('), pero no se permiten
            comillas invertidas (`) o inteligentes.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>
           Las etiquetas que no tienen cierre (como por ejemplo <sgmltag>xref</sgmltag>)
           tienen que terminar con una / (&lt;xref/&gt;).
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>
            Las instrucciones de procesado  que son enviadas al DSSSL (como por ejemplo
            &lt;?dbhtml&gt;) deben llevar una interrogación al final de la etiqueta.
            La nueva etiqueta quedaría de la siguiente forma:
          </para>
<screen>
&lt;?dbhtml filename="foo"?&gt;
</screen>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>
            Si está convirtiendo a XML, asegúrese de que la extensión
            de los archivos es .xml en vez de .sgml. Algunas herramientas
            pueden confundirse si un archivo .sgml contiene XML.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>
            Las reducciones en las etiquetas (<sgmltag class="endtag"></sgmltag>)
            no están soportadas. Se desaconseja también su uso en DocBook SGML.
          </para>
        </listitem>

      </itemizedlist>
    </section>

    <section id="differences3040">
      <title>Diferencias entre DocBook 3.x y DocBook 4.x</title>
      <para>
        Los grandes cambios entre DocBook 3.x y 4.x tienen que ver con etiquetas
        desaprobadas, etiquetas que han cambiado y nuevas etiquetas.
        Practicamente todos los autores se encontrarán con etiquetas
        que han sido cambiadas o desaprobadas al pasar a DocBook 4.x.
        Todas las etiquetas desaconsejadas o cambiadas están
        listadas en <foreignphrase>DocBook:  The definitive guide</foreignphrase>,
        publicada por <foreignphrase> O'Reilly and Associates</foreignphrase>.
      </para>
      <itemizedlist>

        <listitem>
          <para>
            La etiqueta <sgmltag>artheader</sgmltag> ha sido cambiada por <sgmltag>articleinfo</sgmltag>;.
            La mayoría de las demás etiquetas de encabezado han sido renombradas
            a info.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>
            La etiqueta <sgmltag>graphic</sgmltag> será desaprobada
            en DocBook 5.x. Para estar preparado puede utilizar la etiqueta
            <sgmltag>mediaobject</sgmltag> en su lugar. Encontrará información
            sobre cómo usar <sgmltag>mediaobject</sgmltag> en <xref linkend="images"/>.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>
            El formato de archivo para <sgmltag>imagedata</sgmltag> tiene que ir
            en mayúsculas.  Si utiliza minúsculas o una mezcla de ambas en los
            formatos de archivo, fallará.
          </para>
          <para>
            Correcto:
          </para>
<screen>
&lt;imagedata format="EPS" fileref="foo.eps"&gt;
</screen>
          <para>
            Incorrecto:
          </para>
<screen>
&lt;imagedata format="eps" fileref="foo.eps"&gt;
</screen>
        </listitem>

      </itemizedlist>

    </section>
  </section>

