<!-- <!doctype glossary PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook V3.1//EN"> -->

<glossary id="glossary"><?dbhtml filename="glossary.html"?>
  <title>Glosario</title>
  <glossentry>
    <glossterm>atributo</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Un atributo proporciona información extra acerca del elemento
      en el que aparece. Los atributos siempre aparecen como un par
      nombre-valor en los punteros de inicialización. Un ejemplo de
      atributo es <parameter
          class="option">id="identificación"</parameter>, que le da al
	  atributo <parameter class="option">id</parameter> el valor
          <parameter class="option">identificación</parameter>.</para>
    </glossdef>
    </glossentry>
  <glossentry>
    <glossterm>Definición de Tipo de Documento (<foreignphrase>Document Type
    Definition</foreignphrase>) (<acronym>DTD</acronym>)</glossterm> 
    <glossdef>
      <para>Un grupo de sentencias que definen los nombres de elementos y
      sus atributos, especificando las reglas para sus combinaciones y
      secuencias. Es la <acronym>DTD</acronym> la que define qué elementos
      pueden insertarse o no en un contexto dado.
          </para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry>
    <glossterm><acronym>DSSSL</acronym></glossterm>
    <glossdef>
      <para><acronym>DSSSL</acronym> significa Lenguage de Especificación
      de Estilo y Semántica de Documento (<foreignphrase>Document Style
      Semantics and Specification Language</foreignphrase>). Es un estándar
      <acronym>ISO</acronym> (ISO/IEC 10179:1996). El estándar
      <acronym>DSSSL</acronym> se usa internacionalmente como lenguage para
      hojas de estilo de documentos <acronym>SGML</acronym>.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry>
    <glossterm>elemento</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Los elementos definen la estructura jerárquica de un documento.
      La mayoría de los elementos tienen punteros de apertura y cerrado.
      Dentro de estos punteros puede encontrarse texto o incluso todo el
      documento que se está escribiendo. Hay elementos vacíps que sólo
      contienen punteros de apertura sin ningún contenido.</para>
          </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry>
    <glossterm>entidad</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Una entidad es un nombre designado a algún conjunto de datos
      para que puedan referenciarse por un nombre. Los datos pueden ser
      cualquier cosa, desde simples caracteres a capítulos o conjuntos de
      sentencias de una <acronym>DTD</acronym>. Los parámetros de una
      entidad pueden ser genéricos, externos, internos o datos
      <acronym>SGML</acronym>. Una entidad es parecida a una variable en un
      lenguage de programación, o una macro.
      </para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry>
    <glossterm>entidad externa</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Una entidad externa apunta a un documento externo. Las
      entidades externas se utilizan para incluir textos en ciertas
      posiciones de un documento <acronym>SGML</acronym>. Pueden utilizarse
      para incluir pantallas de ejemplo, notas legales, o capítulos.</para>
     </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry>
    <glossterm>entidades genéricas</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Una entidad referenciada por un nombre, que comienza por un
      <quote>&amp;</quote> y termina con un punto y coma, es una entidad
      genérica. La mayoría de las veces, esta entidad se utiliza en el
      documento y no en la <acronym>DTD</acronym>. Hay dos tipos de
      entidades: externas e internas. Pueden hacer referencia a caracteres
      especiales o a objetos de texto como frases repetidas, nombres o
      capítulos.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry>
    <glossterm>entidad interna</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Una entidad interna hace referencia a parte del texto y a
      menudo se utiliza como una abreviación para texto que se repite
      frecuentemente.</para>
           </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry>
    <glossterm>entidad de parámetro</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Una entidad que se utiliza a menudo en la
      <acronym>DTD</acronym>. El nombre de la entidad comienza por un signo
      de porcentaje (&percnt;) y termina con un punto y coma.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry>
    <glossterm>flotante</glossterm>
    <glossdef>
        <para>Objetos como las barras laterales, imágenes, tablas y
	gráficos se llaman flotantes cuando no tienen una situación fica en
	el texto. Para el texto impreso, un gráfico puede aparecer en la
	cabecera o en el pie de la página. También puede colocarse en la
	siguiente página si es demasiado grande.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry>
    <glossterm>instrucción procesada</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Una instrucción procesada es un comando que se le pasa a la
      herramienta de formateo del documento. Comienza por
      <quote>&lt;?</quote>. Este documento utiliza instrucciones procesadas
      para nombrar los ficheros cuando se renderiza en
      <acronym>HTML</acronym>: <sgmltag class="starttag">?dbhtml
      filename="file.html"</sgmltag></para> </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry>
    <glossterm><acronym>SGML</acronym></glossterm>
    <glossdef>
      <para>Lenguaje de Etiquetas Generalizado Estándar 
      (<foreignphrase>Standard Generalized Markup Language</foreignphrase>).
      Es un estándar internacional (<acronym>ISO</acronym>8879) que
      especifica reglas para la creación de documentos electrónicos en
      sistemas de etiquetas, indiferentemente de la plataforma de trabajo
      utilizada.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry>
    <glossterm>etiqueta</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Un elemento <acronym>SGML</acronym> acotado por las marcas
      <quote>&lt;</quote> y <quote>&gt;</quote>. Las etiquetas se utilizan
      para marcar la semántica o la estructura lógica de un documento. Un
      ejemplo es la etiqueta <emphasis><sgmltag
      class="starttag">title</sgmltag></emphasis>, para marcar el comienzo
      de un título.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry>
    <glossterm><acronym>XML</acronym></glossterm>
    <glossdef>
      <para>Lenguaje de Etiquetas eXtensible (<foreignphrase>eXtensible
      Markup Language</foreignphrase>). Un subproducto del
      <acronym>SGML</acronym> creado específicamente para su uso en
      Internet.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry>
    <glossterm><acronym>XSL</acronym></glossterm>
    <glossdef>
      <para>Lenguaje de Estilo de <acronym>XML</acronym>
      (<foreignphrase><acronym>XML</acronym> Style
      Language</foreignphrase>). El XSL es a un documento
      <acronym>XML</acronym> lo que un estilo <acronym>DSSSL</acronym> a un
      documento <acronym>SGML</acronym>. El XSL se escribe en
      <acronym>XML</acronym>.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
</glossary>
