<?xml version='1.0' encoding='ISO-8859-1'?>
<!DOCTYPE book PUBLIC '-//OASIS//DTD DocBook XML V4.1.2//EN' 
"/usr/share/sgml/docbook/xml-dtd-4.1.2/docbookx.dtd" [


<!-- 
<!entity header system "header.sgml">
<!entity docbook system "docbook.sgml">
--> 
<!ENTITY conventions SYSTEM "conventions.es.xml">
<!ENTITY using-docbook SYSTEM "using-docbook.es.xml">
<!ENTITY doc-index SYSTEM "index.es.xml">
<!ENTITY gfdl SYSTEM "fdl-appendix.es.xml">

<!-- Include macros -->
<!ENTITY conventions SYSTEM "conventions.es.xml">
<!ENTITY example-article SYSTEM "example-article.es.xml">
<!ENTITY example-book SYSTEM "example-book.es.xml">
<!ENTITY example-compile-sgml SYSTEM "compiles-sgml.es.xml">
<!ENTITY example-table SYSTEM "example-table.es.xml">
<!ENTITY dsl-example SYSTEM "dsl-example.es.xml">
<!ENTITY glossary SYSTEM "glossary.es.xml">
<!ENTITY cvs SYSTEM "cvs.es.xml">
<!ENTITY xml SYSTEM "docbook-xml.es.xml">
<!ENTITY style-guide SYSTEM "style-guide.es.xml">
<!ENTITY using-ldp-dsssl SYSTEM "using-ldp-dsssl.es.xml">
<!ENTITY using-ldp-xsl SYSTEM "using-ldp-xsl.es.xml">
<!-- Text Macros -->
<!ENTITY conectivasa '<ulink url="http://www.conectiva.com">Conectiva S.A.</ulink>'>
<!ENTITY conectiva "Conectiva">

]>


<book id="index">
  <bookinfo>
    <title>Guía de Autores del LDP</title>
    <pubdate>25-04-2002</pubdate>
    <author>
      <firstname>Mark</firstname>
      <othername>F.</othername>
      <surname>Komarinski</surname>
      <affiliation>
        <address><email>mkomarinski@wayga.org</email></address>
      </affiliation>
    </author>
    <author>
      <firstname>Jorge</firstname>
      <surname>Godoy</surname>
      <affiliation>
        <orgname>&conectivasa;</orgname>
        <orgdiv>Publishing Department</orgdiv>
        <address><email>godoy@conectiva.com</email></address>
        <address><email>godoy@metalab.unc.edu</email></address>
      </affiliation>
    </author>
    <author>
      <firstname>David</firstname>
      <othername>C.</othername>
      <surname>Merrill</surname>
      <affiliation>
        <address><email>dcmerrill@mindspring.com</email></address>
      </affiliation>
    </author>

    <abstract>
      <para>Esta guía lista las herramientas, procedimientos y trucos para
      que los autores del LDP puedan avanzar más rápidamente en sus
      trabajos. </para>
    </abstract>
    <revhistory>
      <revision>
        <revnumber>3.15</revnumber>
        <date>2002-12-16</date>
        <authorinitials>gjf</authorinitials>
        <revremark>Contribución de Jaime Irving Davila sobre el uso de ldp.dsl. </revremark>
      </revision>
      <revision>
        <revnumber>3.14</revnumber>
        <date>2002-05-16</date>
	<authorinitials>mfk</authorinitials>
	<revremark>Se ha añadido información sobre el COMO de revisores del LDP. Los revisores noveles deben leer dicho documento.</revremark>
      </revision>
      <revision>
        <revnumber>3.14</revnumber>
        <date>2002-04-25</date>
        <authorinitials>gf</authorinitials>
        <revremark> Actualizada información de meta-datos; añadido contenido sobre articleinfo.<!--articleinfo--></revremark>
      </revision>
      <revision>
        <revnumber>3.13</revnumber>
        <date>2002-04-21</date>
        <authorinitials>sp</authorinitials>
	<revremark>Ya somos tldp.org</revremark>
      </revision>
<!--
      <revision>
        <revnumber>3.12</revnumber>
        <date>2002-03-11</date>
        <authorinitials>mfk</authorinitials>
        <revremark>Bug fixes, learning PSGML, update e-mail address</revremark>
      </revision>
      <revision>
        <revnumber>3.11</revnumber>
        <date>2002-01-26</date>
        <authorinitials>sp</authorinitials>
        <revremark>
          Updated CVS information.
        </revremark>
      </revision>
      <revision>
        <revnumber>3.10</revnumber>
        <date>2001-12-15</date>
        <authorinitials>dcm</authorinitials>
        <revremark>
          Updated contacting LDP information.
        </revremark>
      </revision>
      <revision>
        <revnumber>3.9</revnumber>
        <date>2001-11-27</date>
        <authorinitials>sp</authorinitials>
        <revremark>
          Updated CVS information.
        </revremark>
      </revision>
      <revision>
        <revnumber>3.8</revnumber>
        <date>2001-09-25</date>
        <authorinitials>dy</authorinitials>
        <revremark>
          XML/XSLT information.
        </revremark>
      </revision>
      <revision>
        <revnumber>3.7</revnumber>
	<date>2001-06-20</date>
	<authorinitials>mfk</authorinitials>
	<revremark>
	  Now under the GFDL.
	</revremark>
      </revision>
      <revision>
        <revnumber>3.62</revnumber>
        <date>2001-03-13</date>
        <authorinitials>mfk</authorinitials>
        <revremark>
          Spelling and grammar changes from Dave Edwards (amoamasam@sympatico.ca).
          Also performed some housecleaning from comments of discuss@en.tldp.org.
        </revremark>
      </revision>
      <revision>
        <revnumber>3.6</revnumber>
        <date>2001-01-10</date>
        <authorinitials>mfk</authorinitials>
        <revremark>
          First revision in DocBook XML.  Added section covering writing
          in DB XML, since first rev is 4.1.
        </revremark>
      </revision>
      <revision>
        <revnumber>3.51</revnumber>
        <date>2001-01-05</date>
        <authorinitials>mfk</authorinitials>
        <revremark>sgedit (now tksgml) is not free, included link for pricing, more XML info</revremark>
      </revision>
      <revision>
        <revnumber>3.5</revnumber>
        <date>Dec 4, 2000</date>
        <authorinitials>mfk</authorinitials>
        <revremark>Changed mailing list pointers to new lists.</revremark>
      </revision>
      <revision>
        <revnumber>3.4</revnumber>
        <date>Dec 1, 2000</date>
        <authorinitials>dcm</authorinitials>
        <revremark>Added Crediting Translators and Converters</revremark>
      </revision>
      <revision>
        <revnumber>3.3</revnumber>
        <date>Nov 11, 2000</date>
        <authorinitials>mfk</authorinitials>
        <revremark>Added links to SGML GPL and FDL</revremark>
      </revision>
      <revision>
        <revnumber>3.1</revnumber>
        <date>Oct 10, 2000</date>
        <authorinitials>mfk</authorinitials>
        <revremark>Spelling changes, changed list of LDP policies to now
        accept DocBook XML.  More information about how to use *jade
        with XML will follow.
        </revremark>
      </revision>
      <revision>
        <revnumber>3.0</revnumber>
        <date>Aug 24, 2000</date>
        <authorinitials>gjf</authorinitials>
        <revremark>Integrated David Merrill's style guide document. Further clean-up and additions.</revremark>
      </revision>
      <revision>
        <revnumber>2.0</revnumber>
        <date>Jul 13, 2000</date>
        <authorinitials>mfk</authorinitials>
        <revremark>Cleaned up using-docbook a bit.  Moved some chapters</revremark>
      </revision>
      <revision>
        <revnumber>1.9</revnumber>
        <date>Jun 26, 2000</date>
        <authorinitials>mfk</authorinitials>
        <revremark>Integrated Jorge's using-docbook document.</revremark>
      </revision>
      <revision>
        <revnumber>1.5</revnumber>
        <date>Jun 14, 2000</date>
        <authorinitials>mfk</authorinitials>
        <revremark>Documented sgedit</revremark>
      </revision>
      <revision>
        <revnumber>1.4</revnumber>
        <date>Jun 12, 2000</date>
        <authorinitials>mfk</authorinitials>
        <revremark>Documented vim and sgedit.  Spelling and other
        changes from ldp list.  Also added LDP guidelines under style
        guide.</revremark>
      </revision>
 -->

    </revhistory>
  </bookinfo>

  <chapter id="aboutthisguide">
    <title>Sobre esta Guía</title>

    <section id="purpose">
      <title>Propósito / Ámbito de esta Guía</title>
      <para>Este documento fue iniciado el 26 de Agosto de 1999 por Mark F.
      Komarinski tras dos días de frustación preparando las herramientas
      para trabajar. Si a un sólo autor del LDP le resulta de ayuda, hice mi
      trabajo.</para>
      <para>
        La última versión de este documento se encuentra en la página
	principal del LDP
        <ulink url="http://www.tldp.org/">http://www.tldp.org</ulink>.
        El DocBook original, HTML, y otros formatos están disponibles
	también allí.
      </para>
      <para>Hay muchas formas de contribuir al movimiento Linux sin
      escribir código. Una de las más importantes es escribiendo
      documentación, permitiendo a cada persona compartir su conocimiento
      con miles de personas en todo el mundo. Esta guía está diseñada para
      ayudarle a familiarizarse con el funcionamiento del LDP, y qué
      herramientas necesitarás para escribir tu propio COMO.</para>
    </section>

    <section id="aboutldp">
      <title>Sobre el LDP</title>
      <blockquote>
        <attribution>El manifiesto del LDP puede encontrarse en <ulink
        url="http://www.tldp.org/manifesto.html">http://www.tldp.org/manifesto.html</ulink></attribution>
        <para>The Linux Documentation Project (LDP) trabaja para el
	desarrollo de documentación libre y de alta calidad para el sistema
	operativo GNU/Linux. El objetivo final del LDP es colaborar en
	todos los aspectos de la documentación para Linux. Esto incluye la
	creación de "COMOs" y "Guías". Esperamos establecer un sistema de
	documentación para Linux que sea sencillo de usar y buscar. Esto
	incluye la integración de las páginas del manual, documentos de
	información (info), COMOS (HOWTOs), y otros documentos.</para>
      </blockquote>
      <para>
      <!-- FIXME -->       
        La versión inteligible por los humanos es más bien la siguiente:
        El LDP consiste en un gran número de voluntarios trabajando para
        la documentación del sistema operativo Linux. La documentación 
        más visible son los COMOs, que se encuentran en
	<ulink url="http://www.tldp.org/">http://www.tldp.org/"</ulink>.
        Esta guía se centra, principalmente, en cómo escribir tus propios
	COMOs para añadirlos al LDP.
       </para>
    </section>

    <section id="feedback">
      <title>Comentarios y sugerencias</title>
      <para>Los comentarios acerca de esta guía deben dirigirse al coordinador del LAG
      (<email>mkomarinski@wayga.org</email>).</para>
    </section>

    <section id="copyrights">
      <title>Copyrights y Marcas Registradas</title>
      <para>Copyright 1999-2002 Mark F. Komarinski, David C. Merrill, Jorge Godoy</para>
      <para>Se garantiza el permiso de copia, distribución y/o modificación de este
        documento bajo los términos de la Licencia de Documentación Libre de GNU, versión
        1.1 o cualquier otra versión posterior publicada por la Free Software Foundation;
        sin secciones invariantes, sin textos en la portada y sin textos en la contraportada.
        Una copia de esta licencia se incluye en el apéndice titulado "Licencia de Documentación
        Libre de GNU".</para>
    </section>

    <section id="acknowledgements">
      <title>Reconocimientos y agradecimientos</title>
      <para> Gracias a todos aquellos que me hicieron comentarios
      mientras escribía esto. Esto incluye a David Lawyer, Deb Richardson, Daniel
      Barlow, Greg Ferguson, Mark Craig y otros miembros de de la lista
      <email>discuss@en.tldp.org</email> . Tomé algunas secciones del
      <ulink url="http://www.tldp.org/HOWTO/">índice COMO</ulink> y de la
      documentación de las sgmltools. Las secciones sobre el acceso al CVS fueron
      parcialmente escritas por Sergiusz Pawlowicz (<email>ser@metalab.unc.edu</email>).
      Las secciones acerca de DocBook han sido escritas por Jorge Godoy
      (<email>godoy@conectiva.com</email>). Muchas gracias a ambos por la ayuda prestada.</para>
    </section>

  &conventions;

  </chapter>

  <chapter id="introduction">
    <title>Introducción al LDP y DocBook</title>

    <section id="theldp">
      <title>The LDP</title>
      <para>El proyecto de documentación de Linux (LDP) comenzó con la idea
      de proveer a los nuevos usuarios de una forma rápida de acceder a
      información sobre una materia concreta. No solo contiene una serie
      de libros sobre administración, redes y programación, sino que posee
      numerosos pequeños trabajos sobre materias concretas escritos por
      aquellos que las han usado. Si quiere saber algo sobre impresión, vaya al
      <ulink url="http://www.tldp.org/HOWTO/Printing-HOWTO.html">COMO de impresión</ulink>.
      Si quiere saber si su tarjeta Ethernet funciona con Linux, obtenga el
      <ulink
      url="http://www.tldp.org/HOWTO/Ethernet-HOWTO.html">COMO de Ethernet</ulink>, y así de
      forma similar con otros temas. Al principio, muchos de estos trabajos estaban
      en formato HTML. A medida que pasaba el tiempo se necesitaron mejores formas de
      manejar estos documentos. Algo que permitiese leerlo desde una página web,
      un documento de texto en un CD-ROM, o incluso en su PDA. La respuesta, como se descubrió más tarde, era DocBook.</para>
    </section>

    <section id="docbook">
      <title>DocBook</title>
      <para>
        Para explicar lo que es DocBook debemos primero echar un vistazo
        a lo que son SGML y XML, y cómo se relacionan con DocBook.
      </para>
      <para>
      El Lenguaje Estandarizado y Generalizado de Marcado (SGML) es un lenguaje basado
      en introducir códigos en el documento. En este sentido es similar
      al HTML, pero aquí es donde acaban los parecidos. La potencia
      de SGML es lo opuesto al WYSIWYG (lo que ves es lo que obtienes), no
      defines cosas como el color, el tamaño de las fuentes, o incluso
      tipo alguno de formato. En su lugar se definen elementos (párrafos,
      secciones, listas numeradas) y se deja que el procesador SGML y el programa
      final se preocupen sobre la colocación, los colores, las fuentes, etc.
      HTML hace lo mismo, y de hecho es un subconjunto de SGML. SGML tiene
      en realidad tres partes que lo conforman. La primera es la Estructura,
      que es lo que normalmente se conoce como DTD o Definición de Tipo de Documento.
      El DTD establece las relaciones entre cada uno de los elementos (o etiquetas).
      El DTD de DocBook, utilizado para crear este documento, es un ejemplo de ésto.
      El DTD contiene las normas que debe seguir el contenido. En segundo lugar
      está el DSSSL o Lenguaje de Especificaciones y Semántica de Estilo del Documento.      <!-- DSSSL -->
      El DSSSL le dice al programa que realiza la representación del documento cómo
      convertir el SGML en algo que un humano pueda leer. Le dice al renderizador
      que convierta una etiqueta <sgmltag>título</sgmltag> en un texto de 14 puntos
      si va a convertirlo a formato RTF, o que lo represente como una etiqueta
      &lt;h1&gt; si va a generar un documento HTML. Finalmente está el Contenido,
      que es lo que representa el procesador SGML y eventualmente es visto por
      el usuario. Este párrafo es contenido, pero tambien lo es una imagen, una
      tabla, una lista ordenada, etc. El contenido está encerrado entre etiquetas para
      separar cada elemento.
      </para>
      <para> 
        El lenguaje extensible de marcas (XML) tiene todas las ventajas de SGML,
        pero se le está dedicando mucha más atención y tiempo de desarrollo. Para
        los propósitos de escribir documentación, las diferencias son mínimas.
      </para>
      <para>
        Y ésto nos lleva hasta DocBook, que es un DTD disponible tanto para SGML como
        para XML. Debido a que las etiquetas no cambian cuando nos movemos de 
        DocBook XML a DocBook SGML, la mayoría de esta guía se aplica sin problemas a
        ambas versiones del DTD.
      </para>
    </section>

    <section id="whydocbook">
      <title> ¿Por qué DocBook en lugar de HTML u otros formatos?</title>
      <para>
      DocBook aporta algo más que tan solo formateo. Puedes crear índices de
      forma automática, tablas de contenido, y enlaces tanto dentro como
      fuera del documento. Los paquetes Jade y OpenJade te permiten exportar 
      (lo denominaré renderizar o representar a partir de aquí) DocBook a LaTeX, info,
      texto plano, HTML y RTF. Desde estos formatos básicos se pueden crear
      otros formatos como MS Word, PostScript, PDF, etc. Programas como LyX
      te permiten escribir en formato TeX y después exportarlo como DocBook
      SGML y desde ahí renderizarlo a cualquier formato que elija. En definitiva
      DocBook se preocupa más de la forma en que los elementos trabajan en conjunto
      que de la forma en que se ven. Ésta es una distinción importante, ya que le
      permitirá escribir más rápido debido a que no tiene que preocuparse acerca
      de la situación de los párrafos, el tamaño de las fuentes, los tipos de fuentes...
      </para>
      <para>
      Hay otros DTDs aparte de DocBook, pero hay unas cuantas razones para no
      usarlos. En primer lugar, DocBook es el DTD más popular, siendo utilizado
      en más de una docena de proyectos de código abierto de importancia desde 
      GNOME a Python pasando por FreeBSD. El romper la compatibilidad con estos
      grupos tan sólo serviría para confundir a autores potenciales. En segundo lugar, las
      herramientas para DocBook están de lejos más desarrolladas que el resto.
      El soporte de DocBook está incluido en la mayoría de las distribuciones
      Linux, permitiéndole enviar SGML o XML en crudo para que sea procesado
      por el receptor. Y finalmente, mientras que DocBook tiene una extensa
      colección de etiquetas (más de 300), la mayoría de ellas no son necesarias
      en documentos sencillos. Comenzando con una de las plantillas
      disponibles podrá empezar rápidamente a escribir en DocBook con
      una experiencia mínima.
      </para>
    </section>

    &xml;

    <section id="newauthors">
      <title>Para nuevos autores</title>
      <para>Si es nuevo en el LDP y quieres coger un COMO sin mantener o
      escribir un nuevo documento COMO, únase a la lista de debate en
      <ulink url="http://lists.tldp.org">http://lists.tldp.org</ulink> -
      Esto sirve para que el LDP se asegure de quién está trabajando en qué
      documentación.
      </para>
      <para>
      Hecho esto, debe escribir su documentación en el formato de su elección
      y enviar un borrador a <email>submit@en.tldp.org</email> y el éste
      será revisado por un voluntario del LDP. Después de aplicar las correcciones
      debe enviar esta versión a la lista ldp-submit para la entrega final al LDP.
      </para>

      <note>
        <para>
          Revisores: Por favor, consulte el COMO de Revisores del LDP para obtener
          información de como revisar varias formas de documentación del LDP. Está disponible
          en los sitios del LDP como un COMO normal.
<!--          Reviewers:  Please consult the LDP Reviewer HOWTO for information
          about how to review various forms of LDP documentation.  It
          is available at LDP sites as a regular HOWTO. -->
        </para>
      </note>
      <para>
      En este punto, otro voluntario del LDP traducirá su documento a DocBook y le enviará
      el documento DocBook terminado. Desde ese momento todas las entregas deben hacerse
      en formato DocBook. Si tiene alguna pregunta sobre marcado debe preguntarle al 
      voluntario que le ayudó o preguntar a la lista de DocBook del LDP.</para>
      <para>Si elige comenzar su documento en DocBoook hay multitud de plantillas para
      iniciarse. Puede recurrir a la
      <ulink url="http://www.tldp.org/authors/index.html#resources">
      Página de Recursos de Autor del LDP</ulink> para más detalles.
      </para>

      <section id="newauthorresources">
        <title>Recursos para nuevos autores</title>
        <para>
          Esta sección contiene una lista de sitios web y libros que pueden resultar útiles
          a los nuevos lectores. Si nunca antes ha utilizado DocBook o nunca ha escrito
          documentación técnica, por favor echeles un vistazo.
        </para>
        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>
              <ulink url="http://www.tldp.org/authors/index.html#resources">
              Página de Recursos de Autor del LDP</ulink> - platillas, enlaces y herramientas.
            </para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>
              <ulink url="http://lwn.net/2000/features/DocBook/">http://lwn.net/2000/features/DocBook/</ulink> - Tutorial de DocBook de Linux Weekly News.
            </para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>
              <ulink url="http://docbook.org/tdg/en/html/quickref.html">http://docbook.org/tdg/en/html/quickref.html</ulink> - Referencia rápida de DocBook (v3.1 &amp; v4.1.2)
            </para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </section> <!-- newauthorresources -->
    </section> <!-- newauthor -->

    <section id="mailinglists">
      <title>Listas de Correo</title>
      <para>Hay unas cuantas listas de correo para suscribirse de 
      forma que pueda tomar parte en la forma de trabado del LDP. La primera es
      <email>discuss@en.tldp.org</email>, que es el principal
      grupo de debate del LDP. Para suscribirse, envíe un mensaje
      con el asunto &quot;subscribe&quot; a <email>discuss-subscribe@en.tldp.org</email>.
      Para borrarse, envie un correo electrónico con el asunto &quot;unsubscribe&quot; a 
      <email>discuss-unsubscribe@en.tldp.org</email>.</para>

      <para>otra lista es
      <email>docbook@en.tldp.org</email>, que trata sobre marcado y otras preguntas 
      sobre el propio DocBook.  Si le aparecen problemas con una etiqueta de marcado
      en concreto puede enviar aquí sus preguntas para obtener respuesta. Puede suscribirse
      a la lista de DocBook enviando un mensaje con asunto &quot;subscribe&quot; a
      <email>docbook-subscribe@en.tldp.org</email>.</para>
      <para>
        También hay una lista soportada por OASIS en la que se suelen responder preguntas sobre
        DocBook. Por favor, visite <ulink url="http://docbook.org/mailinglist/index.html">
        http://docbook.org/mailinglist/index.html</ulink> para obtener más información sobre listas de correo.
        En el LDP preferimos nuestra propia lista, pero solo porque la lista del LDP se centra más
        en el uso de las etiquetas que en el formateo.
      </para>
    </section>
  </chapter>

  <chapter id="tools">
    <title>Las herramientas</title>
    <para> En esta sección cubriremos algunas de las herramientas que necesitará
    o querrá usar para crear su propia documentación LDP. Las voy a describir aquí
    para definirlas mejor más adelante además de explicar cómo instalarlas. Si utiliza
    alguna otra herramienta como ayuda al escribir documentos LDP, por favor hágamelo
    saber y añadiré aquí una referencia.
    </para>

    <section id="dsssl">
      <title>DSSSL</title>
      <para>Se requiere la versión de DSSSL de Norman Walsh, la del LDP es opcional
      pero recomendada.</para>

      <section id="nwdsssl">
        <title>El DSSSL de Norman Walsh</title>
        <para><ulink
        url="http://nwalsh.com/docbook/dsssl/">http://nwalsh.com/docbook/dsssl/</ulink></para>
        <para>El <indexterm><primary>DSSSL</primary></indexterm>
        Lenguaje de Especificaciones y Semántica de Estilo del Documento le dice a Jade
        (vea <xref linkend="jade"/>) cómo renderizar un documento DocBook a formatos
        en línea o de impresión.
        <!--- how to render a DocBook document into print or online form. -->

        El DSSSL es lo que convierte una etiqueta de título en una etiqueta &lt;H1&gt;
        en HTML, o a un texto Times Roman de 14 puntos para RTF, por ejemplo. La Documentación
        para DSSSL está en el mismo lugar. Vea que al modificar el DSSSL no modifica DocBook en sí mismo.
        Tan solo cambia la forma en que se ve el texto representado. El LDP utiliza un DSSSL modificado
        (véalo a continuación).
        </para>
      </section>


      <section id="ldpdsssl">
        <title>El DSSSL del LDP</title>
        <para><ulink
        url="http://www.tldp.org/authors/tools/ldp.dsl">http://www.tldp.org/authors/tools/ldp.dsl</ulink></para>
        <para>El DSSSL del LDP requiere la versión de Norman Walsh (véalo anteriormente), pero es
        una versión ligeramente modificada que proporciona cosas como tablas de contenidos.
        </para>
      </section>
    </section>

    <section id="dtd">
      <title>El DTD de DocBook (versión 4.1 o 3.1)</title>
      <para>Se requiere - <ulink
      url="http://www.oasis-open.org/docbook/sgml/4.1/docbk41.zip">http://www.oasis-open.org/docbook/sgml/4.1/docbk41.zip</ulink> o <ulink
      url="http://www.oasis-open.org/docbook/sgml/3.1/docbk31.zip">http://www.oasis-open.org/docbook/sgml/3.1/docbk31.zip</ulink></para>
      <para>El DTD de XML está disponible en <ulink url="http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.1.2">http://www.oasis-open.org/xml/4.1.2/</ulink>.
      </para>
      <para>
        El <indexterm><primary>DTD de DocBook</primary></indexterm>
        El DTD de DocBook define las etiquetas y la estructura de un documento
        DocBook. El modificar el DTD, añadiendo por ejemplo una nueva etiqueta,
        significa que ese DTD ya no es de DocBook.
      </para>
    </section>

    <section id="jade">
      <title>Jade</title>
      <para>
        <indexterm><primary>jade</primary></indexterm>
        Jade y OpenJade son dos de los programas que realizan la 
        mayor parte del renderizado y la validación del código basado en el DTD
        y el DSSSL. Alguno de los siguientes programas es necesario y debe ser
        instalado tras instalar el DTD y el DSSSL.
      </para>

      <section>
        <title>Jade</title>
        <para><ulink
        url="ftp://ftp.jclark.com/pub/jade/jade-1.2.1.tar.gz">ftp://ftp.jclark.com/pub/jade/jade-1.2.1.tar.gz</ulink></para>
        <para>Jade es el procesador frontal para SGML y XML. Utiliza el DSSSL y el DTD de DocBook 
        para llevar a cabo la verificación y la representación del SGML y el XML al formato final.
        </para>
        <section id="usingjade">
          <title>Utilizando Jade</title>
            <para>Esta es una forma rápida y sucia que debe funcionar en todas
            las distribuciones, indistintamente de cual esté usando.
            </para>
            <orderedlist inheritnum="ignore" continuation="restarts">
            <listitem>
              <para>Cree un directorio raíz como por ejemplo
              <filename moreinfo="none"
              class="directory">/usr/local/sgml/</filename> para guardar todos los archivos. Lo denominaremos
              <envar>$_toolroot</envar> de aquí en adelante.</para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>Instale Jade, el DTD de DocBook, y el DSSSL de forma que el directorio base
              de cada uno de ellos esté bajo <envar>$_toolroot</envar>, creando:
              </para>
              <itemizedlist>
                <listitem>
                  <para><filename class="directory">$_toolroot/jade-1.2.1</filename>
                  </para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para><filename class="directory">$_toolroot/dtd</filename>
                  </para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para><filename class="directory">$_toolroot/dsssl</filename>
                  </para>
                </listitem>
              </itemizedlist>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>Necesitará establecer la variable de entorno
              <envar>SGML_CATALOG_FILES</envar> a los catálogos que tiene
              bajo <filename moreinfo="none"
              class="directory">$_toolroot</filename>. Puede hacer esto
              con el comando:
              <screen format="linespecific">
<prompt moreinfo="none">bash$</prompt> <command moreinfo="none">export SGML_CATALOG_FILES=$_toolroot/dtd/docbook.cat:\
$_toolroot/dsssl/docbook/catalog:$_toolroot/jade-1.2.1/dsssl/catalog</command>
              </screen>
              </para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>Y ya puede empezar a utilizar Jade. Para crear archivos HTML individuales: </para>
              <screen format="linespecific">
<command moreinfo="none">$_toolroot/jade-1.2.1/jade/jade -t sgml -i html \
-d $_toolroot/dsssl/docbook/html/docbook.dsl howto.sgml</command>
              </screen>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>Para crear un archivo HTML extenso añada <emphasis>-V
              nochunks</emphasis> al comando jade.</para>
            </listitem>
          </orderedlist>
        </section>
        <section id="jadexml">
          <title>Jade en modo XML</title>
          <para>
            Una vez configurado para XML, jade y openjade funcionarán de la misma forma que
            para el SGML de DocBook.
          </para>
          <para>       
            Tras extraer el DTD de XML, deberá hacer un enlace simbólico del archivo docbook.cat
            a "catalog", el nombre por defecto del archivo de catálogos jade/openjade. Cambie la 
            variable de entorno $_xml_root por la ruta de su DTD para XML.
          </para>
          <informalexample>
            <screen format="linespecific">
<prompt moreinfo="none">bash$</prompt> <command>cd $_xml_root</command>
<prompt moreinfo="none">bash$</prompt> <command>ln -s docbook.cat catalog</command>
<prompt moreinfo="none">bash$</prompt> <command>export SGML_CATALOG_FILES=$_xml_root/catalog:$_toolroot/dsssl/catalog:\
$_toolroot/dtd/docbook/catalog</command> <co id="export"/>
<prompt moreinfo="none">bash$</prompt> <command>jade -t sgml -i html -d <replaceable>stilo</replaceable> $_jade_path/pubtext/xml.dcl foo.xml</command> <co id="jadexmlcmd"/>
            </screen>
            <calloutlist>
            <callout arearefs="export">
              <para>
                Necesitará los catálogs para XML, el DSSSL, y DocBook, respectivamente.
                $_toolroot se definió anteriormente.

              <!--  You'll need the catalogs for XML, the DSSSL, and DocBook,
                respectively.  $_toolroot was defined above.-->
              </para>
            </callout>
            <callout arearefs="jadexmlcmd">
              <para>
                Sustituya <replaceable>estilo</replaceable> por el DSSSL
                (ldp.dsl) que desee utilizar.  La referencia a xml.dcl es
                necesaria para que funcione Jade, y debe aparecer inmediatamente
                antes que la referencia a su documento XML. Este archivo puede
                estar en un directorio diferente. Compruebe su distribución.
              </para>
              <para>
                Es posible que obtenga los siguientes fallos cuando esté procesando
                documentos XML. Éstos no afectan al resultado y el origen está
                siendo determinado.
              </para>
              <screen>
&lt;xml_dtd_pth&gt;/ent/iso-lat2.ent:119:18:E: "X0176" is not a function name
&lt;xml_dtd_pth&gt;/ent/iso-lat2.ent:120:17:E: "X0178" is not a function name
              </screen>
            </callout>
            </calloutlist>
          </informalexample>
          <para>           
            Si quiere convertir documentos SGML de DocBook existentes en documentos
            XML de DocBook, utilice lo siguiente como declaración (las líneas
            al principio de su documento).
          </para>
          <screen>
&lt;?xml version='1.0' encoding='ISO-8859-1'?&gt;
&lt;!DOCTYPE article PUBLIC '-//OASIS//DTD DocBook XML V4.1.2//EN'&gt;
          </screen>
          <para>
            Si ha seguido las directrices del LDP, su documento no debería requerir
            ningún otro cambio. Tenga en cuenta que existen cambios entre las versiones
            3.x y 4.x de DocBook que debe considerar. Puede obtener más información
            sobre ésto en <xref linkend="differences3040"/>.
          </para>
        </section>
      </section>

      <section id="openjade">
        <title>OpenJade</title>
        <para><ulink
        url="http://openjade.sourceforge.net/">http://openjade.sourceforge.net/</ulink></para> 
        <para>Una extensión de Jade desarrollada por la comunidad
        DSSSL. Algunas aplicaciones requieren Jade, pero están siendo 
        actualizadas para que soporten ambos paquetes de software.
        </para>
      </section>
    </section>

    <section id="jadewrappers">
      <title>Accesorios de Jade</title>
      <para> Estas herramientas son opcionales y deben ser instaladas una vez que se
      hayan instalado Jade, el DSSSL y el DTD.
      </para>

      <section id="sgmltools-lite">
        <title>sgmltools-lite</title>
        <para><ulink
        url="http://sgmltools-lite.sourceforge.net/">http://sgmltools-lite.sourceforge.net/</ulink></para>
        <para>
        Es el sucesor del proyecto sgmltools, que fue oficialmente abandonado
        hace algo más de un año. Desde entonces, Cees de Groot ha venido 
        creando un proyecto ligeramente diferente, que actúa como envoltorio
        del procesador SGML de Jade. Lo que hace es ocultar mucha de la
        complejidad de la sintaxis. El autor del artículo fue capaz de       <!-- ugliness of the syntax -->
        instalar el viejo paquete de sgmltools seguido por las sgmltools-lite y
        pudo formatear este documento sin problemas. Existe incluso una
        página del manual de sgmltools que muestra su sintaxis.
       </para>
      </section>

      <section id="cygnus">
        <title>Herramientas de Cygnus para DocBook</title>
        <para>Es posible que solo funcionen con Red Hat - <ulink
        url="http://www.redhat.com/">http://www.redhat.com/</ulink></para>
        <para>
          <indexterm><primary>Herramientas de Cygnus</primary></indexterm>
          Desde la versión 6.2 Red Hat distribuye tres paquetes que incluyen
          soporte para DocBook además de algunas herramientas.
          Estas herramientas son facilmente instalables, permitiéndole centrarse
          más en escribir documentación que en pelearse con las herramientas.
          Es necesario que primero instale TeTeX, Jade y JadeTeX. Estos tres
          paquetes están disponibles en los CDs de instalación.
        </para>
        <section id="usingcygnus">
          <title>Uso de las herramientas de Cygnus</title>
          <para> Red Hat 6.2 viene provista de estas utilidades. Asegúrese de que
          los siguientes paquetes están instalados:
          </para>
          <itemizedlist>
            <listitem><para> sgml-common-0.1-8.noarch </para></listitem>
            <listitem><para> docbook-3.1-4.noarch </para></listitem>
            <listitem><para> stylesheets-1.54.13rh-1.noarch </para></listitem>
          </itemizedlist>
          <para> La última versión de éstos la tiene Red Hat en su sitio web:
          <ulink
        url="http://www.redhat.com/support/errata/RHBA-2000022-01.html">http://www.redhat.com/support/errata/RHBA-2000022-01.html</ulink>.</para>
          <para>Consiga los paquetes RPMs para su máquina e instálelos 
          de la forma habitual (entre como root, y entonces ejecute <command
          moreinfo="none">rpm -Uvh nombre_archivo</command>). Una vez que 
          los RPMs estén instalados, puede utilizar los siguientes comandos 
          para hacer renderizados de DocBook:
          </para>
          <screen>
<prompt>bash$</prompt> <command>db2html</command> <option>nombre_archivo</option>
</screen>
          <para> Esto representa DocBook como HTML. Se crea un subdirectorio con el
          nombre del archivo (excepto la extensión .sgml) y los archivos HTML se ubican
          ahí. </para>
          <screen>
<prompt>bash$</prompt> <command>db2pdf</command> <option>nombre_archivo</option>
</screen>
          <para>Esto representa DocBook como un archivo PDF. Advierta que actualmente
          existe un problema con db2pdf y pd2ps provocado por JadeTeX.  Este hecho está
          <ulink url="http://bugzilla.redhat.com/bugzilla/show_bug.cgi?id=9670">
          registrado como un fallo por RedHat</ulink>.</para>
        </section>
      </section>
    </section>