
<chapter id="styleguide">
<title>Guía de estilo del LDP</title>

  <sect1 id="sg-subject">
    <title>Decidir un tema</title>

      <para>
        Antes de comenzar a escribir un COMO, es esencial que determine qué tema es
	el que va a cubrir. Es mejor si el tema es:
      </para>
      
      <orderedlist>
        <listitem>
          <formalpara>
            <title>Ni demasiado amplio, ni demasiado concreto.</title>
              <para>
	        Intente cubrir demasiada información, y puede que tenga que
		sacrificar profundidad. Es mejor cubrir un pequeño tema completamente
		que cubrir un extenso tema pobremente.
		Las herrameintas de Linux son conocidas por hacer exactamente una
		cosa y hacer esa cosa <emphasis>bien</emphasis>. De la misma manera,
		su COMO debe cubrir un tema y cubrirlo <emphasis>bien</emphasis>.
              </para>
          </formalpara>

          <para>
	    Si su tema es muy pequeño, quizá sea mejor incluirlo como parte de otro
	    COMO. Esto facilita a los lectores el encontrar el COMO que necesitan.
	    Busque COMOs sobre temas relacionados en el repositorio del LDP, y vea si
	    puede colocar su información en un COMO ya existente.
          </para>
        
          <para>
	    ¿Cuánto es demasiado?
	    ¿Cuánto es demasiado poco? Eso depende del tema que elija, su maestría en
	    ese tema, y muchos otros factores. Sólo recuerde este consejo, y utilice
	    su buen juicio.
          </para>

        </listitem>
        
        <listitem>
          <formalpara>          
            <title>Claramente definido.</title>

            <para>
	      Antes de empezar, sepa exactamente dónde están los límites del tema que
	      quiere tratar. No debe pisar el mismo terreno que otro COMO, y también
	      debe intentar no dejar huecos entre su COMO y otros COMOs relacionados.
            </para>
          </formalpara>
        </listitem>

        <listitem>
          <formalpara>
            <title>Indocumentado.</title>
            
            <para>
	      Antes de escribir sobre un tema particular, busque otros COMOs en el
	      LDP, y observe si el tema ya está documentado. Si ya lo está, refiérase
	      al otro COMO en lugar de reescribir una documentación que ya existe. No
	      reinvente la rueda.
            </para>
          </formalpara>
      
          <para>
	    Si el COMO existente es insuficiente, o necesita ser actualizado,
	    contacte con el autor y ofrézcase a ayudar. Los autores del LDP suelen
	    ser buenos tipos. Después de todo, han invertido su valioso tiempo en
	    ayudar a gente que ni conocen. Y apreciarán su ayuda. Pero, por favor, no
	    duplique el trabajo. Causa confusión a todo el mundo.
          </para>
        </listitem>
        
        <listitem>
          <formalpara>
            <title>Pre-aprobado por el LDP</title>
            
            <para>
	      Antes de comenzar con su COMO, envíe un mensaje a la lista ldp-discuss
	      y espere respuesta de otros voluntarios del LDP. Consultar a la lista
	      <emphasis>antes</emphasis> de empezar puede ahorrarle dolores de cabeza
	      <emphasis>después</emphasis>. Los autores hablan por experiencia.
            </para>
            
          </formalpara>

          <para>
	    Es una muy buena idea suscribirse a la lista ldp-discuss, y seguirla con
	    regularidad, aunque nunca publique nada. Es una buena manera de estar al
	    tanto de las actividades, necesidades y políticas del LDP. Aunque los
	    voluntarios del LDP están ahí para ayudarle, es su responsabilidad última
	    aprender estas políticas, y seguirlas.
          </para>
        </listitem>
      </orderedlist>
  
  </sect1>
  
  <sect1 id="sg-outline">
    <title>Desarrollar un boceto</title>
    
    <para>
      Antes de comenzar a escribir realmente, prepare un boceto. Un boceto le ayudará
      a tener una imagen clara de la materia a tratar, y le permitirá concentrarse en
      cada parte pequeña del COMO por separado.
    </para>
    
    <para>
      A menos que su COMO sea excepcionalmente pequeño, su boceto tendrá
      probablemente varios niveles.
      Al desarrollar un boceto con varios niveles, el nivel superior debe contener
      temas generales, y las subsecciones deben ser más detalladas y específicas.
      Fíjese en los niveles de su boceto independientemente, y asegúrese de que
      cubren todos los temas clave de la materia en cuestión. Las subsecciones deben
      cubrir todos los temas clave de la sección a la que pertenecen.
    </para>
    
    <para>
      Todo elemento de su boceto debe seguir de manera lógica al elemento anterior, y
      conducir al elemento que le precede. Por ejemplo, un COMO sobre un programa
      particular debe tener una sección sobre la <emphasis>configuración</emphasis>
      antes de una sobre la <emphasis>instalación</emphasis>.
    </para>
    
    <para>
      Cuando esté cómodo con su boceto, mírelo una vez más, con ojo crítico. ¿Ha
      cubierto todos los temas relevantes con suficiente detalle? ¿Se ha adentrado
      más allá del objetivo del COMO? Quizá quiera enseñárselo a alguien, y pedirle
      opinión. Es mucho más fácil reorganizar su COMO en la fase del boceto que más
      tarde. Considere enviar el boceto a la lista ldp-discuss para más opiniones.
    </para>
    
    <note>
      <para>
        Quizá se haya dado cuenta de la manera de desarrollar que hay aquí. Igual que
	el Software Libre, la Documentación Libre es mejor cuando se <quote>publica
	pronto y publica a menudo</quote>. La lista ldp-discuss incluye a muchos
	autores del LDP experimentados, y sería inteligente por su parte buscar su
	consejo antes de tomar decisiones sobre su COMO.
      </para>
    </note>

    <para>
      Recuerde la Ley de Linus:
    </para>
    
    <blockquote><attribution>Eric S. Raymond</attribution>
      <para>
        <quote>Con suficientes ojos, todos [los errores] se pueden encontrar.</quote>
      </para>
    </blockquote>
    
    <para>
      (Disculpas al Sr. Raymond.)
    </para>

    <para>
      CORRIJEME: Hace falta hacer referencia a la disposición "estándar" de un COMO,
      para temas como los créditos, la licencia, el copyright, etc., etc.
    </para>
  </sect1>
  
  <sect1 id="sg-writingstyle">
    <title>Escribir el texto</title>
    
    <para>
      En este punto, su COMO está organizado y Vd. ya ha recogido algunos pedazos de
      información en bruto, los ha documentado, y los ha insertado en el boceto.
      Buenas noticias: ya ha llegado a la mitad del camino; a partir de aquí todo es
      cuesta abajo.
    </para>
    
    <para>
      Su siguiente reto es moldear todos los datos en bruto que ha recogido y
      convertirlos en un todo entretenido y comprensible.
    </para>
    
    <para>
      Ha costado algo de trabajo llegar al punto en el que ya puede comenzar a
      escribir ¿no? Bueno, el trabajo duro empieza ya a dar sus frutos. En esta fase,
      puede empezar a utilizar su imaginación y creatividad para comunicar este
      montón de información árida y aburrida mediante su estilo único.
    </para>
    
    <para>
      Proporcionar una guía exhaustiva para una escritura efectiva está más allá del
      objetivo de este documento, así que no me alejaré de lo básico.

      En la sección <quote><link linkend="sg-references"
      endterm="sg-references.title"></link></quote> encontrará una lista de los
      recursos que cubren ese tema mejor de lo que esta guía podría aspirar.
      Consúltelos y siga sus consejos.
    </para>
    
    <para>
      Para los principiantes, hay buenos consejos en
      <ulink url="http://www.resort.com/~prime8/Orwell/patee.html"><citetitle>Politics and the English Language</citetitle></ulink>:
    </para>
    
    <blockquote>
      <attribution>George Orwell</attribution>
    
      <para>
        Un escritor escrupuloso, en cada frase que escribe, se preguntará a sí mismo
	al menos cuatro preguntas:
      </para>
      
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>
	    ¿Qué intento decir?
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>
	    ¿Qué palabras lo expresarán?
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>
	    ¿Qué imagen o idioma lo hará más claro?
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>
	    ¿Es la imagen lo bastante fresca para tener efecto?
          </para>
        </listitem>
      </orderedlist>

      <para>
        Y probablemente se preguntará dos más:
      </para>
      
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>
	    ¿Puedo acortarlo?
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>
	    ¿He dicho algo que es feo y evitable?
          </para>
        </listitem>
      </orderedlist>
      
      <para>
        ...A menudo, uno puede tener dudas sobre el efecto de una palabra o frase, y
	necesita unas reglas en las que pueda confiar cuando falle el instinto. Creo
	que las siguientes reglas cubrirán la mayoría de los casos:
      </para>
      
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>
	    Nunca use una metáfora, símil y otra figura retórica que esté
	    acostumbrado a ver escrita.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>
	    Nunca use una palabra larga donde pueda servir una corta.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>
	    Si puede suprimir una palabra, suprímala siempre.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>
	    Nunca utilice la forma pasiva donde pueda utilizar la activa.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>
	    Nunca utilice una frase extranjera, una palabra científica, o una palabra
	    de jerga si puede encontrar una palabra inglesa coloquial que sea
	    equivalente.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>
	    Viole cualquiera de estas reglas antes de decir algo completamente
	    absurdo.
          </para>
        </listitem>
      </orderedlist>
      
    </blockquote>
    
    <para>
      Y, desde un punto de vista puramente estilístico, creo que la perspectiva en
      primera persona de muchos COMOs se suma a su encanto, un atributo del que
      carecen la mayoría de las otras formas de documentación. No tenga miedo de
      hablar de sí mismo, utilice la palabra <quote>yo</quote>, o describa
      experiencias personales y opiniones.
    </para>
        
    <para>
      Si todavía no ha quedado completamente obvio, el principio que subyace a todas
      estas sugerencias es la simplicidad. Sus lectores ya pasan apuros con los
      conceptos nuevos, no les haga pasar apuros para entender su lenguaje.
      Recuerde el principio <acronym>BESO</acronym>: ¡Básese En lo Simple,
      Orangután!<footnote><para>Traducción forzada de <acronym>KISS</acronym>:
      <foreignphrase>Keep It Simple, Stupid!</foreignphrase></para></footnote>
    </para>

  </sect1>
  
  <sect1 id="sg-editing">
    <title>Editar y probar el texto</title>
    
    <para>
      Una vez que haya escrito el texto de su COMO, es hora de pulirlo y refinarlo.
      Una buena edición puede marcar la diferencia entre un buen COMO y un gran COMO.
    </para>
    
    <para>
      Uno de los objetivos de editar es eliminar el material extraño que se ha colado
      en su documento. Sería bueno que leyera cuidadosamente el HOWTO, y eliminase
      sin piedad cualquier cosa que no contribuya al entendimiento de la materia por
      parte del lector. Es natural que los escritores se salgan por la tangente
      durante el proceso de escritura. Este es el momento para corregir eso.
    </para>
    
    <para>
      Al editar y probar su trabajo, debe buscar los errores obvios, como los errores
      de ortografía y tipográficos. Sin embargo, también debe buscar errores más
      profundos pero menos obvios, como <quote>agujeros</quote> en la información.
      Asegúrese de que los contenidos de cada sección se ajustan al título de esa
      misma sección.
    </para>
    
    <para>
      Cuando esté completamente satisfecho con la calidad y precisión de su trabajo,
      páseselo a alguien para una comprobación por una tercera persona. Usted estará
      demasiado cerca del trabajo para ver los errores fundamentales.
    </para>
    
    <para>
      En cierto sentido, editar es como revisar código en el desarrollo de software.
      Tener a un programador revisando su propio código no tiene mucho sentido, ¿no?
      ¿Por qué tendría que tener más sentido tener a un escritor editando su propio
      documento? Por tanto, reclute a algún amigo, o escriba a la lista ldp-discuss
      para encontrar a un voluntario que revise su COMO antes de enviarlo.
    </para>

    <note>
      <para>
        Si está escribiendo en un lenguaje en el que no tiene mucha soltura,
	recomiendo encarecidamente que busque a algún editor que sí la tenga. La
	documentación técnica, más que ningún otro tipo de escrito, debe utilizar una
	gramática y un vocabulario extremamente precisos. Un mal uso del lenguaje,
	sin importar lo comprensible e inintencionado que sea, le resta valor a su
	COMO.
      </para>
    </note>

  </sect1>
  
  <sect1 id="sg-maintaining">
    <title>Mantener su COMO</title>
    
    <para>
      Sólo porque su COMO haya sido publicado no significa que su trabajo haya
      acabado. Los COMOs necesitan mantenimiento al día, para asegurarse de que están
      actualizados, y para mejorarlo en respuesta a las ideas y sugerencias de los
      lectores. Un COMO es un cuerpo de conocimiento vivo y en crecimiento, no
      simplemente un documento estático publicado y olvidado.
    </para>
    
    <para>
      Ha puesto su dirección de correo electrónico en el COMO, y ha pedido
      educadamente respuesta a sus lecores ¿verdad? Una vez que haya hecho oficial su
      publicación, comenzará a recibir mensajes con sugerencias. Algunas serán muy
      valiosas; otras pedirán asistencia personal. Es usted libre de declinar de la
      asistencia personal, si no puede gastar su tiempo en ello. Escribir un COMO
      para el LDP no le compromente a mantener un soporte gratuito de por vida a
      cualquiera de la red. Es educado remitir al solicitante a algún otro recurso,
      si puede. Y, si puede percibir un patrón en las preguntas que recibe, quizá
      indique un tema que añadir a su COMO.
    </para>
  </sect1>

  <sect1 id="sg-references">
    <title id="sg-references.title">Referencias</title>
    
    <para>
      Hay muchas guías en línea sobre estilo de escritura. Ésta es una breve lista de
      algunas de las mejores:
    </para>
    
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>
          <ulink url="http://www.resort.com/~prime8/Orwell/patee.html"><citetitle>Politics and the English Language</citetitle></ulink>.
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>
          <ulink url="http://bartleby.com/141"><citetitle>The Elements of Style</citetitle></ulink>
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>
          CORRIJEME: Por favor, envíe la URL de su recurso favorito sobre escritura
	  técnica.
        </para>
      </listitem>

    </itemizedlist>
    
  </sect1>
    
</chapter>
