    <section id="usingldpxsl">
      <title>Utilizar las hojas de estilo XSL del LDP</title>
      <para>Para trabajar con DocBook XML, el LDP utiliza una serie de
      hojas de estilo XSL<footnote><para>En realidad, "XSL" está compuesto
      por tres componentes: el lenguaje de transformación
      <emphasis>XSLT</emphasis>, el lenguaje de expresión
      <emphasis>XPath</emphasis> (utilizado por el XSLT), y los Objetos de
      Formateo XSL (FO), que se utilizan para describir una página. Las
      hojas de estilo se escriben en XSLT y generan o HTML o FO (para
      salida de impresión). Luego, el fichero FO se envía a través de un
      procesador FO para crear la verdadera salida de impresión (PDF o
      PostScript). Para más información, véase la <ulink
      url="http://www.w3.org/Style/XSL/WhatIsXSL.html">página web del
      W3C</ulink>.</para></footnote> para procesar los documentos y obtener
      HTML. Estas hojas de estilo crean ficheros de salida utilizando el
      juego de herramientas XML, similares a los producidos por las
      herramientas SGML, que utilizan la hoja <link
      linkend="usingldpdsssl">ldp.dsl</link>.
      </para>
      <note>
      <para>Actualmente, las hojas de estilo XSL del LDP están todavía en
      desarrollo y puede que no tengan toda la funcionalidad que se puede
      encontrar en el fichero <filename>ldp.dsl</filename>. Concretamente,
      la hoja de estilo XSL-FO para crear documentos de impresión todavía
      no está creada. Si necesita generar PDFs o algún otro tipo de salida
      de impresión, necesitará utilizar el juego de herramientas SGML y el
      fichero <filename>ldp.dsl</filename>.</para>
      </note>
      <para>La diferencia principal entre utilizar el
      <filename>ldp.dsl</filename> y las hojas de estilo XSL está en la
      manera en que se lleva a cabo la generación de múltiples ficheros, es
      decir, la creación de un fichero individual para cada capítulo,
      sección y apéndice. Con las herramientas SGML, como
      <emphasis>jade</emphasis> o <emphasis>openjade</emphasis>, la propia
      herramienta es responsable de generar los ficheros separados. Por
      esta causa, sólo es necesario un fichero,
      <filename>ldp.dsl</filename>, como capa de personalización para las
      hojas de estilo DocBook DSSSL estándar.
      </para>
      <para>Con las hojas de estilo DocBook XSL, la generación de ficheros
      múltiples está controlada <emphasis>por la hoja de estilo</emphasis>.
      Si quire generar un fichero individual, se utiliza una hoja de
      estilo, Si quiere generar ficheros múltiples, se utiliza una hoja de
      estilo distinta. Por esta razón, la distribución de hojas de estilo
      XSL del LDP está compuesta por cuatro ficheros:
      </para>
      <orderedlist>
      <listitem>
      <para><filename>ldp-html.xsl</filename> - hoja de estilo utilizada
      para generar un fichero <emphasis>individual</emphasis>.
      </para>
      </listitem>
      <listitem>
      <para><filename>ldp-html-chunk.xsl</filename><footnote><para>En la
      terminología del XSL, el proceso de generar múltiples ficheros se
      llama "troceado" (chunking).</para></footnote> - hoja de estilo
      utilizada para generar múltiples ficheros basándose en elementos de
      capítulo, sección y apéndice.
      </para>
      </listitem>
      <listitem>
      <para><filename>ldp-html-common.xsl</filename> - hoja de estilo que
      contiene las verdaderas transformaciones XSL. Es utilizada por las
      otras dos hojas de estilo de HTML y <emphasis>nunca</emphasis> se
      utiliza directamente.
      </para>
      </listitem>
      <listitem>
      <para><filename>ldp-print.xsl</filename> - hoja de estilo para
      generar Objetos de Formateo XSL para salida de impresión.
      <emphasis>(Actualmente, este fichero es simplemente figurativo,
      porque todavía no ha sido personalizado)</emphasis>
      </para>
      </listitem>
      </orderedlist>
      <para>
      Puede encontrar la última copia de los ficheros en la página  <ulink
      url="http://www.tldp.org/authors/tools/ldp-xsl.zip">http://www.tldp.org/authors/tools/ldp-xsl.zip</ulink>.</para>
      
      <para>Una vez que tenga el fichero, puede que necesite editar algunas
      de las líneas iniciales referidas a la situación de sus ficheros
      DocBook XSL.</para>
      <para>Descomprima los ficheros en un directorio desde el que los
      utilizará. Luego tendrá que modificar los ficheros de acuerdo con su
      instalación local de las hojas de estilo DocBook XSL de Norman
      Walsh.</para>
      
      <para>Primero abra <filename>ldp-html.xsl</filename> y busque la
      siguiente línea:
      </para>
      <informalexample>
        <screen format="linespecific">
<![CDATA[
<xsl:import href="/usr/share/sgml/docbook/docbook-xsl-1.44/html/docbook.xsl"/>
]]>
</screen>
      </informalexample>
      <para>Modifique esa ruta si es necesario para que apunte a donde
      usted tenga instalada la hoja de estilo
      <filename>docbook.xsl</filename>.
      </para>
      <para>Luego, abra <filename>ldp-html-chunk.xsl</filename> y busque la
      línea:
      </para>
      <informalexample>
        <screen format="linespecific">
<![CDATA[
<xsl:import href="/usr/share/sgml/docbook/docbook-xsl-1.44/html/chunk.xsl"/>
]]>
</screen>
      </informalexample>
      <para>Modifique esa ruta si es necesario para que apunte a donde
      usted tenga instalada la hoja de estilo
      <filename>chunk.xsl</filename>.
      </para>
      <para>Una vez hecho esto, ya podrá generar ficheros HTML. Para
      generar un fichero HTML individual a partir de su fichero DocBook
      XML, utilice el comando:</para>

      <screen format="linespecific">
<prompt>bash$</prompt> <command> xsltproc -o
<replaceable>ficherosalida.xml</replaceable>
/usr/lib/sgml/stylesheets/ldp-html.xsl <replaceable>ficheroentrada.xml</replaceable></command>
</screen>

    <note><para>Este ejemplo utiliza el comando <command>xsltproc</command>
    de Daniel Veillard, disponible como parte de la
    <command>libxslt</command> en
<ulink url="http://www.xmlsoft.org/XSLT/">http://www.xmlsoft.org/XSLT/</ulink>.
    Si usted utiliza algún otro procesador de XML, como el Xalan o el
    Saxon, necesitará cambiar la línea de comandos en consecuencia.
    </para></note>

    <para>Para generar un conjunto de páginas HTML enlazadas, con una
    página separada para cada etiqueta
    <![CDATA[<chapter>, <sect1> o <appendix>]]>, utilice el siguiente
    comando:
    </para>
      <screen format="linespecific">
<prompt>bash$</prompt> <command> xsltproc
/usr/lib/sgml/stylesheets/ldp-html-chunk.xsl <replaceable>fichero.xml</replaceable></command>
</screen>

    <para>Tenga en cuenta que nunca hay que llamar directamente a la hoja
    de estilo <filename>ldp-html-common.xsl</filename>. Ésta es utilizada
    por las otras dos hojas de estilo.
    </para>
    <para>Actualmente, la hoja de estilo de impresión,
    <filename>ldp-print.xsl</filename>, no ha sido desarrollada y no
    proporciona funciones o personalizaciones adicionales con respecto a
    las hojas de estilo DocBook XSL estándar.
    </para>
    </section>
