%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Sección: Navegación %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\porcion{Navegación}
\autor{\NC}
\colaborador{}
\revisor{\LLC}
\traductor{}

Una de las principales actividades en Internet es la navegación.  El
programa más usado es Netscape. Este no es software libre, por lo
tanto algunas distribuciones no lo traen instalado, como por ejemplo
Debian. De todas formas está disponible para bajar desde
\sitio{http://www.netscape.com}. 

En la distribución Red Hat, en KDE la ubicación del Netscape es
 \rama{K-Red Hat-Internet-Netscape Communicator}. Si bien en cada
 distribución cambian los menús, una forma segura de encontrarlo es
 escribiendo en una terminal \comando{netscape}.

La primera vez que se ejecuta \comando{netscape}
(fig. \ref{fig:netscape-www.lunix.com.ar} ) aparecerá una ventana con la
licencia y los botones \boton{Accept} y \boton{Do Not
Accept}. Aclaramos que no es sotfware libre, no tiene la licencia GNU
que viene con la mayoría del software en Linux.

%% REVISAR
% no se admiten estas extensiones
%\figura{Página de LUNIX en Netscape}{fig:netscape-www.lunix.com.ar}
%{width=10cm}{Internet/netscape-www.lunix.com.ar}

Otra aplicación que sirve para navegar en páginas no muy complejas es
el \comando{kfm}, que no se lo conoce por ese nombre sino más bien por
\emph{Navegador}(fig. \ref{fig:kfm-www.lunix.com.ar}). 
Cada vez que uno navega entre las carpetas locales utiliza ese
programa. Como por ejemplo cuando se clickea en la opción de menú
\rama{Directorio Personal}. Y aparecerá una ubicación similar a {\tt
file:/home/usuario}. Si se reemplaza por {\tt http://} se podrá
navegar por la web.

Está en desarrollo y pretende llegar a reemplazar al software
comercial.

%% REVISAR
% no se admiten estas extensiones
%\figura{Página de LUNIX en \comando{kfm}}{fig:kfm-www.lunix.com.ar}
%{width=10cm}{Internet/kfm-www.lunix.com.ar}

Otra alternativa es la navegación en texto. Si bien a muchos no les
parecerá atractiva, es una experiencia distinta. Un programa bastante
elaborado es el \comando{lynx}(figura
\ref{fig:lynx-www.lunix.com.ar}). Abriendo una terminal y escribiendo
\comando{lynx http://www.lynx.org} podremos acceder a la página de los
creadores. Al no mostrar gráficos es mucho más rápido que otros
navegadores. Y sin lugar a dudas ocupa mucho menos espacio.

%% REVISAR
% no se admiten estas extensiones
%\figura{Página de LUNIX en Lynx}{fig:lynx-www.lunix.com.ar}
%{width=7cm}{Internet/lynx-www.lunix.com.ar}








