\section{Introducción}
\label{section:correo-intro}

El correo electrónico es, y ha sido siempre, el servicio de mayor uso
en Internet. Para muchas personas, el correo electrónico forma una
parte significativa de su vida, ya que es un medio de comunicación
confiable, rápido y barato.

Es por esto que creemos conveniente citar algunas de las \emph{reglas
  de etiqueta de la red}\footnote{En inglés: \textbf{netiquette}, su
  página web es la siguiente
  \sitio{http://www.fau.edu/rinaldi/netiquette.html}}, las cuales nos
ayudarán a tener una correcta actitud frente a este servicio, y frente
a los demás usuarios del mismo.

Algunas de las reglas mas importantes, las listamos a continuación:

\begin{itemize}
\item El enviar correo con propaganda no solicitado, o también
  conocido como correo SPAM, está muy mal visto y a muchas personas le
  molesta. En la actualidad las listas de miles de cuentas de correos
  se utilizan como moneda de cambio con las cuales se negocian para
  que los \emph{spammers}\footnote{Aquellas personas que generan
    correo SPAM} puedan enviar propaganda en forma masiva.
\item No se debe asumir que por ser personal, los correos electrónicos
  no podrán ser leídos por otra persona. Antes de llegar a destino,
  cada correo electrónico pasa por al menos dos servidores en
  Internet, y el único que conocemos es el servidor de nuestro
  proveedor, los demás no los conocemos, entonces se debe tener
  extremo cuidado con lo que se envía por este medio. Afortunadamente
  exiten métodos para asegurar que los mensajes enviados sólo los
  entienda el receptor del mismo; esto se hace mediante la
  encriptación y el uso de programas como el \textbf{GnuPG} ó
  \textbf{GPG}\footnote{Las siglas significan \emph{GNU Privacy
      Guard}}, esto lo veremos mas adelante en la sección
  \ref{seccion:gpg}.
\item Cuando se cita a la otra persona, debe evitarse citar mas de lo
  mínimamente necesario para dejar claro a que parte del correo se
  está respondiendo. Las citas no deben utilizarse para otra cosa que
  dar contexto a las respuestas que uno envía.
\item Utilizar la línea de <<subject>> en los correos. El resumir en
  pocas palabras lo que se refiere todo el mensaje es muy conveniente,
  ya que muchas personas reciben gran cantidad de correos electrónicos
  diarios, y dan prioridad de lectura dependiendo del <<subject>>.
\item En el caso de uso de firmas en los correos enviados, no debería
  usarse una firma que tenga mas de 4 o 5 líneas, las firmas
  gigantescas muchas veces son mal recibidas, ya que generan tráfico
  innecesario en la red y además ofenden visualmente.
\item El escribir todo en mayúsculas es considerado como hablar a los
  gritos y debería ser evitado en lo posible.
\item Tener cuidado con los clientes de correo que se utilizan, con
  respecto al formato de salida de los mensajes. Muchos clientes de
  correo modernos utilizan el formato \textbf{HTML} como método de dar
  mejor imágen a los correos, pero existen otros tantos clientes de
  correo que no soportan este formato, y por consiguiente, los
  usuarios de estos programas deben realizar un esfuerzo tal para
  poder leer aquellos mensajes, que muchas veces los eliminan sin
  leerlos por el sólo hecho de ser prácticamente ilegibles.
\end{itemize}

Esta lista puede seguir, pero se han citado algunos puntos, los más
importantes que se deben tener en cuenta a la hora de interactuar con
un par vía el correo electrónico.

En este capítulo, se verá el uso de dos clientes de correo, el
\comando{pine} y el \comando{mutt}, ambos son muy utilizados. Además
se verá, como se ha dicho anteriormente, como encriptar la información
de manera que de ser interceptado un correo, no se lo pueda descifrar
a menos que sea el receptor del mismo. Otro tema importante que se
dará, es la manera de enviar correos automatizados, muchas veces útil
para dar aviso de algún evento en el sistema. También se verá como
configurar el \comando{fetchmail} para poder recibir correos vía un
servidor remoto, y además el uso del \comando{procmail} para el
filtrado y selección de correos.

