\documentclass[a4paper,11pt,spanish]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{babel}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage{a4wide}


\usepackage{color}

\begin{document}



%% Traducido por Daniel Pérez Alcázar 12/5/02 %%
%% Revisado por Jorge Nonius 12/6/02 %%




%% Esto crea el comando "FIXME", para resaltar lo que 
%% se quiere corregir o está mal.
%%		Ej.: \FIXME{Esto estará en rojo} 

\newcommand{\FIXME}[1]{\textcolor{red}{\textbf{\large{#1}}}}




\begin{flushright}

\large{\emph{Chris DiBona, Sam Ockman y Mark Stone}}

\end{flushright}

\section*{Prólogo}


El creador de Linux, Linus Torvalds, cuenta que le pusieron el nombre
de ''Linus'' por la admiración que su padre sentía hacia Linus Pauling, 
laureado con el premio Nobel. Pauling fue un hombre poco común: un científico 
que ganó el premio Nobel no una sino dos veces. La historia del 
fundamental trabajo de Pauling que hizo posible el descubrimiento de la estructura 
del ADN nos parece ejemplar para la comunidad Open Source.


Actualmente el descubrimiento se atribuye a Francis Crick y a James Watson,
y está narrado en el famoso libro de Watson ''The Double Helix''. Este libro
es una muy buena descripción de cómo funciona el mundo de la ciencia. Watson
nos habla no sólamente de brillantez y perspicacia, sino también de política, competición
y suerte. El reto de descubrir el secreto del ADN se convirtió
en una fiera competición entre, básicamente, el laboratorio de Watson y Crick
en Cambridge y el laboratorio de Pauling en Cal Tech.

Watson describe con obvia preocupación cómo Pauling se enteró de que 
él y Crick habían solventado el misterio y creado de esta manera el modelo
de estructura helicoidal del ADN. La historia aquí se centra en Max Delbruk, un
amigo mutuo que viajaba entre Cambridge y Cal Tech. A pesar de 
simpatizar con el deseo de Watson y Crick de guardar el descubrimiento en 
secreto hasta que todos los resultados fueran confirmados, Delbruk fue fiel a la ciencia. 
En este pasaje, Watson describe cómo se enteró Pauling:

\begin{quote}
Linus Pauling oyó por primera vez algo sobre la doble hélice gracias a Max
Delbruk. En la parte inferior de la carta que informaba de la noticia de las 
cadenas complementarias, yo le había pedido que no se lo contara a Linus. Temía 
que algo fuera mal y no quería que Pauling pensara en 
parejas de bases de hidrógeno unidas hasta que tuviéramos unos cuantos días más
para digerir nuestra postura. Mi petición, sin embargo, fue ignorada. Delbruk 
quería explicárselo a toda la gente de su laboratorio y yo sabía que en cuestión de 
horas  el cotilleo viajaría desde su laboratorio de biología hasta el de sus 
amigos que trabajaban para Linus. Además, Pauling le hizo prometer que le 
mantendría informado de lo poco que supiera de mí. Delbruk odiaba 
cualquier tipo de secretismo en asuntos científicos y no quería 
mantener en suspense a Pauling más tiempo.
\end{quote}

Claramente la necesidad de secretismo hizo que Watson se sintiera incómodo. 
Uno de los puntos más importantes que se pueden entrever a lo largo de
todo el libro es el reconocimiento por parte de Watson de que la competición
evitó que los participantes revelaran todo lo que sabían, y que el progreso 
de la ciencia pudo haberse retrasado, y nunca tan ridículamente, por el secretismo.

La ciencia, después de todo, es hoy en día una empresa Open Source. El método
científico se basa en un proceso de descubrimiento y otro de justificación.
Para un científico, justificar unos resultados es que éstos puedan ser replicables.
La replicación no es posible a menos que se compartan las fuentes: la 
hipótesis, las condiciones de las pruebas y los resultados. El proceso de 
descubrimiento puede seguir varios caminos y ocasionalmente puede ocurrir 
aisladamente. Pero hoy en día el proceso de descubrimiento debe basarse
en la información compartida: dando la oportunidad a otros científicos de
llegar a donde uno no pudo; distribuyendo las ideas de otros cual polen, de 
manera que algo nuevo pueda crecer y que en otras circunstancias no hubiera
ni siquiera nacido.

\section*{¿Qué es el Software Libre y qué relación tiene con el Open Source?}

El 1984, Richard Stallman, un investigador del MIT AI Lab., comenzó el proyecto
'GNU'. El objetivo del proyecto GNU era simple: que nunca nadie tuviera que
pagar por el software. Stallman comenzó el proyecto GNU esencialmente porque él
creía que el conocimiento que constituía un programa (lo que la industría informática
llama código fuente) debía ser libre. Si no lo era, Stallman
pensaba que unos pocos pero muy poderosos dominarían el mundo de la informática.

Donde los vendedores de software propietario comercial veían una industria
que guardaba secretos comerciales cuidadosamente protegidos, 
Stallman veía conocimiento científico que debía ser compartido y distribuido.
El axioma básico del proyecto GNU y de la Free Software Foundation (la 
organización que da cobijo al proyecto GNU) es que el código fuente es 
fundamental para el avance de la informática y que el código
esté libremente disponible es verdaderamente necesario para continuar
con la innovación.

A Stallman le preocupaba cómo reaccionaría el mundo frente al software libre. 
El conocimiento científico está habitualmente en dominio público; es una de las 
funciones de los académicos, publicar para estar en dominio público. Sin embargo, 
en lo que al software se refiere, está claro que simplemente dejar el código 
fuente en dominio público podría sustentar negocios que usaran el código en 
beneficio exclusivo. La respuesta de Stallman a esta amenaza fue la Licencia
Pública General GNU, conocida como la GPL (\FIXME{link it with Apendix B}).

La GPL básicamente dice que podemos copiar y distribuir el software licenciado
bajo la GPL de manera que no se pueda prohibir a otros hacer lo mismo, ya sea
cobrándoles por el propio software, ya sea restringiendo futuros 
relicenciamientos. La GPL también obliga a que los trabajos derivados del 
trabajo licenciado bajo la GPL deban ser licenciados bajo la GPL.

Cuando Stallman y otros en este libro hablan de Software Libre, realmente 
están hablando de libertad de expresión. El inglés no hace a penas distinción 
aquí, pero es la diferencia entre gratis y libertad, como en ''Free as 
speech, not as in beer''\footnote{''libre/gratis como la expresión, no como la cerveza''
, sólo tiene sentido en inglés por la ambigüedad de la palabra 'free' en ese
idioma (N. del T.)}. Este mensaje radical (la parte de libertad, no la de
la cerveza) hace que muchas compañías de software rechacen el Software Libre
de immediato. Después de todo, éstas se dedican a hacer dinero, no
a aportar conocimiento. Para Stallman, esta pugna entre la industria
y la informática era aceptable, aunque quizá, no deseable.


\section*{¿Qué es Software Open Source?}


En la primavera de 1997 un grupo de líderes de la comunidad del software 
libre se reunieron en California. En este grupo estaban Eric Raymond, 
Tim O'Reilly y el presidente de VA Research, Larry Augustin, entre otros.
Su preocupación era encontrar una manera de promover las ideas subyacentes
al software libre entre la gente que rechazaba ya el concepto de por sí. Eran
conscientes de que el mensaje de antinegocio de la Free Software Foundation 
estaba privando a gran parte del mundo de apreciar realmente la fuerza del 
software libre.

Por insistencia de Eric Raymond, el grupo aceptó que lo que les faltaba era
una campaña de marketing, una campaña concebida para ganar mentes y no 
simplemente cuota de mercado. De esta discusión, nació un nuevo término
para describir el software que ellos estaban promocionando: Open Source. Idearon
una serie de principios que describieran el software calificado como
Open Source.

Bruce Perens había hecho mucho del trabajo de base para la Open Source 
Definition. Uno de los objetivos fundamentales del proyecto GNU era crear un 
sistema operativo libremente disponible que pudiera servir de plataforma para
software GNU. En un caso clásico de simbiosis de software, Linux 
se convirtió en la plataforma, y éste se había creado con la ayuda de 
herramientas GNU. Perens lideraba el proyecto Debian, el cual controlaba una
distribución de Linux que sólo incluía software adherido al 
espíritu GNU. Perens dejó explícitamente escrito esto en el ''Debian Social 
Contract''. La Open Source Definition es una descendiente directa del ''Debian
Social Contract'' y por eso Open Source está más en la línea de GNU.

La Open Source Definition da grandes libertades a la hora de relicenciar
que la GPL no da. En particular, la Open Source Definition permite mayor
promiscuidad mezclando software propietario y software open-source.

En consecuencia, una licencia Open Source puede en teoría permitir el uso
y distribución de software open-source sin compensación o pago. Usted puede,
por ejemplo, coger grandes partes de código del navegador de Netscape y
distribuirlo junto a otro programa, posiblemente propietario, sin necesidad 
de notificárselo a Netscape. ¿Por qué querría esto Netscape? Por ciertas 
razones, pero la más convincente es que de esta manera gana cuota de
mercado para el código de su cliente\footnote{Entiéndase por cliente el 
navegador de Netscape, parte del software de la misma empresa,
 de estructura cliente/servidor (N. del T.)}, que funciona muy bien con 
sus ofertas comerciales. De este modo, distribuir código es una muy buena
manera de construir una plataforma. Ésta es también una de las razones por la
que Netscape no utiliza la GPL.

Ésto no es una pequeñez para la comunidad. A finales de 1998 había una 
importante disputa que amenazaba con fracturar la comunidad Linux. Esta fractura
fue causada por la llegada de dos softwares, GNOME y KDE, ambos con el objetivo
de construir una interfaz de escritorio orientada a objetos. Por
un lado está KDE, que utiliza la librería Qt, de Troll Technology, un fragmento de 
código que era propietario pero estable y maduro a la vez. Por otro lado, la
gente de GNOME decidió usar la librería GTK+, una librería libre por
completo, pero quizá no tan madura como Qt.

En el pasado, Troll Technology tendría que escoger entre usar la GPL
o mantener su postura propietaria. La pugna entre GNOME y KDE podría haber 
continuado. Con la llegada del Open Source, sin embargo, Troll pudo cambiar su
licencia por una que se adaptara a la Open Source Definition y además
permitiera a Troll seguir teniendo el control sobre esta tecnología. La pugna 
entre dos importantes partes de la comunidad de Linux parecía estar solventada.

\section*{El lado oscuro de la Fuerza}

Aunque probablemente no se hubiera dado cuenta entonces, Watson estaba
a las puertas de una nueva era en la biología. Cuando se descubrió la doble
hélice, la ciencia de la biología y la química era esencialmente habilidad,
arte práctico. Ésta era practicada por unos pocos hombres que trabajaban en
grupos pequeños, fundamentalmente bajo el auspicio de la investigación 
académica. Sin embargo, se había plantado ya la semilla del cambio. Con la
llegada de importantes hallazgos médicos, básicamente la vacuna contra la 
polio y el descubrimiento de la penicilina, la biología se convirtió en 
una industria.

Actualmente, la química orgánica, la biología molecular y la investigación
médica básica no se practican como un arte por pequeños grupos de personas,
sino como una industria. Mientras la investigación continúa
en las facultades, la mayor parte de los investigadores y la mayor parte de 
los dólares para investigación corresponden a la industria farmacéutica. La 
alianza entre la ciencia y la industria no es empresa fácil. Aunque las 
compañías farmacéuticas pueden subvencionar la investigación a un nivel
jamás soñado por las instituciones académicas, también subvencionan
la investigación por interés propio. Considere lo siguiente: ¿dónde 
invertiría más dinero una farmacéutica, en la investigación de una vacuna preventiva
para una enfermedad o en una terapia y medicación para la misma?

La informática también debe existir en una difícil alianza
con la industria. Antes, las ideas nuevas provenían fundamentalmente de los
informáticos universitarios; ahora la industria informática dirige el 
progreso. Aunque la mayoría de programadores Open Source son estudiantes 
universitarios o licenciados de todo el mundo, cada vez hay más 
programadores Open Source que trabajan para la industria que no para el 
ámbito académico.

La industria ha producido innovaciones maravillosas: la Ethernet, 
el ratón y la interfaz gráfica de usuario (GUI\footnote{ 
Graphical User Interface (N. del T.)}), todo gracias a Xerox PARC. Pero la industria
también tiene su lado negativo. A nadie ajeno a Redmond le parece buena idea que Microsoft dicte, 
de la manera como lo hace, cómo debe ser el escritorio de un ordenador o qué debe tener.

La industria puede tener un impacto negativo en la innovación. El Graphical
Image Manipulation Program\footnote{Programa de manipulación
de imágenes (N. del T.)} (GIMP) permaneció incompleto durante un año en la versión 0.9
beta. Sus creadores, dos estudiantes de Berkeley, dejaron la facultad para
coger dos trabajos en la industria, dejando atrás la innovación.

\section*{Usa el Código, Luke}

El Open Source no es una idea decretada desde arriba. El movimiento 
Open Source es una revolución genuinamente popular. Mientras los evangelistas
como Eric Raymond y Bruce Perens han conseguido el éxito al cambiar el discurso
en torno al software libre, este cambio no hubiera sido posible si las 
condiciones no hubieran sido las adecuadas. Hemos llegado a un punto en que 
una generación entera de estudiantes que aprendieron informática bajo la 
influencia de GNU está ahora trabajando para la industria y silenciosamente ha
ido colando el software libre por la puerta de atrás de ésta durante años. No lo
hacen tanto por motivos altruistas sino por aportar mejor código a su trabajo.

Los revolucionarios están bien colocados. Son ingenieros de redes,
administradores de sistemas y programadores que han crecido con software
open-source durante su educación y quieren usar software open-source 
profesionalmente.

El software libre ha llegado a ser una parte vital
de muchas compañías, a veces sin saberlo, pero otras veces un poco
deliberadamente. El Open Source ha alcanzado la mayoría de edad: ya existe algo
así como un modelo de negocio Open Source.

La compañía de Bob Young, Red Hat Software Inc., triunfa distribuyendo su
producto principal: Red Hat Linux. Una muy buena manera de difundir 
software libre es empaquetándolo como una distribución completa con un bonito manual. 
Young está principalmente vendiendo conveniencia, porque la mayoría
no quiere tener que realizar el esfuerzo de bajarse todas las piezas que 
constituyen un sistema Linux completo.

Pero Red Hat no es el único que se dedica a esto. Entonces, ¿Por qué domina 
el mercado estadounidense? ¿Por qué domina SuSE Linux Europa? El
software Open Source es un mercado de productos. En cualquier mercado de
productos, los clientes valoran las marcas en las que poder confiar. La 
fuerza de Red Hat proviene de su gestión de la marca: marketing
consistente y 'community outreach'\footnote{proximidad a la comunidad (N. del T.)}
que hace que la comunidad les recomiende a sus amigos
cuando éstos le preguntan qué distribución usar. Lo mismo pasa con SuSE, y las
dos compañías poseen sus respectivos mercados mayoritariamente porque ellas
fueron las primeras en tomarse en serio la gestión de marca.

Dar soporte a la comunidad es esencial. Red Hat, SuSE y otras compañías
del entorno de Linux entienden que simplemente hacer dinero con Linux sin
dar nada a cambio causaría dos problemas. El primero, que la gente 
consideraría estas compañías unas aprovechadas y recomendarían a la 
competencia en su lugar. El segundo, que una compañía debe ser capaz de 
diferenciarse de los competidores. Compañías como CheapBytes y Linux Central
sólo ofrecen distribuciones a bajo precio, vendiendo CDs por menos de un
dólar. Red Hat, para ser apreciado como una mejor oferta que esos
distribuidores de saldos, debe dar algo a cambio. En lo que constituye una 
fantástica ironía del modelo Open Source, Red Hat puede permitirse cobrar 
\$49.95 por sus distribuciones sólo porque ellos dan soporte al desarrollo
de nuevo código y devuelven ese código a una comunidad tan grande como la 
Open Source.

Esta forma de gestionar la marca es nueva para el Open Source, pero este 
modelo pasado de moda donde simplemente se ofrece un buen servicio ha 
formado parte del modelo de negocio Open Source durante bastante tiempo. 
Michael Tiemann ayudó a fundar Cygnus con la idea quizá de que el mejor
compilador del mundo, GCC, estuviera libremente disponible y que las 
compañías quizá pagarían por soporte y mejoras para ese compilador. La
descripción del co-fundador, John Gilmore, de Cygnus es bastante apropiada:
\emph{'Making free software affordable'}\footnote{
Viene a decir algo así como \emph{''hacemos que puedas permitirte el software
 libre''} (N. del T.) }. 


De hecho, este modelo de regalar el producto y vender el soporte está 
proliferando rápidamente en el mundo Open Source ahora mismo. VA Research
ha estado fabricando y dando soporte a sistemas Linux de alta calidad desde 
finales de 1993. Penguin Computing ofrece productos y servicios similares.
LinuxCare ofrece soporte completo en todos sus sabores\footnote{
Entiéndase por sabores las diferentes distribuciones de
Linux (N. del T.)}. El creador de Sendmail, Eric Allmen, ha creado ahora Sendmail Inc.
para ofrecer servicios y mejoras para el servidor de email que copa un 
80\% de cuota de mercado. Tenemos el Sendmail Pro propietario y el Sendmail
que es software libre, que va un año por detrás del desarrollo de Sendmail
Pro.

Paul Vixie, el presidente de Vixie Enterprises y colaborador en este libro, 
disfruta de un práctico monopolio gracias a su programa BIND. Este humilde
programa es usado cada vez que envía un email o va a una 
página web o baja un archivo via ftp. BIND es el programa que maneja la 
conversion de direcciones como ''www.dibona.com'' a su dirección IP actual
(en este caso, 209.81.8.245). Vixie disfruta así de una exitosa consultoría
derivada de la alta difusión de su programa.   

\section*{Innovación Mediante el Método Científico}

El desarrollo más fascinante dentro del movimiento Open Source hoy en día no
es el éxito de compañías como Red Hat o Sendmail Inc. Lo más 
intrigante es ver corporaciones mayores dentro de la industria informática, 
compañías como IBM y Oracle, poner atención en el Open Source como una
oportunidad de negocio. ¿Qué están buscando en el Open Source? 

Innovación.

La ciencia, después de todo, es en última instancia una empresa Open Source. El método
científico se basa en un proceso de descubrimiento y otro de justificación.
Para un científico, justificar unos resultados es que éstos puedan ser replicables.
La replicación no es posible a penas que se compartan las fuentes: la 
hipótesis, las condiciones de las pruebas y los resultados. El proceso de 
descubrimiento puede seguir varios caminos y ocasionalmente puede ocurrir 
aisladamente. Pero hoy en día el proceso de descubrimiento debe basarse en información compartida:
dando la oportunidad a otros científicos de
llegar a donde uno no pudo; distribuyendo las ideas de otros cual polen, de 
manera que algo nuevo pueda crecer, y que en otras circunstancias no hubiera
ni nacido.

Donde los científicos hablan de replicación, los programadores Open 
Source hablan de depuración.
Donde los científicos hablan de descubrir, los programadores
Open Source hablan de crear. Hoy en día, el movimiento Open Source es una
extensión del método científico, porque en el corazón de la industria 
informática está la ciencia informática.
Considere las palabras de Grace Hopper, la inventora del compilador, que 
dijo a principio de los 60:
\begin{quote}
Para mí, programar es más que un importante arte práctico. También es un
gigantesco trabajo sobre los cimientos del conocimiento.
\end{quote}

La informática, quizá, difiere fundamentalmente de todas las otras 
ciencias. La informática sólo tiene un método para facilitar a los demás
la replicación de resultados: compartir el código fuente. Para demostrar a
alguien la validez de un programa, debe proveerse con el método para
compilar y ejecutar el programa.

La replicación robustece los resultados científicos. Un solo científico no
puede considerar todos las posibles condiciones de ensayo y tampoco 
necesariamente ha de tener un entorno de ensayo capaz de probar todos los
aspectos de una hipótesis. Compartiendo hipótesis y resultados con una 
comunidad de colegas, el científico consigue que varios ojos vean lo que
sólo un par de ellos puede pasar por alto. En el modelo de desarrollo Open Source
, este mismo principio se expresa como ''Dados suficientes ojos, todos los 
errores son superficiales''. Compartiendo código fuente, los desarrolladores 
Open Source crean software más robusto. Los programas se usan y se prueban
en una variedad de contextos más amplia de lo que un solo programador pueda
generar, y se descubren \emph{bugs}\footnote{Fallos de un 
programa informático (N. del T.)} que de otra manera no se podrían haber encontrado. Como
se proporciona el código fuente, los \emph{bugs} habitualmente se pueden 
eliminar, no sólo descubrir, por alguien que de otra manera hubiera estado
fuera del proceso de desarrollo.

El 'open sharing' de resultados científicos facilita el descubirmiento.
El método científico minimiza la duplicación de esfuerzos porque 
los demás saben cuándo se está trabajando en proyectos similares.
El progreso no para simplemente porque un científico deje de trabajar en un proyecto. Si 
los resultados son buenos, otros científicos continuarán con él. Igualmente,
en el modelo de desarrollo Open Source, compartiendo el código fuente se 
fomenta la creatividad. Los programadores que trabajan en proyectos
complementarios pueden poner en común los resultados, o combinar sus
recursos en un único proyecto. Un proyecto puede ser la chispa de la inspiración
de otro proyecto que no hubiera sido concebido sin él. Y los proyectos
 importantes no tienen por qué quedarse huérfanos cuando un programador abandona.
Con el código fuente disponible, otros pueden involucrarse y cambiar la 
dirección del proyecto. The GIMP estuvo un año parado pero finalmente el 
desarrollo continuó y hoy en día se señala a the GIMP cuando los 
desarrolladores Open Source consideran qué pueden llegar a hacer en un área que
es un territorio nuevo para ellos: las aplicaciones para el usuario final.

Las empresas del Fortune 500\footnote{un escalafón de los EUA de las 500 compañías mercantiles más grandes (N. del T.)} 
quieren utilizar este poderoso modelo para innovar. IBM felizmente cobrará una suma simbólica por instalar y administrar
la integración de Apache dentro de los departamentos MIS\footnote{departamentos de servicios informáticos (N. del T.)}. Esto supone
una ganancia neta para IBM: pueden instalar una plataforma excepcionalmente
estable, la cual reduce el coste de dar soporte a la plataforma,  y prestar servicios efectivos 
que puedan ayudar de verdad a sus clientes. E igualmente importante, 
los ingenieros de IBM comparten ideas con otros desarrolladores independientes del 
Apache Team mediante polinización cruzada de ideas.

Esta es precisamente la razón que hay detrás de la decision de Netscape de
hacer su \emph{browser} Open Source. Parte de los objetivos fueron estabilizar 
e incrementar su cuota de mercado. Pero lo más importante es que Netscape miró
hacia la comunidad de desarrolladores independientes para dirigir la 
innovación y ayudarles a construir un producto superior.

IBM rápidamente vio que integrar tecnologías de software como
Apache en servidores como el AS400 y la línea RS6000 ayudaría a 
obtener contratos y a vender más hardware IBM. IBM está llevando esto hacia el
siguiente paso, este es, portar su popular base de datos DB2 al sistema
operativo Linux. Mientras algunos se lo toman como una respuesta a Oracle
por la liberación de su línea Oracle 8 para Linux, IBM ha tomado
muy en serio su rol dentro de la comunidad y ha dedicado recursos a la causa
del software abierto. Portando Apache a la plataforma AS400, IBM ha
popularizado su estación de trabajo y ha legitimado las 
tecnologías abiertas de la manera en que sólo IBM puede.

Será interesante ver qué pasará con las ofertas tan competitivas que empresas
como Coleman (de Thermoelectron), SAIC, BDM y IBM hacen al gobierno federal y
a la industria. Considere el coste de instalar 1000 puestos con NT o Solaris
y compárelo con el de instalar 1000 puestos con Linux.  Cuando es posible bajar
el precio de la oferta por encima del cuarto de millón de dólares, se puede
competir más efectivamente contra este tipo de ofertas. Compañías como CSC, 
que tienen la reputación de perder un uno o dos por ciento de margen 
para coneguir más contratos, probablemente estén intentando averiguar cómo
aprovechar tecnologías como Linux.

Mientras compañías como IBM, Oracle y Netscape han empezado a integrar su
modelo de negocio con el Open Source, muchas compañías tradicionales de software
continúan enfocadas hacia soluciones puramente propietarias. Lo hacen a su cuenta y riesgo.

En el terreno de los servidores web, la completa negación del fenómeno 
Open Source por parte de Microsoft es incluso cómica. El servidor web
Apache tiene, cuando se escribe esto, más del 50\% del mercado de servidores
web según el estudio de Netcraft (http://www.netcraft.com/survey). Fijándose
en los anuncios del Internet Information Server (IIS) de Microsoft, 
ves cómo predican que tienen más de la mitad del mercado de servidores web
(más de la mitad del mercado comercial, quieren decir). Cuando les comparas
con competidores como Netscape y Lotus, sí que hay diferencia de cuota de 
mercado, pero esa ''diferencia'' es débil comparada con todo el mercado de 
servidores, donde el 20\% de Microsoft es diminuto comparado con el 53\% de
Apache.

Pero la ironía es aún mayor. El hecho es que el 29\% de la Web 
funciona ahora mismo con servidores basados en Linux, según el informe llevado
a cabo por el QUESO y WTF. QUESO es una herramienta que puede determinar el 
sistema operativo que una máquina está ejecutando mediante el envío de paquetes
TCP/IP a ésta y analizando cómo responde el servidor  a estos paquetes. Cuando 
se ejecuta en conjunción con las equivalentes al motor de peticiones 
Netcraft, el cual analiza los \emph{tags} de identificación con los que el servidor 
responde, puede producir una explicativa imagen de la Web según el SO y el
tipo de servidor.

De hecho, los vendedores de software propietario ya han sufrido un pequeño 
número de bajas. Linux y FreeBSD han eliminado prácticamente toda posibilidad de 
éxito en la venta de UNIX propietarios para PC. Una de estas compañías, 
Coherent, ya se ha hundido. La Santa Cruz Operation (SCO) ha pasado de ser
un líder de ventas de Unix, a un recuerdo en un periodo de dos años.
SCO, la compañía, encontrará seguramente una manera de sobrevivir, pero ¿
será su producto bandera, SCO UNIX, otra víctima del Open Source?

Sun Microsystems ha dado soporte al desarrollo open-source de diversas
maneras, ya sea mediante donaciones de hardware o recursos para ayudar en
el port de Linux para SPARC, ya sea mediante el soporte al desarrollo del
lenguaje de script de John Ousterhout's, el Tcl. Resulta irónico, pues, que 
la compañía que creció de las alegres raíces del software libre en Berkeley, 
como Kirk McKusick describe a menudo, se esfuerce en comprender el significado
del fenómeno Open Source.

Permítanme dedicar un momento a comparar y contrastar SCO y Sun.


Sun obtiene la mayoría de sus ingresos de dar soporte y servicios a sus sistemas 
operativos y a su hardware. La linea de productos de Sun va desde una estación de 
trabajo de sobremesa, con un precio competitivo respecto a un PC, hasta grandes 
\emph{clusters} que compiten en el campo de las grandes servidores. Sus
beneficios en el campo del hardware no provienen de su serie Ultra de gama baja, tampoco
del servicio, ventas y soporte de su serie de servidores altamente especializados
E y A. Se estima que Sun percibe un 50\% de sus beneficios del soporte, 
\emph{training} y servicios de consultoría.

Por otro lado, SCO, se gana la vida vendiendo el sistema operativo SCO Unix, 
programas tales como compiladores, servidores, y training y enseñanza del uso 
de los productos de SCO. Por lo tanto, porque SCO tiene una organización netamente conjuntada,
es peligroso, de la misma manera que una granja con un solo tipo de
plantación puede ser vunerable a una sola epidemia, destruyendo toda la cosecha.

Sun ve el desarrollo de Linux quizá con más preocupación en cuanto a su oferta de productos 
de gama baja se refiere. La estrategia de Sun consiste en asegurarse de que Linux pueda 
ejecutarse en el hardware Sun, de manera que la gente pueda optar por utilizar
Linux en el hardware de Sun. Esto es interesante porque Sun puede continuar ofreciendo
soporte hardware a sus máquinas. En el futuro, no nos sorprendería ver a Sun ofreciendo
soporte para Linux en sus máquinas de gama baja.

De muchas maneras, esto es un pequeño paso para Sun. De hecho, si llamara ahora a un 
administrador de Sun y le preguntara qué es lo primero que hace cuando recibe 
un sistema Sun nuevo, le dirá ''Bajarme las herramientas y compiladores GNU e
instalar mis \emph{shells} favoritas''. Sun quizá acabe pillando este mensaje de su 
clientela y haga eso en lugar de que tengan que hacerlo los clientes, como medida de superación.
Sin embargo, Sun operará en desventaja hasta que no perciba el servicio
que su clientela le puede prestar: innovación a través de la polinización cruzada
de ideas basadas en la liberación del código abierto.

SCO por otro lado, tiene un modelo menos flexible. El modelo de venta de SCO primero
vende el SO, con costes adicionales por herramientas que los usuarios de Linux
dan por garantizadas, como los compiladores y los lenguajes de procesado de texto.
Este modelo simplemente no puede sustentarse en competencia con un SO libre y 
robusto. A diferencia de Sun, que ha añadido valor a su amplia línea de hardware, SCO
no tiene hardware del cual sacar beneficios. Su SO es básicamente lo único que tienen
y en el caso de SCO, no es lo suficientemente bueno. ¿Qué va a hacer SCO?

Su respuesta no ha sido aún desvelada. A principios de 1998, SCO envió una carta 
a su vasta lista de correo de usuarios tachando los Unix libres, como Linux y 
FreeBSD, de inestables y aprofesionales, mientras ofrecía su sistema SCO básico a un 
precio reducido. Fue ampliamente criticado por esa jugada y tuvo que dar 
marcha atrás. La carta insultaba a numerosas personas mediante una mentira, intencionada,
sobre las credenciales de Linux. SCO no consideró a sus clientes suficientemente
inteligentes  como para ver a través del FUD\footnote{\emph{Fear Uncertainty Doubt}: Miedo Incertidumbre Duda.
Expresión para referirse a las campañas de intoxicación promovidas por los medios de comunicación}.
SCO se retractó públicamente en su sitio web.


A finales de 1998, SCO publicó una nota de prensa que explicaba cómo el Unix SCO 
tenía ahora una capa de compatibilidad, de manera que sus programas favoritos de Linux
podían ser ejecutados en el Unix SCO. La respuesta no resultaba excesivamente atractiva.
¿Por qué gastarse dinero en un SO simplemente para hacerlo compatible con una 
oferta libre y competitiva?

SCO se encuentra en una posición única para sacar provecho del movimiento Open Source. SCO 
tiene cierta propiedad intelectual de mucho valor, que podría catapultarle hacia una 
posición real de poder en el futuro del Open Source. Debe, sin embargo, tener más fe. En 
vez de ver el Open Source como una amenaza que puede erosionar su propiedad intelectual,
debe verlo como una oportunidad de aportar innovación a esa propiedad intelectual.

Obviamente, la habilidad de una compañía como SCO o incluso Sun respecto al Open Source no tiene
color respecto a las acciones de Microsoft. Microsoft permanece encerrada en su 
modelo propietario y parece determinada a seguir con este modelo al menos hasta que aparezca
Windows 2000.

Nuestras predicciones son que Windows 2000 se venderá a finales del 2000 o principios del 2001
con gran fanfarria. Éste será el gran evento donde por fin se unirán NT y 98. Cerca del evento ó 6 meses antes,
habrá un anuncio de un nuevo sistema operativo Microsoft
Windows. Microsoft siempre ha codiciado el ''Mercado de las Empresas Lucrativas'', un lugar 
donde las máquinas sirven flujos vitales de datos. No obstante, no hay 
evidencias de que Microsoft pueda distribuir un sistema Windows NT o Windows 2000 con la 
estabilidad que ese mercado requiere. Por lo tanto, este sistema nuevo será decretado 
como la solución venidera.

Llamemos a ese producto que representa este cambio fantasma ''Windows Enterprise'' o WEnt.
Microsoft mirará a NT y dirá ¿cómo podemos ofrecer más confianza y hacerlo más
estable? La teoría de los sistemas operativos, como dice Linus Torvalds en su escrito, no ha cambiado 
realmente demasiado en los últimos 20 años, por lo que los ingenieros de Microsoft esencialmente 
retrocederán y dirán que un kernel majo, bien escrito y sin ningún tipo de polución en el
nivel ejecutivo de ejecución, es la mejor manera de ofrecer confianza y cumplir con la velocidad.
De esta manera, para reparar la mayor parte de los errores de los kernels de Windows NT, principalmente la inclusión de drivers 
de terceros mal probados o mal escogidos y haber hecho el GUI parte del 
kernel, Microsoft tendrá que, o escribir una capa de emulación monstruosa y lenta, o simplemente 
tirar una tonelada de viejas aplicaciones. Ciertamente, Microsoft tiene la suficiente capacidad 
como para escoger cualquiera de las dos soluciones. Pero los programas open-source han conseguido 
una madurez tal que las corporaciones que compran software se cuestionan si confían en 
Microsoft para que les dé lo que ya está disponible bajo la guisa de Linux, que es un 
\emph{kernel} estable.

La respuesta se desvelará a sí misma con el tiempo, por supuesto. Nadie sabe realmente si 
Microsoft de hecho puede escribir software estable y sólido a ese nivel. Los ''Halloween 
Documents'' a que Eric Raymond se refiere, sugieren que incluso dentro de Microsoft hay 
serias dudas acerca de esto.

\section*{Amenazas para el Open Source}

La mayoría de empresas de software, como la mayoría de empresas científicas, no tiene éxito. 
Como señala Bob Young, hacer software open-source de éxito no es muy diferente a hacer 
software propietario. En ambos casos, el éxito real es raro y los mejores innovadores son
aquellos que aprenden de los errores.

La creatividad, cada vez más apagada, que lleva a la innovación tanto en el software como
en la ciencia, tiene un precio. Tener el control de un proyecto activo Open Source puede
ser difícil. Este miedo a perder el control previene a muchos individuos y a muchas 
compañías de la participación activa. Concretamente, una de las preocupaciones cuando 
alguien se embarca o se incorpora en un proyecto de software open-source es que un 
gran competidor o grupo de gente venga y cree lo que se denomina un ''\emph{fork}'' del código
base. Como una bifurcación en una carretera, un código base puede a veces diverger en
dos caminos separados e incompatibles que nunca se vuelvan a encontrar. Esto no es un 
problema de dejadez; fíjese por ejemplo en los múltiples forks que los sistemas operativos
basados en BSD han sufrido, apareciendo NetBSD, OpenBSD, FreeBSD y muchos otros. ¿Qué 
ha evitado que pasara lo mismo a Linux?

Una de las cosas que evita que le pase esto son los métodos abiertos utilizados en el 
desarrollo del \emph{kernel} de Linux. Linus Torvalds, Alan Cox y el resto gobiernan el barco
firmemente y son las autoridades centrales para añadir cosas o acceder al kernel.
El proyecto del \emph{kernel} de Linux ha sido denominado como ''una dictadura benigna'', con
Linus como su dictador, y hasta ahora este modelo ha producido un kernel muy bien 
escrito sin demasiada materia extraña en él.

Lo que resulta irónico es que Linux haya experimentado últimamente pequeños 
\emph{forks}: existen grandes parches que convierten el kernel de Linux en un puro kernel
de tiempo real, apto para el control de dispositivos críticos y además existen
versiones de Linux que pueden funcionar bajo arquitecturas inauditas. Estos parches
se podrían considerar \emph{forks}, ya que se basan en un kernel determinado y crecen 
a partir de él, pero como ocupan una área de aplicación especial en Linux, no
tienen un efecto tan fracturador sobre la comunidad de Linux en conjunto.

Piense, por anología, en la teoría de un científico aplicada a casos especiales. 
La mayor parte del mundo tiene suficiente con el uso apropiado de las leyes de Newton 
sobre el movimiento para cálculos mecánicos. Sólo bajo determinadas circunstancias
de grandes masas o altas velocidades debemos acudir a la teoría de la relatividad
de Einstein. La teoría de Einstein podría ampliarse y extenderse sin perjudicar la
aplicación de la vieja base teórica newtoniana.

Pero las empresas de software de la competencia a veces producen conflictos de la 
misma manera que las teorías científicas. Fíjese en la
historia de Lucid. Lucid fue una compañía creada para explotar y desarrollar una 
versión mejorada del popular editor para programadores Emacs y venderlo a la 
comunidad de desarrolladores como remplazo del Emacs original, escrito por Richard
Stallman. La alternativa de Lucid se llamaba Lucid Emacs y después Xemacs. Cuando el
equipo de Lucid lanzó la solución Xemacs entre varias compañías, encontraron que 
no podían describir diferencias suficientes en los resultados producidos por Xemacs
respecto a Emacs. Combinado con el apático estado del mercado de los ordenadores en 
aquel momento, Lucid no duró demasiado.

Interesadamente, Lucid licenció con la GPL el código de Xemacs antes de que se 
quedara sin negocio. Aún así, esta empresa fallida es el testimonio de la longevidad
del software open-source. Mientras la gente encuentre un uso al software, lo 
mantendrá en funcionamiento con nuevos sistemas y arquitecturas. Incluso ahora, 
Xemacs goza de una terrible popularidad, y puede encenderse un interesante debate 
entre los \emph{hackers} de Emacs si se les pregunta qué Emacs prefieren. Xemacs, con poca
gente trabajando en él, continúa siendo un producto con avances vitales, cambios,
puestas al día y actualizaciones a nuevos tiempos y arquitecturas.

\section*{Motivando al hacker Open Source}

La experiencia de Lucid nos enseña que los programadores a veces son leales a un 
proyecto más allá de la compensación directa de trabajar en él. ¿Por qué 
se escribe software libre? ¿Por qué se distribuye libremente cuando podría 
cobrarse cientos de dólares a la hora por ello? ¿Qué se consigue con esto?

La motivación no está sólo en el altruismo. Los colaboradores quizá no estén hasta el
cuello de \emph{stock options} de Microsoft, pero cada uno ha conseguido una reputación
que debería asegurarle oportunidades con que pagar el alquiler y alimentar 
a los niños. Desde fuera puede parecer una paradoja, ¡no pueden comer software
después de todo! La respuesta subyace, en parte, en pensar más allá de las 
nociones convencionales de trabajo y compensación. Estamos observando cómo un 
nuevo modelo económico toma forma, no simplemente una nueva cultura.

Eric Raymond se ha convertido en una especie de antropólogo autodesignado que
participa en la comunidad Open Source y en sus escritos expone las razones de por 
qué la gente desarrolla software simplemente para que se difunda.

Tenga en cuenta que la mayoría de esa gente ha programado durante años y no ven
la programación en sí misma como un 'tostón' o como un trabajo. Un proyecto tan
complejo como Apache o el kernel de Linux dan la satisfaction de lo último en 
ejercicio intelectual.  Como el ímpetu del corredor durante una
carrera, un verdadero programador sentirá este mismo ímpetu después de haber
escrito una rutina perfecta o un pequeño trozo compacto de código. Es difícil
describir el gozo que se siente después de completar o depurar un trozo de 
difícil código recursivo oculto que ha sido el origen de los problemas por unos
días.

Lo que ocurre es que muchos programadores programan porque es lo que les encanta hacer 
y de hecho es como definen su intelecto. Sin programar, un programador se siente
menos persona, como un atleta privado de la oportunidad de competir. La disciplina
puede ser un problema para muchos programadores, tanto como para los atletas: 
a muchos programadores no les divierte mantener un trozo de código después de haberlo
escrito.

En cambio, otros programadores no tienen este punto de vista 'macho' de su habilidad,
y tienen un punto de vista más de excelencia. Muchos programadores se consideran, y 
con razón, científicos. De un científico no se espera que se aproveche de sus 
inventos, sino que publique y comparta sus resultados en beneficio de todos.
De un científico no se espera que saque provecho en detrimiento del conocimiento.

Lo que todas estas introspecciones sobre la programación tienen en común es el 
émfasis en la reputación. Programar es una cultura del regalo: el valor del 
trabajo de un programador sólo proviene de compartirlo con los demás. Este
valor aumenta cuando el trabajo se comparte más ampliamente y también cuando
se comparte totalmente mostrando el código, no simplemente los resultados de
un binario precompilado.

Programar también tiene algo que ver con el fortalecimiento,lo que Eric Raymond denomina
''scratching an itch''\footnote{Rascarse una picadura (N. del T.)}. La 
mayoría de los proyectos Open Source comienzan con la fustración: buscando una
herramienta para hacer algo y no encontrar nada, o encontrando alguna que 
no funciona o está pobremente mantenida. Eric Raymond empezó fetchmail de esta
manera; Larry Wall empezó Perl de esta manera; Linus Torvlads empezó Linux de
esta manera. El fortalecimiento, de muchas maneras, es el concepto más importante 
que subyace en la motivación de Stallman para iniciar el proyecto GNU.

\section*{El futuro del capital-riesgo y de la inversión en Linux}

La motivación de un hacker puede ser intelectual, pero el resultado no 
necesariamente ha de ser una vida de sacrificio. Cada vez más, las empresas
y programadores Open Source individuales están convergiendo a un nuevo 
espíritu de pragmatismo y oportunidad.
 
Silicon Valley, donde trabajamos y vivimos, tiene una historia  de inversión
y capital riesgo que da fuerza a la economía de la región.  Y es así desde los años en que el transistor 
fue explotado comercialmente y el microporcesador llegó a ser toda una fuerza en la industria, 
reemplazando las molestas placas lógicas de miles de chips y transistores 
individuales.

Siempre hay alguna tecnología 'caliente' en la que el capital riesgo se concentra.
Aunque no ignora otras compañías u oportunidades, es consciente de que para 
conseguir sus objetivos de rendimiento económico no necesita sólo compañías
de éxito, sino compañías 'calientes' que puedan hacer una Oferta Pública Inicial
(IPO\footnote{ Del inglés ''Initial Public Offering'' (N. del T.)}) en unos
3 años de inversión o ser vendidas por cientos de millones a empresas como Oracle
o Cisco.

En 1998, la gran marea de Internet está bajando; el desmesurado número de IPOs en 
Internet que comenzaron con el espectacular debut de Netscape, ha comenzado a 
disminuir. En un verdadero acto de simbolismo, la adquisición de Netscape por 
parte de America Online significó realmente el final de una era. Los inversores 
miran ahora las acciones relacionadas con Internet con más cuidado y generalmente
las compañías de Internet están expuestas a los mismos estándares que las otras 
compañías: deben tener unas expectativas pausibles de beneficio.

Entonces, ¿a dónde irá a parar el capital riesgo? Nuestra apuesta es que Linux y
las compañías relacionadas con el software open-source serán la inversión 
'caliente' hasta el final del milenio. Probablemente, se verá un gran número de IPOs
relacionadas con Linux y el Open Source, comenzando por la de Red Hat Software 
al final de 1999. La cantidad de dinero a invertir será asombrosa, y 
compañías como Scriptics, Sendmail y Vix.com están listas para sacar ventaja
de las condiciones favorables del mercado y poder construir así las compañías de 
sus sueños.

La pregunta no es realmente si el capital riesgo invertido fluirá hacia el Open
Source, sino por qué el flujo ha empezado a ir en esa dirección ahora. Piense que
el software libre no es nuevo; Richard Stallman creó la FSF en 1984 y fue 
construida sobre una tradición que data de mucho antes. ¿Por qué ha tardado tanto
en triunfar?

Echando un vistazo al mundillo informático, nos encontramos con una situación 
donde una grandísima compañía con un bolsillo muy ancho controla la mayor parte
del mercado comercial. En Silicon Valley, los esperanzados vendedores de 
aplicaciones que buscan el apoyo de los ángeles o del capital riesgo, aprenden 
pronto que si se posicionan en contra de Microsoft, simplemente no conseguirán 
la inversión. Todas las \emph{startups} o siguen el juego de Microsoft o no juegan.

Este creativo pero opresivo ambiente es claramente la raíz del ímpetu original del 
que crece el software libre. Cualquier programador que haya tenido que crear
programas para el sistema operativo de Microsoft le puede decir que éste es
una colección terrible de horrorosas interfaces diseñadas con el propósito de
hacer que el programa sea completamente dependiente de las librerías de Microsoft.

El número de interfaces que Microsoft ofrece al programador tiene el único
propósito de que sea muy difícil portar el programa a otro sistema operativo.

La única arena que Microsoft no domina aún, Internet, no tiene esas restricciones.
Como describe Scott Bradner, Internet está construido sobre una poderosa colección
de estándares abiertos mantenidos por mérito de la participación individual, no por
el poder de la cartera de una corporación. Internet, por muchos motivos, es la empresa
Open Source original. Mantener Internet firmemente basado en estándares abiertos
hizo posible que un amplio rango de programadores desarrollaran aplicaciones para
Internet. El crecimiento espectacular de Internet es el testimonio del poder del 
modelo de estándares abiertos.

Las estructuras inherentes al éxito de Internet también están presentes en el 
movimiento Open Source. Los distribuidores de Linux como Red Hat y SuSE compiten,
sí, pero compiten basados en estándares abiertos y compartiendo el código. Los dos usan, por ejemplo, el Administrador de Paquetes de Red Hat 
(RPM\footnote{Del inglés ''Red Hat Package Manager''(N. del T.)}) como su 
herramienta de administración de paquetes, en lugar de intentar encerrar a los
desarrolladores en un sistema de administración de paquetes propio. Debian
usa una herramienta de administración de paquetes diferente, pero como las
herramientas de Debian y de Red Hat son programas open-source, se ha conseguido
compatibilidad entre las dos.

Por lo tanto, la infraestructura que hizo de Internet una arena tentadora para los
capitalistas de riesgo también está presente en el Open Source y debería hacer
igual de tentadoras las tecnologías Open Source.

Y lo que es aún más importante quizá, Internet ha creado una infraestructura
con la que el Open Source se sustenta. Estamos pasando de la era de las 
empresas de software a las empresas de infoware descritas por Tim O'Reilly. 
Para hacer este cambio, las barreras de entrada y el coste de distribución han
de disminuir drásticamente. Internet ha rebajado las barreras.

\section*{La ciencia y el nuevo Renacimiento}

El modelo de desarrollo Open Source de hoy en día tiene sus raíces en la 
informática académica de hace una década o más. Lo que hace más exitoso el
Open Source hoy en día, sin embargo, es la rápida diseminación de la información
que Internet ha hecho posible. Cuando Watson y Crick descubrieron la doble 
hélice,  no podían esperar sino que la información viajase de Cambridge a Cal Tech en
unos pocos días o semanas como mucho. Hoy en día, la transmisión de este tipo de 
información es instantánea. El Open Source ha nacido en un renacimiento digital
hecho posible gracias a Internet, como la ciencia moderna fue posible gracias
a la invención de la imprenta en el Renacimiento.
 
La Edad Media carecía de una infraestructura de información adecuada. Los trabajos
escritos tenían que ser copiados a mano con mucho esfuerzo y por eso la 
información iba acompañada de un valor añadido inmediato. El registro de ventas,
las transacciones bancarias, la correspondencia diplomática; esta información
era lo suficientemente concisa y tenía un valor inmediato suficiente para ser
transmitido. Los especulativos escritos de alquimistas, monjes y filósofos (hombres
que luego serían llamados científicos) tuvieron una prioridad más baja, y eso
hizo que la diseminación de la información fuera más lenta. La imprenta cambió esto
drásticamente, disminuyendo las barreras para entrar en la infrastuctura de la 
información. Los investigadores que habían trabajado antes en solitario, podían
por primera vez establecer un sentido de comunidad con otros investigadores de toda
Europa. Pero este ejercicio en comunidad requería absoluta entrega a la abierta 
compartición de información.

Lo que nació de esa comunidad fue la noción de libertad académica y, más tarde,
el proceso que nosotros llamamos ahora el Método Científico. Nada de esto 
hubiera sido posible sin la necesidad de formar una comunidad y la compartición
de información ha sido durante siglos el cemento que ha mantenido unida la 
comunidad científica.

Imagine por un momento que Newton se hubiera reservado sus leyes del movimiento
y hubiera montado un negocio de contratas de defensa para
los artilleros durante la Guerra de los 30 Años. ''No, no les diré lo que sé
de trayectorias parabólicas pero les calibro los cañones por un módico precio''.
La idea , por supuesto, es absurda. No sólamente la ciencia no evolucionó de 
esta manera, sino que no pudría haber evolucionado así. Si ésta hubiera sido
la forma de pensar de los científicos, su secretismo hubiera salvaguardado a la
ciencia de evolucionar y desarrollarse.

Internet es la imprenta de la era digital. Una vez más, las barreras para acceder
a la infraestructura de la información han disminuido drásticamente. Ya no
hay que distribuir el código fuente en cintas de papel como con las versiones
originales de Unix, ni disquetes como en los primeros días del DOS, ni en CD-ROM.
Un servidor ftp o web puede ahora servir como punto de distribución de manera
barata y efectivamente instantánea.

Aunque este renacimiento alberga muchas promesas, no debemos olvidar los siglos de
la pasada herencia científica en los que el Open Source está basado. La informática
y la industria de la informática deben coexistir hoy en día en una difícil alianza.
Existe presión de los gigantes de la industria como Microsoft para que los nuevos
desarrollos sean propietarios con el objetivo del beneficio a corto plazo. Pero 
como cada vez más el progreso de la informática tiene su origen en la 
industria en lugar de las facultades, la industria debe tener cuidado de alimentar
la informática con la compartición abierta de ideas, o lo que es lo mismo, con un 
modelo de desarrollo Open Source. La industria informática debe hacer esto no por
motivos altruistas de servir una gran causa sino por unas razonas un tanto más 
pragmáticas: por interés propio.

Primero de todo, sería algo miope por parte de la industria informática pensar que 
el móvil económico es la mayor preocupación de los mejores programadores Open Source.
Para involucrar a esta gente en la industria, se ha de respetar sus prioridades. Esta
gente está envuelta en el juego de la reputación, y la historia nos enseña que el 
éxito de un científico va más allá del éxito financiero. Sólo podemos recordar  
a unos pocos de los grandes industriales de los últimos cien años: Carnegie, Rockefeller.
Pero en cambio, recordamos a muchos más científicos e inventores de los últimos cien 
años: Einstein, Edison \ldots Pauling. Cuando la historia de nuestro tiempo sea escrita
de aquí a cien años, la gente quizá se acuerde de Bill Gates, pero no de muchos más 
industriales de la informática. Seguro que se acordarán sin embargo de nombres como Richard
Stallman y Linus Torvalds.

Segundo, y más importante, la industria necesita la innovación que la ciencia puede
darle. El Open Source puede desarrollar y depurar software nuevo con la 
velocidad y la creatividad de la ciencia. La industria de la informática necesita 
la próxima generación de ideas que vendrán del desarrollo Open Source.

Considérese el ejemplo de Linux otra vez. Linux es un proyecto que comenzó 5 años 
después de que Microsoft comenzara el proyecto de Windows NT. Microsoft ha gastado
cientos de miles de horas de trabajo humano y millones de dólares en el desarrollo 
de Windows NT. Hoy en día, Linux se considera una alternativa competente a NT, 
dentre de las soluciones de sistemas de servidores para PC, una alternativa a la 
cual la mayoría de software \emph{middleware y backend} está siendo portada por
Oracle, IBM y otros grandes proveedores de software para empresas. El modelo de 
desarrollo Open Source ha producido software que de otra manera hubiera requerido
el poder y los recursos de alguien como Microsoft para ser creados.

Para sostener el renacimiento digital, necesitamos desarrollo Open Source. El 
desarrollo Open Source nos conduce al progreso no sólo de la informática, sino 
también de la industria de la informática.


\end{document}
