<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1" ?>
<!DOCTYPE article  PUBLIC "-//OASIS//DTD Simplified DocBook XML V4.1.2.5//EN"
                                         "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/simple/4.1.2.5/sdocbook.dtd">

<article>
  <articleinfo>
    <title>¡LA POSIBLIDAD ESTÁ AHÍ!</title>
    <subtitle>Declaraciones de varios personajes públicos respecto a la introducción de Software Libre en el Parlamento alemán (Bundestag).</subtitle>

    <authorgroup>
      <corpauthor>Bundestux.de</corpauthor>
    </authorgroup>

  </articleinfo>

  <section>
    <title></title>
    <para>Desde finales del año pasado se viene manteniendo un acalorado debate público en torno a qué sistema operativo debería ser utilizado en el Parlamento alemán durante los próximos años. El debate ha resultado especialmente importante dada su relevancia dentro de la discusión general sobre las diferentes concepciones del software. En el centro del debate se encuentran el sistema operativo de código abierto Linux, y el sistema operativo dominante en la actualidad, Windows --un sistema "propietario" que oculta al público su código fuente.</para>
    <para>Los firmantes de la declaración han resuelto, dados los argumentos expuestos más adelante, que para asegurar la competitividad económica, promover el potencial creativo, afianzar el mercado abierto, y, en general, subrayar los aspectos democráticos de la sociedad alemana, el Parlamento alemán haría bien apoyando la introducción de software libre, lo que se interpretaría como un destacado avance hacia la formación de una nueva sociedad abierta en el siglo entrante.</para>

    <epigraph>
      <para>COMPETITIVIDAD ECONÓMICA Y MERCADO ABIERTO</para>
    </epigraph>

    <para>Nuestra declaración no quiere centrarse en la cuestión abstracta de si es mejor el software de código abierto o el sofware propietario [y cerrado, N. del T.], sino que se pregunta de manera muy concreta si el Parlamento alemán debería continuar utilizando la combinación "sesgada hacia casa" de Microsoft -que incluye su sistema operativo, junto a su navegador de Internet, cliente de correo electrónico, y paquete ofimático Microsoft Office-, o si por el contrario debería darse una oportunidad a otras alternativas. En la actualidad,[el sistema operativo de] Microsoft controla no sólo los ordenadores en el Parlamento alemán, sino que además tiene una cuota de mercado de más del 90% - una posición de dominio absoluto en Alemania. Creemos que, en una economía de libre mercado, es deber del Estado el prevenir el desarrollo de monopolios, y dar la posibilidad de una competencia real. El hecho de introducir software alternativo [al de Microsoft] en una institución tan prominente como el Parlamento se interpretaría como una señal pública, y resultaría un paso sencillo y factible en dirección a un mercado más abierto. Aunque el software libre no sea en sí una garantía de libre competencia, no parece haber ninguna otra alternativa, en la situación actual, que asegure un equipamiento de tecnologías de la información seguro y asequible para el legislativo.</para>

    <epigraph>
      <para>DEMOCRACIA</para>
    </epigraph>

    <para>Los cuerpos políticos democráticos de la República Federal de Alemania necesitan que se les recuerde que deben seguir siendo consecuentes con sus principios democráticos en el "terreno secundario" de la política. La supervisión ciudadana, y la mejora del software por el público general es posible únicamente con el uso de software libre, gracias a la accesibilidad de su código fuente. La distribución a corto plazo del código fuente -tal y como es ofrecida por Microsoft- sólo puede ser considerado como un parche a la situación. El trabajo ingente y descentralizado de muchos programadores de software libre ha sido el secreto de su competitividad en el mercado actual.</para>
    <para>El aspecto democrático no puede reducirse al mero aumento en seguridad y flexibilidad, sino que va más allá, y representa la expresión de una comprensión extendida de la democracia, que contempla la economía y el avance científico. Nos parece, por tanto, labor de un estado democrático el apoyar el uso de sistemas de código abierto.</para>
    <para>El acceso no restringido de todos los ciudadanos al conocimento y dominio públicos puede llevarse a cabo -de una manera racional, y con un coste contenido- únicamente con software libre. Todas las partes interesadas, al margen de su capacidad financiera, deberían ser capaces de participar plenamente en todos los procedimientos online.</para>

    <epigraph>
      <para>VENTAJAS LOCALES DEL SOFTWARE LIBRE</para>
    </epigraph>

    <para>El uso de software libre está llamado a jugar un papel incluso mayor alrededor del mundo. Algunos ejemplos tomados de la prensa:
</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Korea del Sur acaba de ordenar 120.00 paquetes de soluciones ofimáticas de código abierto, y espera obtener una reducción de costes del 80%.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Gran Bretaña planea la introducción obligatoria de software de código abierto en el sector público.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>El desarrollo de software seguro con código fuente abierto juega un papel central en el ámbito de la iniciativa "e-Europe" de la Unión Europea.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Alemania no debería perder el tren de este desarrollo. Creemos que la introducción y distribución de sistemas operativos de código abierto desempeñará un papel importante en el desarrollo económico futuro de Alemania.</para>

    <para>Analizando la situación, los sistemas de código abierto son la inversión más atractiva para Alemania. Por lo tanto, declaramos resueltamente:<emphasis>¡LA POSIBILIDAD ESTÁ AHÍ! SISTEMAS DE CÓDIGO ABIERTO DEL ESCRITORIO AL SERVIDOR</emphasis></para>

    <note>      
      <para>(la página contiene un formulario para suscribir la declaración)</para>
    </note>
  </section>

</article>