% {\linux} Installation and Getting Started    -*- TeX -*-
% about.tex
% Copyright (c) 1992-1994 by Matt Welsh <mdw@sunsite.unc.edu>
%
% This file is freely redistributable, but you must preserve this copyright 
% notice on all copies, and it must be distributed only as part of "{\linux} 
% Installation and Getting Started". This file's use is covered by the 
% copyright for the entire document, in the file "copyright.tex".
%
% Copyright (c) 1998 by Specialized Systems Consultants Inc. 
% <ligs@ssc.com>
%Revisión 1 por Francisco Javier Fernande <serrador@arrakis.es>
%Gold


\section{Acerca de este libro}
\markboth{Introducción a {\linux}}{Acerca de este libro}

Este libro es una guía para la instalación y el manejo básico de {\linux}.
Su finalidad es conseguir que los nuevos usuarios se pongan en marcha 
reuniendo la mayor cantidad posible de contenido relevante en un sólo libro. En 
lugar de cubrir fútiles detalles técnicos que tienden a cambiar debido al 
rápido desarrollo de {\linux}, le damos unos conocimientos de base claros y 
simples, que le permitan seguir avanzando por sí mismo.

Instalar y utilizar {\linux} no es difícil. Sin embargo, al igual que con
cualquier otra implementación de Unix, para ponerlo todo a funcionar a 
menudo hace falta algo de mano izquierda. Esperamos que este libro le suba al 
tren de {\linux} y le muestre lo grande que puede llegar a ser un sistema 
operativo.

En este libro cubrimos los siguientes asuntos:
\begin{itemize}
\item ¿Qué es {\linux}? El diseño y filosofía de este sistema operativo único,
      y lo que {\linux} puede hacer por usted.

\item Detalles sobre cómo ejecutar {\linux}, además de sugerencias sobre la 
      configuración de hardware recomendada.


%\item How to obtain and install {\linux}. There are many distributions of the 
%{\linux} software. We present a general discussion of {\linux} software
%distributions, how to obtain them, and general instructions for installing
%the software (which should apply to any distribution).

%\ifodd\igsslack
\item Instrucciones específicas para instalar diversas distribuciones de {\linux},
      incluyendo Debian, Red Hat y Slackware.
%\fi

\item Un breve tutorial de introducción a Unix para usuarios sin 
      experiencia previa en Unix. Este tutorial proporciona suficiente material
      a los novatos como para que puedan moverse solos por el sistema.


\item Una introducción a la administración del sistema bajo {\linux}. Se cubren
      las tareas más importantes que los admistradores de  {\linux} necesitan
      llevar a cabo como la creación de cuentas de usuario o el manejo de 
      los ficheros del sistema.

\item Información sobre la configuración de las características avanzadas de 
      {\linux}, como el sistema X-Window, la red TCP/IP, las noticias
      o el correo electrónico.

\end{itemize}

Este libro está dirigido al usuario de ordenadores personales que desee
empezar con {\linux}. No damos por sentado que se tenga experiencia previa con 
Unix pero sí esperamos que, durante su aprendizaje, el principiante se 
remita a otras fuentes de información. Proporcionamos una lista de 
referencias útiles en el Apéndice~\ref{app-sources-num} para quienes no 
estén familiarizados con Unix.
En general, se supone que este libro ha de leerse junto con otro libro de 
conceptos básicos de Unix.

