%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\begin{document}% Linux Installation and Getting Started    -*- TeX -*-
% chap-intro.tex
% Copyright (c) 1992-1994 by Matt Welsh <mdw@sunsite.unc.edu>
%
% This file is freely redistributable, but you must preserve this copyright 
% notice on all copies, and it must be distributed only as part of "Linux 
% Installation and Getting Started". This file's use is covered by the 
% copyright for the entire document, in the file "copyright.tex".
%
% Copyright (c) 1998 by Specialized Systems Consultants Inc. 
% <ligs@ssc.com>


\chapter{Introducción a {\linux}}
\markboth{Introducción a {\linux}}{}
\pagenumbering{arabic}
\namedlabel{chap-intro}{Introducción a {\linux}}
\label{chap-intro-num}
\index{{\linux}|(} % A little joke

Muy posiblemente {\linux} sea el logro más importante del Software Libre 
desde el Space War original, o más recientemente, GNU/Emacs. {\linux} se ha convertido
en un sistema operativo para las empresas, la educación y la productividad
personal. {\linux} ya ha dejado de ser sólo para aquellos expertos de Unix 
que se sientan durante horas ante una consola parpadeante, si bien 
podemos asegurarle de buena tinta que muchos usuarios entran dentro de tal
 categoría. Este libro le ayudará a sacarle el mayor partido a su {\linux}.

{\linux} (pronunciado con una {\em i} breve como en Línux) es un sistema operativo, clónico de Unix,
que se ejecuta en varias plataformas, principalmente en PCs (computadoras personales)
con un procesador Intel 80386 o superior. Soporta una amplia variedad de programas,
desde el sistema de procesado de documentos \TeX hasta el sistema X-Window, 
pasando por gcc (compilador GNU de C/C++) y TCP/IP\@. Es una implementación de Unix
versátil y {\em bona fide}, libremente redistribuible en los términos
de la Licencia Pública General GPL (véase Apéndice~\ref{app-gpl-num})

{\linux} puede convertir un computador personal 80386 o  superior 
en una estación de trabajo que pone al alcance de su mano
toda la potencia de Unix. Las empresas instalan {\linux} en redes enteras
de máquinas, y utilizan este sistema operativo para gestionar registros 
financieros y hospitalarios, entornos informáticos distribuidos y
telecomunicaciones. Las Universidades del mundo entero usan {\linux} para 
impartir cursos de programación y diseño de sistemas operativos. Los aficionados
a la informática de todo el mundo usan {\linux} en su casa para 
programar, para productividad personal y para el hackeo sano en general.

El que sea una implementación libre de Unix es lo que hace a {\linux} tan 
diferente. Se desarrolló y sigue desarrollándose de forma cooperativa, 
principalmente a través de Internet, por parte de un grupo de voluntarios que
intercambian código fuente, informan de los errores y solucionan los 
problemas en un entorno abierto. Cualquiera es bienvenido a sumarse al
esfuerzo de desarrollar {\linux}. Todo lo que se necesita es interés en hackear
un clónico libre de Unix, y ciertos conocimientos de programación. El libro
que tiene en las manos es una guía para ese viaje.

\input{intro/about}
\input{intro/history}
\input{intro/system}
\input{intro/software}
\input{intro/gpl}
\input{intro/design}
\input{intro/differences}
\input{intro/hardware}
\input{intro/sources}
\input{intro/help}
%\end{document}
