% {\linux} Installation and Getting Started    -*- TeX -*-
% design.tex
% Copyright (c) 1992-1994 by Matt Welsh <mdw@sunsite.unc.edu>
%
% This file is freely redistributable, but you must preserve this copyright 
% notice on all copies, and it must be distributed only as part of "{\linux} 
% Installation and Getting Started". This file's use is covered by the 
% copyright for the entire document, in the file "copyright.tex".

% Traduccion realizada por Juan Jose Amor. Envie sus comentarios a:
%            Juan Jose Amor, 2:341/12.19 (FidoNet)
%            jjamor@gedeon.ls.fi.upm.es (InterNet)
%
% $Log: design.tex,v $
% Revision 1.7  2002/07/19 23:51:35  pakojavi2000
% Beta 1
%
% Revision 1.6  2002/07/17 22:36:32  pakojavi2000
% Alpha2
%
% Revision 1.5  2002/07/13 13:43:37  pakojavi2000
% Gold
%
% Revision 1.4  2002/07/13 13:31:09  pakojavi2000
% Gold
%
% Revision 1.3  2002/03/20 00:40:17  elzo
% Diversas correciones
%
% Revision 1.2  2000/11/13 19:13:15  amolina
% *** empty log message ***
%
% Revision 0.5.0.1  1996/02/10 23:45:10  rcamus
% Primera beta publica
%
%

\section{Diseño y filosofía de {\linux}}
\namedlabel{sec-intro-design}{Diseño y filosofía de {\linux}}

\index{{\linux}!filosofía|(}
En ocasiones, los nuevos usuarios de {\linux} se crean falsas
expectativas acerca de éste. {\linux} es un sistema operativo único, y es
importante entender su filosofía y diseño para usarlo
de una manera eficiente. Aunque usted sea un experimentado ``gurú'' de UNIX,
lo que viene a continuación le interesará con total seguridad.

\index{UNIX!comercial}
En las versiones comerciales de UNIX, el sistema se desarrolla siguiendo
una rigurosa política de mantenimiento de la calidad, con sistemas de
control de revisiones para las fuentes y documentación, etc. Los
desarrolladores no pueden añadir cosas nuevas por su cuenta: cualquier
cambio será en respuesta a un informe de un {\it bug} detectado, y se
registrará cuidadosamente en el sistema de control de versiones, de
manera que podrá volverse atrás sin problemas. Cada desarrollador
tiene asignada una o más partes del código, y solo ese desarrollador
puede alterar esas secciones del código.

Internamente, el departamento de calidad realiza rigurosas pruebas
en cada nueva versión del sistema operativo, e informa de los errores. Es
responsabilidad de los desarrolladores corregir esos errores. Se
utiliza un complicado sistema de análisis estadístico para asegurarse
de que se corrige cierto porcentaje de errores antes de lanzar la
versión siguiente.

Como vemos, el proceso seguido por los desarrolladores de los UNIX comerciales
para mantenerlo y darle soporte es muy complicado, pero razonable. La
compañía debe tener cierta seguridad de que la próxima revisión del
sistema esté lista para comercializarse, a través de las pruebas
que hemos comentado. Esto supone un gran trabajo que involucra a
cientos (si no miles) de programadores, {\it betatesters}, redactores
de documentación y personal administrativo. Por supuesto, no todos los
fabricantes de UNIX trabajan así, pero esto nos da una idea de la
panorámica habitual.

Con {\linux}, hay que olvidarse del concepto de desarrollo organizado,
sistemas de control de versiones, información de errores estructurada
o análisis estadísticos. {\linux} es un sistema operativo hecho por
``{\it hackers}''\footnote{Por ``hacker'' queremos referirnos a
gente que programa con verdadera pasión, por {\it hobby}, a explotar
sus ordenadores al máximo, con resultados útiles para otras
personas. Este concepto es contrario al habitualmente aceptado, según
el cual un ``hacker'' es un pirata informático.}

Linux ha sido desarrollado principalmente por un grupo de
programadores de todo el mundo unidos por Internet. A través de
Internet, cualquiera tiene la oportunidad de unirse al grupo y ayudar
al desarrollo y depuración del núcleo, portar nuevo software, escribir
documentación o ayudar a los nuevos usuarios. La comunidad de {\linux} se
comunica principalmente mediante diversas listas de correo y grupos de
USENET. Existen algunos acuerdos en el desarrollo, como que cualquiera
que desee que su código sea incluido en la versión ``oficial'' del
núcleo deberá ponerse en contacto con Linus Torvalds,
\index{Torvalds, Linus}
quien comprobará el código y lo incluirá en el núcleo. Por lo general,
estará encantado en hacerlo, siempre que no estropee otras cosas.

\index{{\linux}!desarrollo}

El sistema se ha diseñado siguiendo una filosofía abierta y de
crecimiento. Por regla general hay una nueva versión del núcleo
cada pocas semanas.
Esto depende del número de errores a corregir, la cantidad de
información recibida de los usuarios, y lo que haya dormido Linus esta semana.

\index{errores}
\index{{\linux}!errores}
Por lo tanto, resulta difícil decir que todos los errores vayan a poder
corregirse para cierta fecha. Pero conforme el sistema va apareciendo
libre de errores críticos o manifiestos, se considera ``estable'' y se
lanzan nuevas revisiones. Hay que recordar que no se pretende realizar
un sistema perfecto, sin errores. Se trata sencillamente de desarrollar
una implementación libre de UNIX. {\linux} está hecho {\em para\/}
desarrolladores, más que para otro tipo de personas. 

Si alguien desarrolla una aplicación o nueva característica para el
núcleo, se añade inicialmente en una fase ``alfa'',
\index{alpha}
\index{desarrollo!alpha}
es decir, pensada para que la puedan probar los usuarios más atrevidos
aficionados a enredar con los problemas que surgen en el código cuando
se encuentra en fases tempranas de desarrollo. Dado que la comunidad de 
{\linux} se basa sobre todo en
Internet, el software ``alfa'' se envía, normalmente, a servidores
FTP dedicados a {\linux} (vea el apéndice~\ref{app-ftplist-num}) y
se anuncia mediante un mensaje puesto en un grupo USENET dedicado a
{\linux}. Los usuarios que descargan y prueban el software pueden entonces
enviar sugerencias, correcciones de errores o preguntas al autor por
correo electrónico.

Una vez que se corrigen los problemas iniciales, el código pasa a una
fase ``beta'',
\index{beta}
\index{desarrollo!beta}
en la que se considera estable pero incompleto (o sea, funciona, pero
no incluye todas las funcionalidades previstas). También se puede
pasar a una etapa ``final'' en la que el software se considera
terminado. 

Recuerden que lo anterior son sólo convenciones, y no leyes.
\index{desarrollo!convenciones}
Algunos programas pueden no necesitar fases ``alpha''. Es el
desarrollador quien tomará las decisiones al respecto en todo caso.

Estará sorprendido de que un grupo de programadores y aficionados
voluntarios, relativamente desorganizados, hayan podido hacer
algo. Sin embargo, este grupo constituye uno de los más eficientes y
motivados. Todo el núcleo de Linux se ha escrito {\em desde cero},
sin emplear código alguno de fuentes propietarias. Todo el software,
bibliotecas, sistemas de ficheros y controladores se han desarrollado
o se ha portado desde otros sistemas; y se han programado controladores para
los dispositivos más populares.

Normalmente, {\linux} se distribuye junto con otro software en lo que se
conoce como una {\em distribución},
\index{distribuciones}
\index{{\linux}!distribuciones}
un paquete de software que permite poner a punto un sistema
completo. Dado que crear un sistema UNIX partiendo del núcleo y
programas de diversas fuentes puede resultar difícil para los usuarios 
más noveles, se crearon las distribuciones con el fin de facilitar esta tarea: 
con una
distribución, usted sólo tiene que tomar el CD-ROM o los disquetes y
proceder a su instalación para disponer de un sistema completo con programas 
de aplicación incluidos. Como es de esperar, no hay ninguna distribución
``estándar''. Hay muchas, cada una con sus ventajas e inconvenientes. 
Hablaremos más sobre distribuciones en la Sección~\ref{sec-install-distributions}.
