% Linux Installation and Getting Started    -*- TeX -*-
% differences.tex
% Copyright (c) 1992-1994 by Matt Welsh <mdw@sunsite.unc.edu>
%
% This file is freely redistributable, but you must preserve this copyright 
% notice on all copies, and it must be distributed only as part of "Linux 
% Installation and Getting Started". This file's use is covered by the 
% copyright for the entire document, in the file "copyright.tex".

% Traduccion realizada por Alfonso Belloso. Envie sus comentarios a:
%            Alfonso Belloso, 2:344/17.2 (FidoNet)
%            alfon@bipv02.bi.ehu.es.es (InterNet)
% Versión revisada LIPP 2.0 por Alberto Molina. Comentarios a:
%            alberto@nucle.us.es
%
% Revisión 2 16/7/2002 por Francisco Javier Fernandez <serrador@arrakis.es

\section{Diferencias entre {\linux} y otros sistemas operativos}
\label{sec-intro-differences}

Es importante entender las diferencias entre {\linux} y otros sistemas
operativos, tales como MS-DOS, OS/2, y otras implementaciones de UNIX para
ordenador personal. Antes de nada, conviene aclarar que {\linux} puede convivir
felizmente con otros sistemas operativos en la misma máquina: es decir, Ud.
puede ejecutar MS-DOS y OS/2 en compañía de {\linux} sobre el mismo sistema sin
problemas. Hay incluso formas de interactuar entre los diversos sistemas
operativos como veremos.

\subsection{¿Por qué usar {\linux}?}

¿Por qué usar {\linux} en lugar de un sistema operativo comercial conocido, bien
probado, y bien documentado? Podríamos darle miles de razones. Una de las
más importantes es, sin embargo, que {\linux} es una excelente elección para
trabajar con UNIX a nivel personal. Si Ud. es un desarrollador de software
UNIX, ¿por qué usar MS-DOS en casa? {\linux} le permitirá desarrollar y probar
el software UNIX en su PC, incluyendo aplicaciones de bases de datos y
X~Window. Si es Ud. estudiante, la oportunidad está en que los sistemas de
su universidad ejecutarán UNIX. Con {\linux}, podrá ejecutar su propio sistema UNIX
y adaptarlo a sus necesidades. La instalación y uso de {\linux} es también una
excelente manera de aprender UNIX si no tiene acceso a otras máquinas UNIX.

Pero no perdamos la vista. {\linux} no es sólo para los usuarios personales de
UNIX. Es robusto y suficientemente completo para manejar grandes tareas, asi
como necesidades de cómputo distribuidas. Muchos negocios---especialmente
los pequeños---se están cambiando a {\linux} en lugar de otros entornos de
estación de trabajo basados en UNIX. Las universidades encuentran a {\linux}
perfecto para dar cursos de diseño de sistemas operativos. Grandes
vendedores de software comercial se están dando cuenta de las oportunidades
que puede brindar un sistema operativo gratuito.

\subsection{{\linux} frente a MS-DOS}

\index{MS-DOS|(} 
No es raro tener ambos, {\linux} y MS-DOS, en el mismo sistema. Muchos usuarios
de {\linux} confían en MS-DOS para aplicaciones tales como procesadores de
texto. Aunque {\linux} proporciona sus propios análogos para estas
aplicaciones (por ejemplo, \TeX), existen varias razones por las que un
usuario concreto desearía ejecutar tanto MS-DOS como {\linux}. Si toda su
tesis está escrita en WordPerfect \NT{El ejemplo del autor se ha quedado
obsoleto: Ya existe un WordPerfect 6.1 nativo para {\linux}} para MS-DOS, puede
no ser capaz de convertirla fácilmente a \TeX o algún otro formato. Hay
muchas aplicaciones comerciales para MS-DOS que no están disponibles para
{\linux}, y no hay ninguna razón por la que no pueda usar ambos.

Como puede saber, MS-DOS no utiliza completamente la funcionalidad de los
procesadores 80386 y 80486. Por otro lado, {\linux} corre completamente en el
modo protegido del procesador y explota todas las características de
éste. Puede acceder directamente a toda su memoria disponible (e incluso
más allá de la disponible, usando RAM virtual). {\linux} proporciona un
interfaz UNIX completo no disponible bajo MS-DOS---el desarrollo y
adaptación de aplicaciones UNIX bajo {\linux} es cosa fácil, mientras que, bajo
MS-DOS, Ud. está limitado a un pequeño subgrupo de la funcionalidad de
programación UNIX. Al ser {\linux} un verdadero sistema UNIX, Ud. no tendrá
estas limitaciones.

Podríamos debatir los pros y contras de MS-DOS y {\linux} durante páginas y
páginas. Sin embargo, baste decir que {\linux} y MS-DOS son entidades
completamente diferentes. MS-DOS no es caro (comparado con otros sistemas
operativos comerciales), y tiene un fuerte asentamiento en el mundo de los
PC's. Ningún otro sistema operativo para PC ha conseguido el nivel de
popularidad de MS-DOS---básicamente porque el coste de esos otros sistemas
operativos es inaccesible para la mayoría de los usuarios de PC's. Muy pocos
usuarios de PC pueden imaginar gastarse 200000 ptas. o más solamente en el
sistema operativo. {\linux}, sin embargo, es gratis, y por fin tiene la
oportunidad de decidirse.

Le permitiremos emitir sus propios juicios de {\linux} y MS-DOS basados en sus
expectativas y necesidades. {\linux} no está destinado a todo el mundo. Si
siempre ha querido tener un sistema UNIX completo en casa, si es alto el coste
de otras implementaciones UNIX para PC, {\linux} puede ser lo que estaba
buscando.

\index{MS-DOS|)}

\subsection{{\linux} frente a otros sistemas operativos}
Están surgiendo un gran número de sistemas operativos avanzados en el mundo
del PC. Concretamente, OS/2 de IBM y Windows NT de Microsoft comienzan a
tener popularidad a medida que los usuarios de MS-DOS migran a ellos.

\index{OS/2|(}
\index{Windows NT|(}
Ambos, OS/2 y Windows NT son sistemas operativos completamente multitarea,
muy parecidos a {\linux}. Técnicamente, OS/2, Windows NT y {\linux} son bastante
similares: Soportan aproximadamente las mismas características en
términos de interfaz de usuario, redes, seguridad, y demás. Sin embargo,
la diferencia real entre {\linux} y los otros es el hecho de que {\linux} es una
versión de UNIX, y por ello se beneficia de las contribuciones de la
comunidad UNIX en pleno.

¿Qué hace a UNIX tan importante? No sólo es el sistema operativo más
popular para máquinas multiusuario, también es la base de la
mayoría del mundo del software de libre distribución. Si tiene acceso
a Internet, casi todo el software de libre distribución disponible está
específicamente escrito para sistemas UNIX. (Internet en sí está
profundamente basada en UNIX.)

Hay muchas implementaciones de UNIX, de muchos vendedores, y ni una sola
organización es responsable de su distribución.
Hay un gran pulso en la comunidad UNIX por la estandarización en forma de
sistemas abiertos, pero ninguna corporación controla este diseño. Por eso,
ningún vendedor (o, como parece, ningún hacker\glossary{hacker})
puede adoptar estos estándares en una implementación de UNIX.

Por otro lado, OS/2 y Windows NT son sistemas propietarios. El interfaz y
diseño están controlados por una sola corporación, y sólo esa corporación
puede implementar ese diseño. (No espere encontrar una versión gratis de
OS/2 en un futuro cercano.) De alguna forma, este tipo de organización es
beneficiosa: establece un estándar estricto para la programación y el
interfaz de usuario distinto al encontrado incluso en la comunidad de
sistemas abiertos. 

Varias organizaciones están intentando estandarizar el modelo de
programación, pero la tarea es muy difícil. {\linux}, en particular, es en su
mayoría compatible con el estandar POSIX.1 para el interfaz de programación
UNIX. A medida que pase el tiempo, se espera que el sistema se adhiera a
otros estandares, pero la estandarización no es la etapa primaria en la
comunidad de desarrollo de {\linux}.

\index{OS/2|)}
\index{Windows NT|)}

\subsection{{\linux} frente a otras implementaciones de UNIX}
Hay otras implementaciones de UNIX para el 80386 y 80486. La
arquitectura 80386 se presta al diseño de UNIX y buen un número de vendedores
han sacado ventaja de este factor.

\index{UNIX!comercial|(}
\index{UNIX!para PCs|(}
Hablando de características, otras implementaciones de UNIX para PC son
bastante similares a {\linux}. Podrá ver que casi todas las versiones
comerciales de UNIX soportan básicamente el mismo software, entorno de
programación, y características de red. Sin embargo, hay algunas fuertes
diferencias entre {\linux} y las versiones comerciales de UNIX.

En primer lugar, {\linux} soporta un rango de hardware diferente de las
implementaciones comerciales. En general, {\linux} soporta la mayoría de
dispositivos hardware conocidos, pero el soporte está aún limitado a ese
hardware al que los desarrolladores tengan acceso actualmente. Sin embargo,
los vendedores de UNIX comercial por lo general tienen una base de soporte
más amplia, y tienden a soportar más hardware, aunque {\linux} no esta tan
lejos de ellos. Cubriremos los requerimientos hardware de {\linux} en la
Sección~\ref{sec-intro-hardware}.

\index{{\linux}!estabilidad}
\index{estabilidad}
En lo que concierne a estabilidad y robustez, muchos usuarios han comentado
que {\linux} es al menos tan estable como los sistemas UNIX comerciales. {\linux}
está aún en desarrollo, el hecho de trabajar en dos frentes, produce
versiones estables a la vez sin parar el desarrollo.

\index{dinero}
\index{{\linux}!y el coste}
El factor más importante a considerar por muchos usuarios es el precio. El
software de {\linux} es gratis, si tiene acceso a Internet (o a otra red de
ordenadores) y puede descargárselo. Si no tiene acceso a tales redes, tiene la
opción de comprarlo pidiéndolo por correo en disquetes, cinta o CD-ROM (vea
el Apéndice~\ref{app-vendor-num}). 
\index{{\linux}!copiar}
\index{copiar {\linux}}
Por supuesto, Ud. puede copiarse {\linux} de un amigo que puede tener ya el
software, o compartir el coste de comprarlo con alguien más. Si planea
instalar {\linux} en un gran número de máquinas, sólo necesita comprar una
copia del software---{\linux} no se distribuye con licencia para ``una sola
máquina''.

El valor de las implementaciones comerciales de UNIX no debería ser
rebajado: conjuntamente con el precio del software en sí, uno paga
generalmente por la documentación, el soporte, y una etiqueta de calidad. Estos
factores son muy importantes para grandes instituciones, pero los usuarios
de ordenadores personales pueden no necesitar esos beneficios. En cualquier
caso, muchos negocios y universidades encuentran que ejecutar {\linux} en un
laboratorio con ordenadores baratos es preferible a ejecutar una versión
comercial de UNIX en un laboratorio de estaciones de trabajo. {\linux} es capaz
de proporcionar la funcionalidad de una estación de trabajo sobre hardware
de PC a una fracción de su coste.

Como un ejemplo del ``mundo real'' sobre el uso de {\linux} dentro de la
comunidad informática, los sistemas {\linux} han viajado hasta los grandes
mares del Pacífico Norte, encargándose de las telecomunicaciones y análisis
de datos para en un buque de investigación oceanográfica. Los sistemas {\linux}
se están usando en estaciones de investigación en la Antártida. Como ejemplo
más mundano, quizá, varios hospitales están usando {\linux} para mantener
registros de pacientes. 

\index{UNIX!implementaciones gratuitas}
\index{UNIX!para PCs}
\index{386BSD}
\index{NetBSD}
Hay otras implementaciones gratuitas o baratas de UNIX para el 386 y 486.
Una de las más conocidas es 386BSD, una implementación y adaptación del UNIX
BSD para el 386. 386BSD es comparable a {\linux} en muchos aspectos, pero cual
de ellos es ``mejor'' depende de las necesidades y espectativas personales.
La única distinción fuerte que se puede hacer es que {\linux} se desarrolla
abiertamente (donde cualquier voluntario puede colaborar en el proceso de
desarrollo), mientras 386BSD se desarrolla dentro de un equipo cerrado de
programadores que mantienen el sistema. Debido a esto, existen diferencias
filosóficas y de diseño serias entre los dos proyectos. Los objetivos de los
dos proyectos son completamente distintos: el objetivo de {\linux} es
desarrollar un sistema UNIX completo desde el desconocimiento (y divertirse
mucho en el proceso), y el objetivo de 386BSD es en parte modificar el
código de BSD existente para usarlo en el 386.

NetBSD es otra adaptación de la distribución NET/2 de BSD a un número de
máquinas, incluyendo el 386. NetBSD tiene una estructura de desarrollo
ligeramente más abierta, y es comparable al 386BSD en muchos aspectos.

\index{HURD}
Otro proyecto conocido es HURD, un esfuerzo de la Free Software Foundation
(Fundación de Software Libre) para desarrollar y distribuir una versión
gratis de UNIX para muchas plataformas. Contacte con la Free Software
Foundation (la dirección se da en el Apéndice~\ref{app-gpl-num}) para
obtener más información sobre este proyecto. Al tiempo de escribir este
documento, HURD aún está en los primeros pasos de su desarrollo.

\index{Coherent}
\index{Minix}
También existen otras versiones baratas de UNIX, como Minix (un
clónico de UNIX académico, pero
útil, en el que se basaron los primeros pasos del desarrollo de {\linux}).
Algunas de estas implementaciones son de interés en mayor parte académico,
mientras otras son sistemas ya maduros para productividad real.

\index{UNIX!comercial|)}
\index{UNIX!para PCs|)}


