% Linux Installation and Getting Started    -*- TeX -*-
% hardware.tex
% Copyright (c) 1992-1994 by Matt Welsh <mdw@sunsite.unc.edu>
%
% This file is freely redistributable, but you must preserve this copyright 
% notice on all copies, and it must be distributed only as part of "Linux 
% Installation and Getting Started". This file's use is covered by the 
% copyright for the entire document, in the file "copyright.tex".
%
% Traduccion a cargo de: 
%      Guillermo Bautista Torres
%       a900266@zipi.fi.upm.es 
%
% Versión revisada LIPP 2.0 por Alberto Molina. Comentarios a:
%            alberto@nucle.us.es
%
% 
% Revisión 2 por Francisco Javier Fernández serrador <serrador@arrakis.es> 16/07/2002
%Gold
\section{Requerimientos de hardware}
\markboth{Introducción a {\linux}}{Requerimientos de Hardware}
\namedlabel{sec-intro-hardware}{Requerimientos de Hardware}

Ahora debe estar convencido de lo maravilloso que es {\linux} y de las estupendas
cosas que puede hacer por usted. Sin embargo, antes de que se precipite e
instale el software, tiene que asegurarse de los requerimientos y
limitaciones de hardware de {\linux}. 
\index{soporte hardware|(}
\index{requerimientos!hardware}
\index{hardware!requerimientos}

Tenga en cuenta que {\linux} fue desarrollado por sus usuarios. Esto
significa, en la mayoría de las ocasiones, que el hardware soportado
por {\linux} es únicamente aquél al que usuarios y desarrolladores tienen
realmente acceso. Según van apareciendo, se van soportando la mayor parte
del hardware y los periféricos populares para sistemas 80386/80486 (de
hecho, {\linux} soporta más hardware que algunas implementaciones comerciales
de UNIX). Sin embargo, aún no son reconocidos algunos de los periféricos
más oscuros.

Otro inconveniente en el soporte de hardware bajo {\linux} es que muchas
compañías han decidido conservar las especificaciones del interfaz de su
hardware en propiedad. Como consecuencia de ésto, los desarrolladores
voluntarios de {\linux} simplemente no pueden escribir controladores (drivers)
para esos periféricos (y si pudieran, tales controladores serían propiedad
de la compañía dueña del interfaz, lo cual violaría la GPL). Las compañías
que mantienen interfaces en propiedad, escriben sus propios controladores
para sistemas operativos como MS-DOS y Microsoft Windows; el usuario final
(es decir, usted) no necesita saber nada del interfaz.

En algunos casos, los programadores han intentado escribir controladores 
``clonados'' basándose en supuestos acerca del interfaz. En otras ocasiones,
los desarrolladores trabajarán con la compañía en cuestión e intentarán 
obtener información del interfaz del periférico con un nivel de éxito 
que puede variar.

En las siguientes secciones, trataremos de resumir los requerimientos
hardware para {\linux}. El documento {\em Hardware HOWTO\/} (ver
Sección~\ref{sec-intro-sources}) contiene un listado más completo del
hardware soportado por {\linux}.

\blackdiamond {\bf Aclaración:} Gran parte del soporte para hardware para
{\linux} está actualmente en fase de desarrollo. Algunas distribuciones puede que
soporten, o no, estas características experimentales. Esta sección
presenta en primer lugar el hardware que ya lleva cierto tiempo soportado y del
que se sabe de su estabilidad. En caso de duda, consulte la documentación
de la distribución de {\linux} que está usando (ver
Sección~\ref{sec-install-distrib} para más información acerca de las
distribuciones de {\linux}).

{\linux} está disponible para muchas plataformas además de sistemas Intel
80x86. Éstas incluyen Macintosh, Amiga, Sun SparcStation y sistemas
Alpha de Digital Equipment Corporation. En este libro, sin embargo,
nos centraremos en los procesadores Intel 80386, 80486 y Pentium, así
como en los clónicos AMD, Cyrix e IBM.

\subsection{Requisitos de Placa Base y de CPU}

\index{soporte hardware!placa base}
\index{soporte hardware!CPU}

Actualmente {\linux} soporta sistemas con una CPU Intel 80386, 80486, o
Pentium. Esto incluye todas las variantes del tipo de CPU,
como el 386SX, 486SX, 486DX, y 486DX2. Los clónicos también
funcionan con {\linux}. {\linux} ya soporta otras arquitecturas tales como
Alpha y PowerPc de Apple.

Si tiene un 80386 o 80486SX, puede que también quiera aprovechar el
coprocesador matemático, si bien no es imprescindible (el núcleo de
{\linux} puede emular el coprocesador si no cuenta con uno). Están soportados
todos los copros estándar, tales como los IIT, Cyrix FasMath e Intel.

La placa base debe ser de arquitectura ISA o EISA en cuanto a bus se
refiere.
Estos términos definen cómo interactúa el sistema con los
periféricos y otros componentes por medio del bus principal. La
mayoría de los sistemas vendidos hoy son de bus ISA o EISA. El bus
MicroChannel (MCA), que se encuentra en máquinas como los IBM/PS2 no
está soportado actualmente.

%Most common PC motherboards are based on the PCI bus but also offer
%ISA slots. This configuration is supported by {\linux}, as are EISA and
%VESA-bus systems. IBM's MicroChannel (MCA) bus, found on most IBM PS/2
%systems, is significantly different, and support has been recently
%added.

Las placas bases de muchos PC están basadas en los bus PCI, pero
también tienen ranuras ISA. {\linux} soporta esta conficuración, así como
sistemas con bus EISA y VESA. El bus de MicroChannel de IBM (MCA), que
aparece en muchos sistemas PS/2 de IBM, es significativamente
diferente y recientemente se ha añadido el soporte para dichos sistemas.

\index{soporte hardware!VESA}
\index{soporte hardware!PCI}

\subsection{Requisitos de memoria}

\index{soporte hardware!memoria}

{\linux}, comparado con otros sistemas operativos avanzados, necesita muy poca
memoria para funcionar. Debería contar con un mínimo de 4
megabytes de RAM; sin embargo, es altamente recomendable tener 16 megabytes.
Cuanta más memoria tenga más rápido irá su sistema. Para la
instalación de algunas distribuciones se necesita más RAM.

{\linux} soporta el rango completo de direcciones de 32-bits de los 386/486; es
decir, utilizará toda la memoria RAM de forma automática.

{\linux} funciona con tan sólo 4 megabytes de RAM, incluyendo
aplicaciones ``pedigüeñas'' como X-Window,GNU Emacs, y demás. Sin embargo,
disponer de más memoria es casi tan importante como tener un procesador
más rápido. 16 megabytes es más que suficiente para uso personal
y 32 mebabytes o más pueden ser necesarios si espera una fuerte carga de
usuarios en el sistema.

La mayoría de los usuarios de {\linux}, reservan una parte del disco duro
para espacio de intercambio \NT{``swap''} 
\index{swap}
que se usa como RAM virtual. Incluso si dispone de bastante memoria RAM
física en su máquina, puede que quiera utilizar un área de
intercambio \glossary{swap}. El área de intercambio no puede
reemplazar a una memoria física RAM real, pero puede permitir a su
sistema ejecutar aplicaciones más grandes guardando en disco duro aquellas
partes de código que están inactivas. La cantidad de espacio de
intercambio a reservar depende de diversos factores; volveremos a esta
cuestión en el Capítulo~\ref{chap-install}.

\subsection{Requisitos de la controladora de disco duro}

\index{soporte hardware!disco duro}
\index{soporte hardware!controladora}
Es posible ejecutar {\linux} desde un disquete o algunas distribuciones,
directamente desde el CD-ROM, pero para un buen funcionamiento, es
necesario tener espacio en el disco duro. {\linux} puede coexistir con
otros sistemas operativos---sólo necesita una o varias particiones del
disco.

%{\linux} supports all IDE and EIDE controllers as well as older MFM and
%RLL controllers.  Most, but not all, ESDI controllers are supported.
%The general rule for non-SCSI hard drive and floppy controllers is
%that if you can access the drive from MS-DOS or another operating
%system, you should be able to access it from {\linux}.
\index{soporte hardware!IDE}
{\linux} soporta todos los controladores IDE y EIDE, así como los más
antiguos MFM y RLL. Se soportan muchos, pero no todos, los
controladores ESDI. La regla general para controladoras que no sean SCSI, es que si puede
acceder a las unidades (disco y/o disquete) desde MS-DOS u otro sistema
operativo, debería poder hacerlo desde {\linux}. 

\index{soporte hardware!SCSI}
{\linux} también soporta un amplio número de controladores SCSI. Esto
incluye muchas tarjetas Adaptec y Buslogic, así como las basadas en el
conjunto de chips NCR.

\subsection{Requisitos de espacio en disco}

\index{soporte hardware!espacio de la unidad}
Efectivamente, para instalar {\linux}, necesitará tener algo de espacio libre
en su disco duro. {\linux} soporta múltiples discos duros en la misma máquina;
puede disponer de espacio para {\linux} en múltiples unidades si es necesario.

La {\em cantidad\/} de espacio en disco duro que necesitará depende en
gran medida de sus necesidades y de la cantidad de software que va a
instalar. {\linux} es relativamente pequeño en relación a las
implementaciones de UNIX; usted podría ejecutar un sistema completo con
20 megabytes de espacio en disco. Sin embargo, si quiere disponer de
espacio para expansiones, y para paquetes más grandes como X-Window,
necesitará más espacio. Si planea permitir a múltiples usuarios
utilizar la máquina, tendrá que dejar espacio para sus
ficheros. Las necesidades realistas de espacio podrían oscilar entre
200 megabytes y 1 gigabyte o más. 

También necesitará crear espacio de intercambio \footnote{swap}, para
ser usado como RAM virtual. Comentaremos todos estos detalles acerca de la
instalación y uso del espacio de intercambio en la
Sección~\ref{generic-instalation}.

Cada distribución de {\linux} normalmente viene con algún que otro texto que
debería ayudarle a estimar la cantidad precisa de espacio a reservar en
función del software que planee instalar. Vea la información que
viene con su distribución o la sección de instalación del Capítulo~\ref{chap-install-num} .

\subsection{Requisitos de monitor y adaptador de vídeo}

\index{soporte hardware!monitor}
\index{soporte hardware!video, tarjeta de}
{\linux} soporta todas las tarjetas de vídeo estándar Hercules, CGA,
EGA, VGA, IBM monocromo, y Super VGA así como monitores para el
interfaz predeterminado basado en texto. En general, si la combinación que
tiene de monitor y tarjeta de vídeo funcionan bajo otro sistema
operativo como MS-DOS, debería funcionar perfectamente con {\linux}. La
 tarjetas CGA de IBM genuinas sufren el (d)efecto nieve \NT{snow} bajo
{\linux}, por lo que no es muy recomendable su uso.

Los entornos gráficos como el Sistema X-Window tienen necesidades
propias de hardware para la tarjeta de vídeo. En vez de listar estos
requerimientos aquí, los trataremos en la
Sección~\ref{sec-xwindows-reqs}. Se soportan las tarjetas de vídeo
más populares y el soporte para las nuevas se añade regularmente.

\subsection{Hardware diverso}

La mayoría de los usuarios tienen dispositivos de CD-ROM, ratón,
tarjetas de sonido y demás y están interesados en saber si
este hardware es o no, soportado por {\linux}.

\subsubsection{Ratones y otros dispositivos apuntadores}

\index{soporte hardware!ratón}
Normalmente usted sólo usará un ratón bajo un entorno
gráfico como el Sistema X-Window. Sin embargo, algunas aplicaciones {\linux}
no asociadas con un entorno gráfico, hacen uso del ratón.

{\linux} soporta todos los ratones serie estándar, incluyendo Logitech, MM
series, Mouseman, Microsoft (2 botones) y Mouse Systems (3 botones). {\linux}
también soporta los ratones de bus Microsoft, Logitech, y ATIXL. El
interfaz de ratón de PS/2 también es soportado.

Todos los demás dispositivos apuntadores, como los ``trackball'' que
emulen a los dispositivos de arriba, también funcionan.

\subsubsection{Unidades de CD-ROM}

\index{soporte hardware!SCSI}
\index{soporte hardware!CD-ROM}
Muchas de las unidades de CD-ROM se conectan a los controladores IDE
estándar. Otra interfaz común para las unidades de CD-ROM es la
SCSI. El soporte SCSI incluye múltiples unidades lógicas por
dispositivo, por lo que se pueden utilizar ``jukebokes'' de
CD-ROM. Además, hay un amplio número de unidades de CD-ROM que se ha comprobado
funcionan bajo {\linux}, incluyendo el NEC CDR-74, Sony CDU-541, y Texel
DM-3024. Las unidades internas Sony CDU-31a y Mistsumi también están
soportadas por {\linux}.

{\linux} soporta el sistema de ficheros estándar para CD-ROMs
ISO-9660 y las extensiones de ficheros de sistema High Sierra.

\subsubsection{Unidades de cinta}

\index{soporte hardware!cinta, unidades de}
Algunas unidades de cinta tipo SCSI, incluidas ``quarter inch'', DAT y
8MM están soportadas si el controlodor SCSI está soportado a su
vez. Unidades que se conectan al controlador de disquete como unidades
de cinta de disquete, también se soportan, así como otros interfaces
como QIC-02.

\subsubsection{Impresoras}

\index{soporte hardware!impresoras}
{\linux} soporta todas las impresoras en el puerto paralelo. Si puede acceder a su impresora
por el puerto paralelo desde MS-DOS, u otro sistema operativo, debería
poder acceder a él desde {\linux} también. El software de impresión de
{\linux} consiste en el software estándar de UNIX {\tt lp} y {\tt lpr}. Este
software también le permite imprimir remotamente a través de la red, si
es que tiene una disponible. {\linux} también incluye software para
manejar ficheros Postscript.

\subsubsection{Modems}

\index{soporte hardware!modems}
Igual que para las impresoras, {\linux} soporta toda la gama de modems serie,
tanto internos como externos. Hay una gran cantidad de software de
telecomunicaciones disponible para {\linux}, incluyendo Kermit, {\tt pcomm},
{\tt minicom}, Seyon. Si su módem es accesible desde otro sistema operativo
en la misma máquina, debería poder acceder a él sin dificultad desde {\linux}.

\subsection{Tarjetas Ethernet}

\index{soporte hardware!tarjetas ethernet}
\index{red!tarjetas ethernet, soportadas}
{\linux} soporta un buen número de tarjetas Ethernet y adaptadores para
LAN. {\linux} también soporta algunas tarjetas FDDI, ``frame relay'' y
``token ring'', además de todas las tarjetas Arcnet. Una lista de las
tarjetas de red soportadas, se incluye en el fichero fuente del núcleo
de su distribución.

\index{soporte hardware|)}

