% Linux Installation and Getting Started    -*- TeX -*-
% help.tex
% Copyright (c) 1992-1994 by Matt Welsh <mdw@sunsite.unc.edu>
%
% This file is freely redistributable, but you must preserve this copyright 
% notice on all copies, and it must be distributed only as part of "Linux 
% Installation and Getting Started". This file's use is covered by the 
% copyright for the entire document, in the file "copyright.tex".

% Traduccion realizada por Juan Jose Amor. Envie sus comentarios a:
%            Juan Jose Amor, 2:341/12.19 (FidoNet)
%            jjamor@gedeon.ls.fi.upm.es (InterNet)
%
% Versión revisada LIPP 2.0 por Alberto Molina. Comentarios a:
%            alberto@nucle.us.es
%
%
%Revisión 1 por Francisco javier fernandez serrador <serrador2arrakis.es>
%gold
\section{Cómo obtener ayuda}
\namedlabel{sec-intro-help}{Conseguir ayuda}

Indudablemente, necesitará cierta ayuda durante sus primeras aventuras
en el mundo de {\linux}. Aquí veremos algunas indicaciones sobre cómo
obtener esa ayuda.

\index{ayuda!consiguiendo|(}
La forma más inmediata de buscar ayuda es mediante las listas de
correo y grupos de USENET que se mantienen en Internet, tal como
explicamos en la Sección~\ref{sec-intro-sources}. Si no tiene acceso a
estas fuentes, puede encontrar ayuda en otros servicios on-line como los
BBS's o Compuserve. También encontrará ayuda dentro de {\em Linux
  Journal}, en la página {\tt http://www.linuxjournal.com/techsup.html}.

\index{servicio técnico!comercial}
\index{ayuda!comercial}
\index{linux!servicio técnico comercial}
También hay ciertas empresas que dan servicio técnico comercial
de {\linux}. Esto le permitirá pedir ayuda a los técnicos a cambio del
pago de una cuota. El apéndice~\ref{app-vendor-num} contiene una lista
de comerciantes de {\linux}, alguno de los cuales ofrece soporte
técnico. Sin embargo, si tiene acceso a USENET y al correo de
Internet, verá que puede obtener servicio técnico de calidad y gratuito.

Lo que sigue son sugerencias que le hacemos para mejorar su
experiencia con {\linux} y garantizarle mayor probabilidad de éxito para
encontrar soluciones a los problemas que se le presenten.

{\em Consultar primero toda la documentación disponible.}

Lo primero que debe hacer cuando encuentre un problema es leerse la
documentación que se lista en la Sección~\ref{sec-intro-sources} y el
Apéndice~\ref{app-sources-num}. Estos documentos fueron laboriosamente
escritos para gente como usted---gente que necesitaba ayuda sobre
{\linux}. Los libros sobre Unix también se pueden usar para resolver
dudas de {\linux}.

Frecuentemente, y por difícil que parezca, se encuentran respuestas a
muchos problemas.

Si se tiene acceso a las {\it noticias} de USENET o a listas de correo
relacionadas con {\linux}, se debe {\em leer} su contenido antes de
poner una pregunta sobre sus problemas. Muchas veces hay problemas
comunes que no se encuentran fácilmente en los libros pero que tienen
frecuente respuesta en los grupos de USENET o similar. Enviar la
pregunta a los grupos sin leerlos antes puede ser una pérdida de tiempo.

{\em Aprenda a apreciar las cosas hechas por uno mismo.}

En la mayoría de los casos se recomienda investigar por cuenta de uno
mismo antes de pedir ayuda al exterior. Recuerde que {\linux} no es un
sistema comercial y puede hacer con él lo que quiera (modificarlo,
etc). Si aprende a hacerse las cosas por sí mismo, su experiencia le
permitirá llegar a ser, tal vez, uno de los famosos ``gurús'' de {\linux}.

{\em Mantenga la calma.\/} 

Hay que evitar la desesperación a pesar de todos los problemas. No se ha
oído aún ninguna historia de alguien que, en un ataque de ira, borrase
todos sus discos de {\linux} con un fuerte imán. Los mismos autores se han
desahogado a puñetazos con almohadas o similares en arrebatos de este
tipo. Hay que esperar un poco a que las distribuciones de {\linux} se hagan
más fáciles aún de instalar, aunque ya lo son más que casi cualquier
otro Unix comercial.

{\em Evite poner preguntas en USENET demasiado pronto.\/}

\index{USENET!poniendo mensajes}
Mucha gente comete el error de pedir ayuda en USENET demasiado
pronto. Cuando encuentre algún problema, no se vaya de inmediato al
terminal más cercano (insistimos, {\em no lo haga}) para escribir su
duda en un grupo de noticias de {\linux}. Es mejor que intente antes
resolverlo pues muchas veces es debido al nerviosismo inicial y se
puede caer en el error de preguntar cosas demasiado triviales. Vamos,
que si su PC no se enciende, mire antes a ver si está enchufado.

{\em Si escribe su pregunta en USENET, haga que merezca la pena.\/}

Finalmente, puede que se vea obligado a pedir ayuda a los foros
dedicados a {\linux}, bien mediante listas de correo o con USENET. Cuando
redacte su pregunta, recuerde que la gente que va a leerla no está ahí
para ayudarle. Así que trate de ser correcto en el trato y lo más
descriptivo posible.

¿Cómo puede conseguir esto? En primer lugar, debe incluir toda la
información acerca de su sistema y el problema que crea relevante. Una
escueta pregunta como ``no puedo conseguir que el correo electrónico
funcione'' difícilmente será contestada, a menos que incluya
información acerca de su sistema, qué software utiliza, qué ha
intentado hacer para resolverlo y qué resultados ha
obtenido. Además, suele ser interesante añadir información más
general, como qué versión del sistema utiliza (del núcleo y
distribución), así como un pequeño resumen de su hardware. Pero
tampoco exagere incluyendo su tipo de monitor, por ejemplo, cuando su
problema sea con el software de red.

\index{ayuda!consiguiendo|)}
