% Linux Installation and Getting Started    -*- TeX -*-
% history.tex
% Copyright (c) 1992-1994 by Matt Welsh <mdw@sunsite.unc.edu>
%
% This file is freely redistributable, but you must preserve this copyright 
% notice on all copies, and it must be distributed only as part of "Linux 
% Installation and Getting Started". This file's use is covered by the 
% copyright for the entire document, in the file "copyright.tex".
%
% Copyright (c) 1998 by Specialized Systems Consultants Inc. 
% <ligs@ssc.com>


\section{Breve historia de {\linux}}
\index{{\linux}!historia}
\index{origen}
\markboth{Introducción a {\linux}}{Breve historia de {\linux}}
UNIX es uno de los sistemas operativos mundialmente más famosos a causa de su
amplia distribuición y base soportada. Se desarrolló originalmente en la
AT\&T como sistema multitarea para miniordenadores y mainframes en la década de
los 70, pero desde entonces ha crecido hasta convertirse en uno de los sistemas más
ampliamente usados por doquier, a pesar de su interfaz, a veces confuso, 
y de su falta de estandarización por parte de una entidad centralizadora.

Muchos hackers sienten que Unix es Lo Que Vale la Pena, el único sistema operativo
de verdad. De ahí proviene el desarrollo de {\linux} por parte de un grupo, siempre
en aumento, de hackers del Unix que quieren ``currárselo'' con un sistema que puedan 
llamar propio.

Existen versiones de Unix para muchos sistemas, desde ordenadores personales
hasta superordenadores como el Cray Y-MP\@. La mayor parte de las versiones de Unix
para ordenadores personales son caras y difíciles. Al escribir esto, una
versión de UNIX System V para una sola máquina 386 cuesta unos 1500 \$ USA.

{\linux} es una versión libre de Unix desarrollada originalmente por Linus
Torvalds en la Universidad de Helsinki en Finlandia, con la ayuda, a través de 
Internet, de numerosos programadores y expertos en Unix.
Cualquiera que tenga el instinto y los conocimientos suficientes
puede desarrollar y modificar el sistema. El núcleo de {\linux} no 
utiliza código de AT\&T o de cualquier otra fuente propietaria,
y gran parte del software disponible para {\linux} ha sido desarrollado
por el proyecto GNU de la Free Software Foundation en Cambridge, 
Massachusetts (EEUU) No obstante, también programadores de todo el mundo
contribuyen a que aumente cada vez más el software disponible para {\linux}.

Linux, el núcleo o kernel de GNU/Linux, se desarrolló originalmente como un 
proyecto que Linus Torvalds emprendió en su tiempo libre. 
Se inspiró en Minix, un sistema Unix básico desarrollado por 
Andy Tanenbaum. Las primeras discusiones acerca del núcleo Linux tuvieron 
lugar en el grupo de noticias de Usenet {\tt comp.os.minix}.
Estas discusiones se centraban sobre todo en el desarrollo de un sistema 
pequeño y académico de Unix para usuarios de Minix que querían algo más.


El primitivo desarrollo del núcleo Linux se centró en las características multitarea
del interfaz en modo protegido del 80386, escrito en código ensamblador.
Linus escribe:
\begin{quotation}
``Después de todo, ha sido una navegación tranquila; el código era tremendo,
pero tenía algunos dispositivos, y la depuración fue más fácil. En esta etapa 
comencé a usar C, y ciertamente acelera el desarrollo. También fue entonces
cuando me empecé a poner serio en mi megalomaníaca idea de hacer `un Minix
mejor que Minix'. Esperaba poder recompilar {\tt gcc} bajo el núcleo Linux algún día\ldots''.

``Dos meses para la configuración básica, pero luego sólo un poco más 
hasta que tuve un controlador de disco (gravemente plagado de errores,
pero resultó que funcionaba en mi ordenador) y un pequeño sistema de ficheros.
Fue por aquel entonces cuando dejé disponible la versión 0.01
(más o menos a finales de agosto de 1991): no era bonito, no tenía controlador
de disquetera, y no podía hacer mucho en ningún sentido. No creo siquiera que nadie
compilara jamás esa versión. Pero para entonces ya estaba enganchado, y no quería 
parar hasta conseguir dejar fuera a Minix''.
\end{quotation}

Nunca se hizo un anuncio de la versión 0.01. Las fuentes del 0.01 ni
siquiera eran ejecutables. Contenían sólo los rudimentos básicos de
las fuentes del núcleo y daban por supuesto que se tenía acceso a una 
máquina con Minix para compilarlas y experimentar con ellas.

El 5 de octubre de 1991 Linus anunció la primera versión ``oficial''
del núcleo Linux, la versión 0.02. En este punto, Linus podía ejecutar {\tt bash}
(el GNU Bourne Again Shell) y {\tt gcc} (el compilador C GNU) pero no mucho
más. De nuevo, estaba pensado como un sistema para hackers. La orientación
principal fue el desarrollo del núcleo; el soporte de usuarios, la documentación
y la distribución todavía no habían sido atendidos. Aún hoy, la comunidad
{\linux} parece que aún trata estas cosas como secundarias frente a la
``programación de verdad'' (el desarrollo del núcleo).

Según escribió Linus en {\tt comp.os.minix},
\begin{quotation}
``¿Suspiras por los fabulosos días de Minix-1.1, cuando los hombres eran 
hombres y escribían sus propios controladores de dispositivo? ¿Te encuentras 
sin un buen proyecto y te mueres por hincar los dientes a un sistema operativo 
que puedas intentar modificar para tus necesidades? Encuentras frustrante que 
todo en Minix funcione? ¿Se acabaron las amanecidas para conseguir que funcione 
ese programa cañero? Entonces este mensaje puede que sea para ti.

``Tal y como mencioné hace un mes, estoy trabajando en una versión libre
de una especie de Minix para ordenadores AT-386.  Por fin ha alcanzado el
estado en el que incluso se puede usar (aunque a lo mejor no se puede, depende
de para qué lo quieras), y deseo dejar el código fuente libre para que alcance
mayor distribución. Sólo es la versión 0.02\ldots, pero ya he ejecutado con éxito
{\tt bash}, {\tt gcc}, {\tt gnu-make}, {\tt gnu-sed}, {\tt compress}, 
etcétera, bajo este sistema''.
\end{quotation}

Después de la versión 0.03 Linus dio el salto a la versión 0.10, según
empezó a trabajar más gente en el sistema. Después de varias revisiones
posteriores, Linus incrementó el número de versión a la 0.95 en marzo
de 1992 para reflejar su impresión de que el sistema estaba preparado para
un inminente lanzamiento ``oficial''. (Generalmente a un programas no se le
numera con la versión 1.0 hasta que no está en teoría completo, o libre de 
errores). Casi año y medio después, a finales de diciembre de 1993, el núcleo
de {\linux} estaba todavía en la versión 0.99.p114, acercándose asintóticamente
a la versión 1.0. En el momento de escribir esto, la versión estable actual es la
2.2.10 y está en desarrollo la versión 2.3.

Casi todos los paquetes de programas UNIX importantes libremente redistribuibles
han sido portados a {\linux}, y también hay abundante software comercial. La lista
de hardware soportado es mayor que la del núcleo original. Mucha gente ha 
ejecutado benchmarks (pruebas de rendimiento) en sistemas Linux 80486 y han 
encontrado que es comparable a estaciones de trabajo de Sun Microsystems y Digital
Equipment Corporation. ¿Quién hubiera adivinado que este ``pequeño'' clónico de
UNIX iba a crecer tanto como para dominar el mundo de la computación personal en
su totalidad?

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End: 
