% Linux Installation and Getting Started    -*- TeX -*-
% sources.tex
% Copyright (c) 1992-1994 by Matt Welsh <mdw@sunsite.unc.edu>
%
% This file is freely redistributable, but you must preserve this copyright 
% notice on all copies, and it must be distributed only as part of "Linux 
% Installation and Getting Started". This file's use is covered by the 
% copyright for the entire document, in the file "copyright.tex".
%
% Copyright (c) 1998 by Specialized Systems Consultants Inc. 
% <ligs@ssc.com>
%
% Traduccion realizada por Juan Jose Amor. Envie sus comentarios a:
%            Juan Jose Amor, 2:341/12.19 (FidoNet)
%            jjamor@gedeon.ls.fi.upm.es (InterNet)
%
% Versión revisada LIPP 2.0 por Alberto Molina. Comentarios a:
%            alberto@nucle.us.es
% Revisión 2 LIPP 2.0 por francisco Javier fernández. Comentarios a serrador@arrakis.es


\section{Fuentes de información sobre {\linux}}
\namedlabel{sec-intro-sources}{Fuentes de información sobre Linux}

\index{Linux!fuentes de información}
\index{ayuda, consiguiendo}
Como podrá imaginar, además de este libro, hay muchas otras fuentes de
información sobre Linux. Concretamente, hay numerosos libros sobre UNIX en
general, que recomendamos a aquellos lectores que no tengan experiencia
previa con UNIX. Si somos nuevos en UNIX, lo más indicado es leer uno de
estos libros antes de meternos en la ``peligrosa selva'' de {\linux}. Un buen
comienzo puede ser el libro {\em Learning the UNIX Operating System}, de
Grace Todino y John Strang.

Casi todas las fuentes de información sobre {\linux} están disponibles
principalmente de forma electrónica. Esto es, deberá tener acceso a
una red, como Internet, USENET o Fidonet, con el fin de obtener la
documentación. Un buen sitio para empezar es {\tt
  www.linuxresources.com} (ver Apéndice~\ref{app-info}). Si no tiene
acceso a ninguna red, siempre puede
encontrar la forma de obtener copias impresas en disquetes o CDROM de
los libros.

\subsection{Documentación {\it en-línea}}
\index{documentación!en línea}

Si tiene acceso a Internet, encontrará variada documentación en muchos
servidores de FTP del mundo. Si no tiene acceso directo a Internet, aún
puede obtener los documentos: muchos distribuidores de {\linux} en CDROM
incluyen toda o casi toda la documentación existente en la red. Además,
se suelen distribuir por redes diferentes como Fidonet o Compuserve. Y si
tiene acceso únicamente al correo en Internet, puede obtener ficheros de
servidores FTP sin más que usar un servidor de {\tt ftpmail}. Vea el
apéndice~\ref{app-ftplist-num} para más información.

Hay gran cantidad de servidores FTP que distribuyen software y
documentación de {\linux}. En el apéndice~\ref{app-ftplist-num}
encontrará una lista con servidores conocidos. Con el fin de reducir el
tráfico de red, debería utilizar el servidor que le quede más
cercano\NT{Vea el apéndice ~\ref{app-tldpes} para localizar una
lista de ftps españoles} geográficamente.

El Apéndice~\ref{app-sources-num} incluye una lista de algunos de los
documentos sobre {\linux} que se encuentran disponibles por FTP
anónimo. Los nombres de los ficheros pueden no ser los mismos en todos
los servidores, pero suelen estar en el directorio {\tt docs} dentro
del directorio que dediquen a {\linux}. Por ejemplo, en {\tt
sunsite.unc.edu} los ficheros de {\linux} están en {\tt /pub/linux} y la
documentación en {\tt /pub/linux/docs}.

\index{documentación!en linea!HOWTO, documentos}
\index{documentación!en linea!FAQ}
\index{HOWTO, documentos}
\index{FAQ}
Algunos documentos que puede encontrar son las {\em {\linux} FAQ}, una
colección de FAQ \glossary{FAQ}
sobre {\linux}; los documentos {\em HOWTO\/}\glossary{HOWTO}, dedicados a
aspectos específicos del sistema, como la configuración de
impresoras y spoolers ({\em Printing HOWTO\/}), tarjetas Ethernet
({\em Ethernet HOWTO}) y las {\em {\linux} META-FAQ}, que es una lista de
las fuentes de información disponibles en Internet.

Algunos documentos se envían regularmente a uno o más grupos USENET
sobre {\linux}. No deje de leer la Sección~\ref{sec-intro-usenet} sobre el
tema de las noticias.

\subsection{{\linux} en el WWW}

La página inicial de la documentación de {\linux} en el Web se encuentra
en la dirección URL
\begin{tscreen}
http://sunsite.unc.edu/mdw/linux.html
\end{tscreen}
Desde esta página puede accederse a los {\it HOWTO}s y otros
documentos en formato HTML. También se encuentran enlaces a otros
servidores de interés como {\tt ssc.com}, página inicial de la
revista  {\em Linux Journal}, de periodicidad mensual. Se puede
encontrar en {\tt http://www.ssc.com/}.

\subsection{Libros y otras publicaciones}
\index{documentación!libros}

En este momento, hay algunos trabajos publicados sobre {\linux}.
Principalmente, los libros del Proyecto de Documentación de Linux (LDP),
que se lleva a cabo mediante Internet para escribir y distribuir una
colección de manuales para {\linux}. Estos manuales son análogos a los que
se publican junto con versiones comerciales de UNIX: tratan la instalación
y puesta en marcha, programación, trabajo en red, asuntos del núcleo y
muchas cosas más.

\index{documentación!Linux Documentation Project}
\index{Linux Documentation Project}
Los manuales del LDP\glossary{LDP} se
encuentran disponibles mediante FTP anónimo en Internet, así como
por correo a través de algunos comercios. En el
apéndice~\ref{app-sources-num} se enumeran los manuales disponibles y
cómo conseguirlos.

Gran cantidad de editoriales como MIT:Press, Digital Press, O'Reilly
\& Associates y SAMS han dado el salto a {\linux}. Se pueden encontrar en
bibliotecas especializadas o en la página web de SSC en {\tt
  http://www.ssc.com}, incluso tambien el la página web de la revista
{\em Linux Journal}, {\tt http://www.linuxjournal.com}.

No hay muchos más libros que traten el tema particular de {\linux}. Sin
embargo, sí que hay numerosos libros sobre UNIX en general que
normalmente son aplicables a {\linux}, como aquellos sobre cómo utilizar
o programar sobre el sistema UNIX, ya que {\linux} no difiere mucho en su
interfaz con el usuario o programador. En resumen, lo que quiera saber
sobre el uso y programación de {\linux} lo encontrará en los libros sobre
UNIX. De hecho, este libro es un suplemento a los libros
disponibles de UNIX. Aquí, se presentan los detalles específicos de
{\linux} más importantes y esperamos que busque en otros lugares para
información más detallada.

Armado con buenos libros sobre UNIX y este libro, debería ser capaz
de enfrentarse a cualquier problema. Encontrará los nombres de
algunos libros recomendados sobre UNIX en el
apéndice~\ref{app-sources-num}.

También existe un {\it magazine} mensual sobre {\linux}, el {\em {\linux}
Journal}. Se distribuye por todo el mundo y es una excelente manera de
mantenerse al día en este tema, sobre todo si no se tiene acceso a
USENET. En el apéndice~\ref{app-sources-num} encontrará información
sobre cómo suscribirse a esta publicación.

\subsection{Grupos de Noticias USENET} 
\namedlabel{sec-intro-usenet}{Grupos de NEWS USENET}
\index{USENET!grupos de noticias relacionadas con {\linux}}

``USENET'' es un foro mundial de artículos electrónicos organizado en
``grupos'', o sea, áreas de discusiones relacionadas con cada tema
concreto. Buena parte del desarrollo de {\linux} ha sido a través de Internet
y USENET, con lo que no es extraño que existan bastantes grupos que traten
el tema.

Inicialmente, el grupo sobre {\linux} era {\tt alt.os.linux}, y se creó para
tratar aquí las cuestiones que sobre {\linux} abundaban ya en {\tt
comp.os.minix} y varias listas de correo. El tráfico en el grupo de {\linux}
fue creciendo lo suficiente como para permitirse el paso a la jerarquía
{\tt comp}, en Febrero de 1992.

{\tt comp.os.linux} se ha convertido en un grupo de News muy conocido,
más que cualquier otro de {\tt comp.os}. En Diciembre del 92 se votó
la creación del grupo {\tt comp.os.linux.announce} para reducir el
tráfico de {\tt comp.os.linux}. En Julio de 1993 se partió este grupo
de forma definitiva en la jerarquía que hoy existe.

Si no tiene acceso a USENET, pero sí puede usar el correo
electrónico, existen pasarelas de correo a noticias disponibles para cada uno
de los grupos siguientes.

\begin{dispitems}
\ditem {{\tt comp.os.linux.advocacy }}
Un grupo para la discusión sobre los beneficios de {\linux} respecto a
otros sistemas operativos.

\ditem {{\tt comp.os.linux.alpha }}
Se debe usar para todas las discusiones relacionadas con la compra,
instalación, ejecución, mantenimiento y desarrollo de los sistemas
{\linux} basados el el procesador Alpha de Digital.

\ditem {{\tt comp.os.linux.announce}}
{\tt comp.os.linux.announce} es un grupo moderado, pensado para anuncios
importantes respecto a {\linux} (como informes sobre errores detectados,
lanzamiento de parches, etc). Si quiere leer grupos de {\linux}, empiece por
éste. Los artículos que aquí se publican no son reenviados a
ningún otro grupo normalmente. En él se pueden encontrar además muchos
artículos que se envían periódicamente, incluyendo documentos ya
mencionados como los {\it HOWTO}s.

Los envíos al grupo deben ser aceptados por los moderadores, Matt
Welsh y Lars Wirzenius. Si quiere enviar algo, normalmente basta con
que lo ordene a su software de noticias. Este software se ocupará de
enviar el artículo a los moderadores para que lo acepten. Sin embargo,
si su sistema no está correctamente configurado, puede enviarlo
directamente a la dirección de correo {\tt linux-announce@tc.cornell.edu}.

\ditem {{\tt comp.os.linux.answers }}
Para enviar FAQs, {\em HOWTO}s, READMEs y otros documentos que
respondan dudas sobre {\linux}. Esto ayudará a disminuir el tráfico de
otros grupos c.o.l.* y dejará libre comp.os.linux.announce para
verdaderos anuncios.

\ditem {{\tt comp.os.linux.development.apps}}
Un grupo de noticias sin moderar, para preguntas y discusiones acerca
de aplicaciones para {\linux} y sobre la migración de aplicaciones a {\linux}.

\ditem {{\tt comp.os.linux.development.system}}
Un grupo de noticias sin moderar, para discusiones sobre el desarrollo
de todo lo relacionado con el núcleo, controladores de dispositivos y
módulos cargables para el sistema {\linux}.

\ditem {{\tt comp.os.linux.hardware }}
Este grupo de noticias es para preguntas y discusiones específicas
sobre algún componenete hardware, por ejemplo: ``¿Puede este sistema
ejecutar {\linux}?'',¿Cómo puedo utilizar esta unidad de disco con
{\linux}?'', etc.

\ditem {{\tt comp.os.linux.m68k}}
De interés y para el desarrollo de la migración de {\linux} de la
arquitectura Motorola 680x0.

\ditem {{\tt comp.os.linux.misc }}
Todas las discusiones que no se ajustan a otros grupos de noticias de
{\linux} tienen aquí su sitio, además de otros ``discursos'' y
discusiones no técnicas.

\ditem {{\tt comp.os.linux.networking}}
Discusiones relacionadas con redes y comunicaciones, incluyendo
tarjetas Ethernet, SLIP y PPP.

\ditem {{\tt comp.os.linux.setup}}
Preguntas y discusiones acerca de la instalación de {\linux} y su
administración. 

\ditem {{\tt comp.os.linux.x}}
Discusiones acerca de las características únicas de X Window para
{\linux}, incluyendo servidores, clientes, fuentes y bibliotecas.
\end{dispitems}

Esta lista no está completa. Nuevos grupos se crean cuando se detecta
la necesidad de una división o subdivisión, además de los grupos linux
que hay en otras jerarquías \NT{Por ejemplo en {\tt es.comp.os.linux}}.

\subsection{Listas de correo en Internet}
\index{Internet!listas de correo}
\index{listas de correo}
\index{documentación!en linea!listas de correo}
Si tiene acceso al correo electrónico de Internet, puede aun participar en
las listas de correo aunque no tenga acceso a USENET. A estas listas de
correo puede apuntarse incluso sin tener acceso alguno a Internet, gracias a
las pasarelas que ofrecen otros servicios, como UUCP, FidoNET o CompuServe.

Para más información sobre las listas de correo de {\linux}, envíe un
mensaje de correo a:
\begin{verbatim}
majordomo@vger.rutgers.edu
\end{verbatim}
\label{sec-source-mailing-list}
Con una línea en el cuerpo de mensaje con la palabra {\tt help}, se le
responderá con un mensaje que describe cómo subscribirse y darse de
baja en varias listas de correo. La palabra {\tt lists} en una línea
hace que se nos responda con las listas de correo accesibles a través
del servidor {\tt majordomo.vger.rutgers.edu}.

Hay además, varias listas de correo de {\linux} específicas. El mejor camino
para encontrarlas es leer los anuncios aparecidos en USENET, y el
listado de ``listas de correo'' disponible periódicamente en el grupo {\tt
news.answers.}
