% Linux Installation and Getting Started    -*- TeX -*-
% features.tex
% Copyright (c) 1992-1994 by Matt Welsh <mdw@sunsite.unc.edu>
%
% This file is freely redistributable, but you must preserve this copyright 
% notice on all copies, and it must be distributed only as part of ``Linux 
% Installation and Getting Started''. This file's use is covered by the 
% copyright for the entire document, in the file ``copyright.tex''.
%
% Copyright (c) 1998 by Specialized Systems Consultants Inc. 
% <ligs@ssc.com>
%Revisión 1 por Francisco javiermartine <serrador@arrakis.es>
%Revisión 2 por FJFS <serrador@arrakis.es>
\section{Características del sistema}
\markboth{Introducción a {\linux}}{Características del sistema}

{\linux} soporta características que también se encuentran en otras implementaciones
de UNIX, y otras muchas que no se encuentran en ninguna otra. En esta
sección, daremos un rápido paseo por las características del núcleo
de {\linux}.

{\linux} es un sistema operativo de multitarea real y multiusuario, como
lo son todas las otras versiones de UNIX. Esto significa que muchos usuarios
pueden autentificarse en el sistema y ejecutar programas, y hacerlo de 
forma simultánea.

El sistema {\linux} es en su mayoría compatible con varios estándares de UNIX
(hasta donde pueda tener estándares el UNIX) en lo que respecta al código
fuente de los programas, entre ellos los estándares POSIX.1, UNIX System V, 
and Berkely System Distribution UNIX.  {\linux} se ha desarrollado con la idea
de que el código fuente sea portable de un sistema a otro, y así es
fácil encontrar características de uso general que son compartidas por más de
una plataforma. Gran parte del software para UNIX disponible en Internet
y en otros lugares compila para {\linux} sin hacer modificaciones.
Además, es libremente redistribuible todo el código fuente del sistema {\linux}, 
a saber, el núcleo, los controladores de dispositivo, las bibliotecas, 
los programas de usuario y las herramientas de desarrollo.

Otros rasgos internos específicos de {\linux} incluyen control de tareas
POSIX (que utilizan intérpretes de órdenes como {\tt chs} y {\tt bash},
pseudoterminales (dispositivos tty), y soporte para teclados nacionales o
personalizados que se cargan dinámicamente. {\linux} soporta {\tt consolas
virtuales} que le permiten cambiar entre sesiones de login en una única
consola del sistema. Los usuarios del programa {\tt screen} encontrarán
familiar la implementación de la consola virtual de {\linux}.

El kernel puede emular instrucciones del coprocesador 387; los sistemas
sin un coprocesador matemático pueden ejecutar programas que requieren
capacidades matemáticas de coma flotante.

El sistema operativo  soporta varios sistemas de ficheros para almacenar 
los datos, como el sistema de ficheros ext2, diseñado específicamente para {\linux}.
Hay soporte para los sistemas de ficheros de Xenix y UNIX System V, así 
como los sistemas de ficheros de MS-DOS y el VFAT de Windows 98, en disco
duro y en disquete.  El sistema de ficheros de CD-ROM ISO 9660 también 
está soportado. Hablaremos más acerca de los sistemas de ficheros en los 
capítulos~\ref{chap-install-num} y~\ref{chap-sysadm-num}.

{\linux} proporciona una implementación completa del software de redes
TCP/IP. Incluidos controladores de dispositivo para muchas tarjetas
Ethernet habituales, y también SLIP (Serial Line Internet Protocol) 
y PPP (Point-to-Point Protocol), que proporcionan acceso a una red TCP/IP
a través de una conexión serie, PLIP (Parallel Line Internet Protocol), y NFS
(Network File System - Sistema de Ficheros de Red).
También está soportada toda la gama de clientes y servicios TCP/IP, lo que
incluye FTP, {\tt telnet}, NNTP y SMTP. Hablaremos más acerca del trabajo
en red en el capítulo~\ref{chap-networking}.

El núcleo de {\linux} se ha desarrollado para utilizar las características
del modo protegido del procesador 80386 o superior. En particular, {\linux}
usa el paradigma de manejo de la memoria basado en descriptores y en 
modo protegido. Cualquiera que esté familiarizado con el modo protegido
del 386 sabe que fue diseñado para sistemas multitarea como el Unix. {\linux}
explota esta funcionalidad.


El núcleo soporta ejecutables con paginación por demanda: sólo aquellos
segmentos de un programa que realmente se utilizan se pasan a la memoria
desde el disco. Igualmente, se comparten las páginas de memoria de los
ejecutables mediante la técnica {\it copy-on-write}. Si varias copias de un
programa se están ejecutando a la vez, comparten la memoria física, lo cual
reduce su uso global.


Para conseguir aumentar la cantidad total de memoria disponible, {\linux} implementa
también la paginación de disco. Puede reservarse en el disco hasta un Gigabyte 
de {\bf espacio de intercambio}\footnote{El espacio de intercambio no tendría que
llamarse así; no se mandan al espacio de intercambio procesos enteros, sino más bien
determinadas páginas. Claro está que en la mayoría de los casos irán al fichero de
intercambio procesos enteros, pero esto no siempre es cierto} en hasta 8 particiones
de 128 megas cada una). Cuando el sistema requiere más memoria física,
manda al fichero de intercambio las aplicaciones inactivas, permitiéndole ejecutar
aplicaciones más grandes y dar servicio a otros usuarios. Aun así, 
el intercambio de páginas al disco no sustituye a la memoria RAM, que 
es mucho más rápida.

El núcleo de {\linux} implementa también una unificación de la memoria física
y de la memoria de intercambio en el disco. Toda la memoria que quede libre
es usada para intercambio, y se reduce al ejecutar programas grandes.

Los ejecutables usan bibliotecas compartidas; esto significa 
que los ejecutables comparten el código común de las
bibliotecas en un único fichero, como sucede en SunOS.
Los ficheros ejecutables ocupan menos espacio en disco, especialmente
cuando usan funciones de muchas bibliotecas distintas. 
También existen bibliotecas enlazadas estáticamente  para el depurado
de objetos y para mantener ficheros ejecutables ``completos'' cuando
las bibliotecas dinámicas no están instaladas.
Las bibliotecas se enlazan dinámicamente en tiempo de ejecución, y el 
programador puede usar sus propias rutinas en lugar de las rutinas de
la biblioteca estándar.

Para facilitar la depuración de programas, el núcleo genera volcados
de memoria {\tt core dump} para el análisis post-mortem cuando una aplicación
falla. Mediante los {\tt core dump} y un ejecutable enlazado con soporte de
depuración, los programadores pueden determinar la causa de que el programa
haya fallado.


%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End: 
