\porcion{Alias de correo en \comando{sendmail}}
\autor{\LDP}
\revisor{\LLC}
\colaborador{}
\traductor{}

Los \emph{alias de correo} generalmente se utilizan para redireccionar
los mensajes de las cuentas de correo de los usuarios administrativos
de un sistema a cuentas de correo de usuarios reales. Esto se hace
porque las cuentas administrativas sólo se deben usar para realizar
tareas administrativas, y leer correo electrónico no entra en esta
categoría. Por ejemplo, si \emph{Juan Pérez} es el administrador de un
servidor, lo correcto es que redireccione los mensajes que van a la
cuenta {\tt root} a su propia cuenta {\tt jperez}. 

Esto es lo que normalmente se hace también con las cuentas de los
distintos subsistemas de un GNU/Linux normal: las cuentas de los
usuarios \emph{bin}, \emph{daemon}, \emph{games}, \emph{system}, etc
son redireccionadas a la cuenta del usuario \emph{root}.

Otro uso común de los \emph{alias de correo} es la generación de
listas de distribución: cuando un mensaje llega a una cuenta de correo
en especial, automáticamente se generan copias del mismo mensaje a
otras cuentas especificadas. No confundir este uso con las listas de
correo que masivamente se utilizan hoy en día. Para estos casos se
utiliza software especializado, ya que mantener una lista de correo
enorme con los aliases de correo de \comando{sendmail} sería demasiado
tedioso.

El archivo donde se definen los alias de correo se encuentra
generalmente en \archivo{/etc/mail/aliases}, y para explicar su
formato se da el siguiente ejemplo:

\begin{vscreen}
# Usuarios del sistema
bin:		root
daemon:		root
games:		root
nobody:		root
system:		root
postmaster	root

# Cuentas de los administradores
root:		jperez
admins:		jperez, rms, linus

# Ejemplo genérico
nombre:		valor
\end{vscreen}

Por cada entrada (línea) del archivo, el primer valor antes de los dos
puntos se refiere a una cuenta de correo local al equipo. En los
primeros 6 ejemplos, mensajes dirigidos a esos usuarios del sistema se
redireccionarán a la cuenta del \emph{superusuario}, a su vez, luego
se define que los mensajes que lleguen a la cuenta del
\emph{superusuario} se redireccionen a la cuenta {\tt jperez}, del
 usuario Juan Pérez, el administrador del ejemplo anterior.

El penúltimo ejemplo define una lista de correo, todos los mensajes
dirigidos a la cuenta \emph{admins} se redireccionarán a las cuentas
\emph{jperez}, \emph{rms} y \emph{linus}.

La última entrada del ejemplo presentado tiene un carácter un poco más
genérico, ya que {\tt valor} puede referirse a otro tipo de entradas:

\begin{description}
\item[dirección@de.correo] el mensaje se redireccionará a una cuenta 
de correo externa al equipo.
\item[/path/a/un/archivo] el mensaje se añadirá al final del archivo 
especificado.
\item[!comando] el mensaje se alimenta al comando especificado. Esta 
funcionalidad generalmente se utiliza cuando se necesita pasar los 
mensajes por filtros especiales.
\end{description}

Para que los cambios que se hagan en el archivo
\archivo{/etc/mail/aliases} sean efectivos, se debe ejecutar el
comando \comando{newaliases} (como {\tt root}), y al igual que en el
caso de los dominios virtuales, el \comando{sendmail} no debe
reiniciarse.

