<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook V4.2//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.2/docbookx.dtd">

<article lang="es">

 <articleinfo>

  <title>El Cómo de los Cómos</title> 

  <pubdate>v1.4 12 junio de 2000</pubdate> 

  <author>

	  <firstname>Mark F</firstname> 

   <surname>Komarinski</surname>

  </author> 

  <abstract>
	
	<para> Lista de las herramientas, procedimientos y pistas
	necesarios para acelerar el trabajo de los autores de CÓMOs.
	</para></abstract>

 <revhistory>
	<revision>
	<revnumber>1.4</revnumber>

	<date>12 de junio de 2000</date> 

	<revremark>Se añadieron las herramientas vim y sgedit. Nuevo
	nombre y otros cambios relacionados con la lista ldp. También
	se aplicaron las pautas de estilo del LDP.
	 </revremark>

	</revision>

	<revision>
	<revnumber>1.5</revnumber>

	<date>1 de Octubre de 2000</date>

	<authorinitials>INSFLUG</authorinitials>

	<revremark>Traducción de Ignacia &lt;tctigna@eudoramail.com&gt;,
	Dulce Mª Martín Guerra &lt;dulce9494@yahoo.com&gt;, Magec Borges Gil
	&lt;timonel@hotmail.com&gt;, Patricia Cairós
	&lt;pcairos@latinmail.com&gt;, Mª Teresa Machín Huguet
	&lt;maytema@navegalia.com&gt;
	</revremark>

	</revision>
  </revhistory>
 </articleinfo>

<sect1>
	<title>Sobre este CÓMO</title> 
<sect2>
	<title>La finalidad de este CÓMO</title> 

<para>Comencé a escribir este documento el 26 de agosto de 1999, tras
dos días de total frustración a la búsqueda de las herramientas
necesarias para trabajar. Si llegara a servir de ayuda a una sola
persona, se habrá cumplido mi objetivo.
</para>

<para>La versión más reciente del documento se puede encontrar en mi
página web <ulink
url="http://www.cgipc.com/~markk">http://www.cgipc.com/~markk</ulink>
, en formato SGML. También existen versiones en otros formatos en el
sitio web del LDP <ulink
url="http://www.linuxdoc.org/">http://www.linuxdoc.org</ulink>.
</para>

<para>Existen diversas maneras de contribuir al movimiento Linux sin
tener que escribir código fuente.Una de las más importantes es la
producción de documentación, que permite a cada persona compartir sus
conocimientos con otros miles de personas de todo el mundo. Este CÓMO
tiene por fin que Usted se familiarice con el funcionamiento del LDP,
y con las herramientas necesarias para escribir su propio CÓMO.
</para>

</sect2> 

<sect2>
	<title>El LDP</title> 

<para>Lo que mostramos a continuación es la traducción de un fragmento
del Manifiesto LDP (<ulink
url="http://www.linuxdoc.org/manifesto.html">http://www.linuxdoc.org/manifesto.html</ulink>)
</para>

<para> EL Linux Documentation Project (LDP) dedica sus esfuerzos al
desarrollo de documentación gratuita y de máxima calidad para el
sistema operativo GNU/Linux. El principal objetivo del LDP es
colaborar en todos los aspectos de la documentación de Linux. Esto
implica la creación de "CÓMOs" y "Guías". Esperamos poder establecer
un sistema de documentación para Linux, que sea sencillo de utilizar y
de consultar, para lo cual es necesaria la integración de documentos
texinfo, las páginas de manual, los CÓMOs y otros documentos.
</para>

<para>Si desea saber más sobre el Linux Documentation Project, visite
su página web <ulink
url="http://www.linuxdoc.org">http://www.linuxdoc.org</ulink>
</para>
</sect2> 

<sect2>
	<title>Sugerencias</title> 

<para>Si tuviese algún comentario o sugerencia que hacer sobre este
CÓMO, diríjase a su autor <email>markk@linuxdoc.org</email>).
</para>

</sect2>

<sect2>
	<title>Copyright</title> 

<para>(c) 1999-2000 Mark F. Komarinski 
</para> 

<para>Este manual puede reproducirse total o parcialmente, sin cargos,
sujeto a las siguientes restricciones: 
</para>

<itemizedlist>

	<listitem>
		<para>La nota sobre los derechos de autor y esta nota
		sobre los permisos debe mantenerse tal cual en todas
		las copias, completas o parciales.
		</para>
	</listitem> 

	<listitem>
		<para>Cualquier traducción o trabajo derivado de éste
		debe ser aprobado por escrito por parte del autor antes
		de su distribución. </para> 
	</listitem>

	<listitem>
		<para>Si se distribuyera una parte de este trabajo,
		tendrían que incluirse las instrucciones necesarias y
		un medio para obtener la versión completa de este
		manual.
		</para>
	</listitem> 

	<listitem>
		<para> Pueden reproducirse pequeños extractos como
		ilustraciones para revisiones o citas en otros
		trabajos, sin la inclusión de este permiso, siempre
		que se proporcione una referencia apropiada. Se
		podrían hacer excepciones a estas reglas si se
		persigue un fin académico. Si ese es el caso, póngase
		en contacto con el autor. Estas restricciones han sido
		creadas para protegernos a nosotros como autores, y,
		en ningún caso, para poner trabas a los lectores y
		educadores. Todo el código fuente de este documento
		(junto con el SGML en que fue escrito el documento) se
		acoge a la licencia GNU, disponible vía FTP anónimo en
		el archivo de GNU.
		</para>
	</listitem>

</itemizedlist>

</sect2> 

<sect2>
	<title>Reconocimientos y agradecimientos</title> 

<para>Me gustaría dar las gracias a todos aquellos que aportaron su
punto de vista mientras escribía este documento. Entre ellos se
encuentran David Lawyer, Deb Richardson, Daniel Barlow, Greg Ferguson,
Mark Craig y otros miembros de la lista
<email>ldp-discuss@lists.linuxdoc.org</email>.  Algunas secciones han
sido extraídas del <ulink url="http://www.linuxdoc.org/HOWTO/">HOWTO
Index</ulink> (disponible en muchas réplicas del LDP) y de la
documentación de sgmltools. Las secciones sobre acceso en red al CVS
fueron parcialmente escritas por Serek
(<email>ser@serek.arch.pwr.wroc.pl</email>), y las relacionadas con
DocBook, por Jorge Godoy (<email>godoy@conectiva.com.br</email>). 
A ambos, un millón de gracias por su inestimable ayuda.
</para>
</sect2>

<sect2><title>Convenciones</title> 

<para>A lo largo de este texto, las órdenes se muestran siempre en el
formato que describimos a continuación: la orden está precedida por el
nombre del intérprete de órdenes activo en ese momento; tras el
intérprete de órdenes se inserta el símbolo $ cuando se trata de
órdenes que hayan de ejecutarse como usuario normal (no superusuario),
o el símbolo # cuando sean órdenes que vayan a ejecutarse como
superusuario.
</para>

</sect2>

</sect1> 

<sect1 id="INTRODUCTION"><title>Introducción al LDP y a SGML</title>

<sect2>
	<title>El LDP</title> 

<para>El Linux Documentation Project (LDP) se puso en marcha para
proporcionar a los nuevos usuarios una forma más rápida de obtener
información sobre un tema concreto. Éste contiene, no sólo una red de
libros sobre administración, red y programación, sino también una gran
cantidad de temas individuales escritos por aquellos que los han
usado. Si desea averiguar cómo imprimir, debe acceder a <ulink
url="http://www.linuxdoc.org/HOWTO/Printing-HOWTO.html">Printing
HOWTO</ulink>. Si desea averiguar si su tarjeta Ethernet funciona con
Linux, acuda a <ulink
url="http://www.linuxdoc.org/HOWTO/Ethernet-HOWTO.html">Ethernet
HOWTO</ulink>, y así con el resto. Inicialmente, muchos de estos
trabajos estaban escritos en formato de texto o HTML. Con el tiempo,
necesitabamos una forma mejor de gestionar estos documentos, que
permitiera leerlos desde una página web, desde un fichero de texto en
un CD-ROM, o incluso desde un asistente personal digital. La solución
final fue SGML.
</para>
</sect2> 

<sect2>
	<title>SGML</title>

<para>El Standard Generalized Markup Language (SGML) es un lenguaje
que se basa en códigos insertados en un documento. En este sentido, es
parecido a HTML, pero aquí acaban las similitudes. La potencia de SGML
consiste en que, a diferencia de WYSIWYG (What You See Is What You
Get), Usted no define cosas como el color, el tamaño de la fuente o
incluso algunos tipos de formato. En cambio, define elementos
(párrafos, secciones, listados de números) y deja al procesador de
SGML y al programa final que se preocupen por la colocación, los
colores, fuentes, etc. En realidad , esto también lo hace HTML , que
no es sino es un subconjunto de SGML. SGML está formado por tres
partes. La primera es la estructura, que es lo que comúnmente es
conocido como la DTD, o Document Type Definition (Definición de tipo
de documento). El DTD define las relaciones entre cada uno de los
elementos. El DTD DocBook, empleado para crear este documento, es un
claro ejemplo. El DTD incluye las reglas que debe seguir el
contenido. La segunda parte es el DSSSL o Document Style Semantics and
Specification Language (Lenguaje de especificaciones y de semántica de
estilos de documento). El DSSSL ordena al programa que realiza la
representación cómo convertir SGML en algo que pueda leer el ojo
humano. Por ejemplo, le ordena que convierta la etiqueta &lt;table&gt;
en negrita de 14 puntos si el formato final es RTF, o que la sustituya
por la etiqueta &lt;hl&gt; si se trata de HTML. Finalmente, está el
contenido, que es lo que realmente representa el procesador de SGML y
que es lo que ve el usuario. Este párrafo es contenido, pero también
lo sería una imagen, una tabla, un listado de números, etc. El
contenido es lo que está rodeado por las etiquetas, que separan cada
elemento.
</para>
</sect2>

<sect2>
	<title>¿Por qué utilizar SGML en vez de HTML u otros formatos?</title> 

<para>SGML hace mucho más que formatear.  Puede crear automáticamente
índices, tablas de contenidos y enlaces, al mismo documento o a otro
distinto. Los paquetes de Jade y OpenJade también le permiten exportar
de SGML a LaTeX, info, text, HTML, y RTF. Desde estos formatos
básicos, puede crear otros formatos como MS Word, PostScript, PDF y
otros. Los programas como LyX le permiten escribir en formato TeX,
param luego exportarlo a SGML, y desde SGML a cualquiera que Usted
elija. En el fondo, SGML se preocupa más por la manera de trabajar de
los elementos que por el aspecto que estos presentan. Esto constituye
una gran ventaja, que le permitirá escribir más rápido, ya que no
tiene que preocuparse por la colocación de los párrafos, el tamaño de
la fuente y otros detalles.
</para>
</sect2>

<sect2>
	<title>Para nuevos autores</title> 

<para>Si Usted es nuevo en el LDP y desea encargarse de un CÓMO sin
mantener o escribir un nuevo CÓMO o un mini-CÓMO, póngase en contacto
con el coordinador del CÓMO en la dirección
<email>ldp-discuss@lists.linuxdoc.org</email>. Esto es para asegurarse
de que el coordinador del CÓMO pueda saber quién está trabajando con
la documentación. (N. del. T.: si se trata de un Cómo original en
castellano, vaya a 
<ulink url="http://www.insflug.org/">http://www.insflug.org/</ulink> 
y siga las instrucciones.</para>

<para>Una vez hecho esto, debe escribir su documentación en el formato
que elija y presentar un borrador a
<email>ldp-submit@lists.linuxdoc.org</email>, que será revisado por un
voluntario del LDP. En muy pocos días recibirá el borrador devuelto
junto con las observaciones del voluntario. Tras haber aplicado estos
comentarios a su texto, debe enviar esta versión otra vez a la lista
ldp-submit para su presentación final en el LDP.</para>

<para>En este momento, otro voluntario del LDP traducirá el documento
a DocBook y le enviará el documento DocBook final. De aquí en
adelante, todas los envíos al LDP han de estar en formato DocBook. Si
tiene preguntas sobre el sistema de marcas o etiquetas, puede
preguntarle al voluntario que le ayudó o recurrir a la lista de
DocBook del LDP.</para></sect2>

<sect2>
	<title>Listas de correo</title>

<para>
Hay algunas listas de correo a las que se puede subscribir para
participar en el LDP. En primer lugar está
<email>ldp-discuss@lists.linuxdoc.org</email>, principal grupo de
discusión del LDP. Para suscribirse, envie un mensaje con "subscribe"
en la línea del asunto
<email>ldp-discuss-request@lists.linuxdoc.org</email>. Para borrarse,
envie un e-mail con "unsubscribe" en la línea del asunto a
<email>ldp-discuss-request@lists.linuxdoc.org</email>.
</para>

<para>Otra lista es la <email>ldp-docbook@lists.linuxdoc.org</email>,
orientada al marcado y a cuestiones del propio DocBook. Si tiene algún
problema con una etiqueta en particular, puede enviar su pregunta aquí
para obtener una respuesta. Puede suscribirse a la lista DocBook
enviando un mensaje con "subscribe" en la línea del asunto a
<email>ldp-docbook-request@lists.linuxdoc.org</email>.
</para>
</sect2>
</sect1>

<sect1 id="TOOLS">
	<title>Herramientas</title> 

<para>En este apartado nos referiremos a algunas de las herramientas
que necesitará o querrá utilizar para crear su propia documentación
LDP. En primer lugar, vamos a describirlas para posteriormente
definirlas mejor y explicar cómo se instalan. En el caso de que
recurra a alguna otra herramienta que le ayude a escribir LDP, le
rogamos que nos lo comunique y añadiremos una nota al respecto.</para>

<sect2>
	<title>DSSSL</title>

<para>Se necesita la versión Norman Walsh, pero el DSL del LDP es
opcional.
</para>

<sect3>
	<title>El DSSSL Norman Walsh </title>

<para><ulink
url="http://nwalsh.com/docbook/dsssl/db152.zip">http://nwalsh.com/docbook/dsssl/db152.zip</ulink>
</para>

<para>El Document Style Semantics and Specification Language dice a
Jade cómo convertir un documento SGML para impresión o formato de
visualización en línea. El DSSSL es lo que transforma, por ejemplo,
una etiqueta de título en una etiqueta &lt;H1&gt; en HTML, o en
negrita Times Roman de 14 puntos para RTF. La documentación sobre
DSSSL se encuentra en <ulink
url="http://nwalsh.com/docbook/dsssl/db152d.zip">http://nwalsh.com/docbook/dsssl/db152d.zip</ulink>. Debe
advertir que al modificar el DSSSL no se modifica el
DocBook. Únicamente cambia la forma en la que aparece el texto
convertido. El LDP utiliza un DSSSL modificado que proporciona una
tabla de contenidos.
</para>
</sect3> 

<sect3>
	<title>El DSSSL del LDP</title>

<para><ulink
url="http://metalab.unc.edu/gferg/ldp/ldp.dsl">http://metalab.unc.edu/gferg/ldp/ldp.dsl</ulink>
</para>

<para>El DSSSL del LDP necesita la versión Norman Walsh (ver información
previa), aunque se trata de un DSSSL ligeramente modificado para
proporcionar características tales como una tabla de
contenidos.
</para>
</sect3>
</sect2> 

<sect2>
	<title>DTD DocBook (versión 3.1)</title> 

<para>Se necesita <ulink
url="http://www.oasis-open.org/docbook/sgml/3.1/docbk31.zip">http://www.oasis-open.org/docbook/sgml/3.1/docbk31.zip</ulink>
</para>

<para>La DTD DocBook define las etiquetas y la estructura de un
documento SGML de DocBook. Al modificar la DTD, añadiendo por ejemplo
una nueva etiqueta, provoque que deje de considerarse DocBook.
</para>
</sect2>

<sect2>
	<title>Jade</title> 
<para>Jade y OpenJade son dos de los
programas que realizan la mayor parte de la representación y
validación de cualquier código no basado en la DTD ni en el DSSSL. Es
imprescindible uno de ellos y deberá instalarse una vez que hayan
sido instalados la DTD y el DSSSL. 
</para> 

<sect3>
	<title>Jade</title>

<para><ulink
url="ftp://ftp.jclark.com/pub/jade/jade-1.2.1.tar.gz">ftp://ftp.jclark.com/pub/jade/jade-1.2.1.tar.gz</ulink>
</para>

<para>Jade es el procesador frontal para SGML. Utiliza el DSSSL y el
DTD DocBook para proporcionar la verificación y representación de SGML
en el formato destino.
</para>
</sect3> 

<sect3>
	<title>OpenJade</title>

<para><ulink
url="http://openjade.sourceforge.net/">http://openjade.sourceforge.net/</ulink></para>

<para>Se trata de una extensión de Jade escrita por la comunidad
DSSSL. Algunas aplicaciones precisan Jade, pero se están poniendo al
día para admitir cualquier paquete de software.
</para>
</sect3>
</sect2>

<sect2>
	<title>Envoltorios Jade</title> 

<para>Estas herramientas son opcionales y podrían instalarse una vez
que se encuentren instalados Jade, el DSSSL y la DTD. </para>

<sect3>
	<title>sgmltools-lite</title>

<para><ulink
url="http://sgmltools-lite.sourceforge.net/">http://sgmltools-lite.sourceforge.net/</ulink>
</para>

<para>Estamos ante el sucesor del proyecto sgmltools, que se abandonó
oficialmente hace más de un año. Desde entonces, Cees de Groot ha
elaborado un proyecto un tanto diferente, que actúa como un envoltorio
respecto al procesador Jade SGML. Mejora la estética de la
sintaxis. El creador fue capaz de instalar el antiguo paquete
sgmltools seguido del sgmltools-lite y pudo formatear este documento
con bastante facilidad. Existe incluso una página man (página de
manual) que explica la sintaxis del sgmltools.
</para>
</sect3> 

<sect3>
	<title>Herramientas Cygnus DocBook</title> 

<para>Sitio de Red Hat: <ulink
url="http://www.redhat.com/">http://www.redhat.com/</ulink>
</para>

<para>Red Hat distribuye tres paquetes, que comienzan con la versión
6.2 y que incluyen soporte DocBook y algunas herramientas. La
instalación de las herramientas es muy sencilla, lo que le va a
permitir centrarse en escribir en lugar de estar luchando
innecesariamente con ellas. En primer lugar, tiene que instalar TeTex,
Jade, y JadeTeX . Los tres paquetes se encuentran disponibles en el CD
de instalación de esta y otras distribuciones. N. del T.: en el caso
de Debian, basta con teclear: 
<command moreinfo="none">bash# apt-get install cygnus-stylesheets 
</command>

</para>
</sect3>
</sect2> 

<sect2>
	<title>Herramientas de edición</title> 

<para>Las siguientes herramientas pueden destinarse a la creación,
edición o validación de su CÓMO.
</para>

<sect3>
	<title>LyX</title> 

<para><ulink
url="http://www.lyx.org/">http://www.lyx.org/</ulink></para>

<para>LyX permite escribir SGML con la misma facilidad de uso que la
de cualquier procesador de texto normal. No se trata de un programa
WYSIWYG, sino más bien de una aplicación WYSIWYM (What You See Is What
You MEAN), ya que lo que observa en la pantalla no es necesariamente
lo que ocurre una vez que el procesador SGML lo ha llevado a cabo. El
aspecto que proporciona LyX se parece, aunque no es exactamente igual,
a cómo sería la salida de Jade. Sin embargo, se acerca lo suficiente
como para que pueda ver el hilo del documento. Las secciones y
subsecciones se encuentran numeradas y resaltadas en negrita, y se
recurre a fuentes distintas cuando se trata de subrayar algo como, por
ejemplo, etiquetas &lt;code&gt; o &lt;ul&gt; . La mayoría de las
etiquetas están ocultas en la ventana principal de LyX mientras está
editando, ya que LyX escribe en TeX, y luego exporta el TeX a SGML.
</para>

<figure float="0">
	<title>Captura de pantalla LyX</title>

<mediaobject>
<imageobject>
<imagedata format="EPS" fileref="lyx_screenshot.eps"/>
</imageobject>
<imageobject>
<imagedata format="JPG" fileref="lyx_screenshot.jpg"/>
</imageobject>

<textobject>
<phrase>LyX no muestra las etiquetas, pero reformatea el texto
basándose en la etiqueta que estásiendo utilizada.
</phrase>
</textobject>
</mediaobject>
</figure>
</sect3>

<sect3>
	<title>Emacs (PSGML)</title> 

<para>Opcional - <ulink
url="http://www.lysator.liu.se/~lenst/about_psgml/">http://www.lysator.liu.se/~lenst/about_psgml/</ulink>
</para>

<para>Emacs tiene un modo de escritura SGML denominado psgml, que es
el modo principal diseñado para editar documentos SGML y XML. Ofrece
las características de "coloreado de texto" y de "bonita impresión"
que hacen sobresalir a las etiquetas SGML, una manera de insertar
etiqueta que no tiene nada que ver con el tecleo manual, y la
capacidad para dar validez a su documento mientras lo está
escribiendo. </para>

<para>Según los usuarios de Emacs, se trata de un
avance importante y muchos confían en él por permitir más versatilidad
que cualquier otra herramienta de documentación SGML. Funciona igual
de bien con DocBook, LinuxDoc y otros DTDs.
</para>
</sect3>

<sect3>
	<title>VIM</title> 

<para><ulink url="http://www.vim.org">http://www.vim.org</ulink>
</para>

<para>No sería posible ofrecer una idea completa de Emacs sin hablar
de vi. El editor VIM (Vi IMproved) tiene las mismas funciones que un
vi corriente, pero además incorpora un modo SGML que coloreará y
organizará su pantalla con el fin de mostrar dónde se encuentran las
etiquetas.
</para>
</sect3> 

<sect3>
	<title>WordPerfect 9 (Corel Office 2000)</title> 

<para><ulink url="http://www.corel.com/">http://www.corel.com/
</ulink></para> 

<para>WordPerfect 9 para la plataforma MS Windows admite SGML y
DocBook 3.0. WordPerfect 9 para Linux no tiene capacidad SGML.
</para>

<para>Esta es la más asequible de las aplicaciones comerciales que
admiten SGML.  
</para></sect3> 

<sect3>
	<title>sgedit</title>

<para>
<ulink url="http://www.tksgml.de/">http://www.tksgml.de/</ulink>
</para>

<para>El programa sgedit le permite editar visualmente ficheros
SGML. Tiene la ventaja de que no necesitará conocer previamente ni
Emacs ni VI , y además la ventaja de que es una aplicación de
plataforma cruzada que funciona tanto con Windows como con Linux. Se
trata de una aplicación comercial, pero aún no se ha establecido su
precio. Habrá licencias gratuitas para uso privado y académico.</para>

<para>Además de la edición visual, sgedit también validará los documentos que se descarguen y que se soliciten mediante la orden 
<menuchoice moreinfo="none">
<guimenu moreinfo="none">Document</guimenu>
<guimenuitem moreinfo="none">Validate</guimenuitem>
</menuchoice>.
</para>

<mediaobject>
<imageobject>
<imagedata format="EPS" fileref="sgeditscreenshot.eps"/>
</imageobject> 
<imageobject><imagedata format="JPG" fileref="sgeditscreenshot.jpg"/>
</imageobject>
<textobject>
<phrase>La captura de pantalla del programa sgedit muestra
en la parte izquierda un árbol con el documento de SGML jerarquizado,
y en la derecha, el documento en sí. Las etiquetas se muestran con un
fondo gris.
</phrase>
</textobject>
</mediaobject>

</sect3>

</sect2>

<sect2>
	<title>Otros/Referencias</title> 

<para>En esta sección se
encuentran recogidos libros u otras utilidades que no se pueden
clasificar fácilmente (por ahora). 
</para> 

<sect3>
	<title>DocBook: The Definitive Guide</title> 

<para><ulink url="http://www.docbook.org/">http://www.docbook.org/</ulink>
</para> 

<para>Este libro lo dio a conocer O'Reilly en octubre de 1999, y es
una referencia importante para DocBook. Personalmente, no creo que sea
un gran libro práctico, y pone mucho énfasis en XML, pero todas las
etiquetas DocBook para la versión 3.1 se encuentran detalladas en un
formato muy práctico. Puede conseguirlo en cualquier librería. El
libro completo también se encuentra disponible online (en formato HTML
y SGML ) así como en la URL citada.
</para>
</sect3>

<sect3>
	<title>Aspell</title> 

<para>Opcional - <ulink
url="http://aspell.sourceforge.net/">http://aspell.sourceforge.net/</ulink>
</para>

<para> Este corrector ortográfico puede funcionar con etiquetas SGML,
y únicamente corrije el contenido de esas etiquetas. Los correctores
ortográficos por defecto como ispell intentarán corregir las
etiquetas, provocando errores en cada nueva
etiqueta.
</para>

</sect3>

</sect2>

</sect1>

<sect1 id="GETSTARTED">
	<title>Primeros pasos con DocBook</title> 

<para>Este apartado trata sobre el nuevo método para escribir la
documentación del LDP, utilizando para ello la DTD DocBook
3.1. Veremos cómo conseguir, instalar, y utilizarlas herramientas,
junto con una introducción a las etiquetas de DocBook. Debido a que
existen más de 300 etiquetas de DocBook, no podremos estudiarlas todas
aquí. Quienes estén interesados en hacerlo pueden dirigirse a <ulink
url="http://www.docbook.org/">http://www.docbook.org</ulink> para
obtener más información.</para>

<sect2>
	<title>Descargar e instalar las herramientas</title> 

<sect3>
	<title>Uso manual de jade/OpenJade</title>

<para>Esta es la forma rápida y directa que debiera funcionar bien con
todas las distribuciones, sea cual sea la que Usted esté
usando.</para> 

<orderedlist inheritnum="ignore" continuation="restarts">

<listitem>
<para>Cree un directorio base para almacenar todo, tal como
<prompt>/usr/local/sgml/</prompt>. A
partir de ahora lo llamaremos <envar>$_toolroot</envar>.
</para>
</listitem>

<listitem>
<para>Instale Jade, DocBook DTD, y DSSSL de forma que la
base de cada uno esté bajo <envar>$_toolroot</envar> (creando
<filename moreinfo="none" class="directory">$_toolroot/jade-1.2.1</filename>, 
<filename moreinfo="none" class="directory">$_toolroot/dtd</filename>, 
<filename moreinfo="none" class="directory">$_toolroot/dssl</filename>).
</para>
</listitem>

<listitem>
<para>Necesitará definir la variable de entorno 
<envar>SGML_CATALOG_FILES</envar> apuntando a los catálogos que tiene
bajo 
<filename moreinfo="none" class="directory">$_toolroot</filename>. 
Para ello utilice esta orden: 
<command moreinfo="none">
bash$ export SGML_CATALOG_FILES = $_toolroot/dtd/docbook.cat:$_toolroot/dsssl/docbook/catalog:$_toolroot/jade-1.2.1/dsssl/catalog</command>
</para>
</listitem> 

<listitem>
<para>Ya puede empezar a utilizar Jade. Para crear ficheros
HTML individuales:</para> 
<para> 
<command moreinfo="none">$_toolroot/jade-1.2.1/jade/jade -t sgml -i html -d
$_toolroot/dsssl/docbook/html/docbook.dsl
howto.sgml</command>
</para>
</listitem> 

<listitem>
<para>Para crear un
único fichero HTML grande, añada <emphasis>-V nochunks</emphasis> a la
orden jade.
</para>
</listitem>

</orderedlist>

</sect3>

<sect3>
	<title>sgmltools</title> 

<para>Al contrario que en versiones
anteriores de sgmltools, necesitará la versión 2.x de sgmltools para
trabajar con DocBook. Puesto que algunas de las distribuciones más
importantes vienen con sgmltools 1.x, tendrá que eliminar el paquete
sgmltools 1.x e instalar, o bien una versión 2.0 , o bien una versión
CVS. Para conseguir la última versión de código fuente CVS, puede
utilizar las órdenes siguientes: </para> 

<programlisting format="linespecific">bash$ CVSROOT=:pserver:cvs@cvs.sgmltools.org:/home/cvs 
bash$ export CVSROOT 
bash$ cvs login 
bash$ cvs -z6 get sgmltools </programlisting> 

<para>La contraseña de CVS es 'cvs'. Una vez descargado utilice simplemente
</para> 

<programlisting format="linespecific"> 
bash$ ./compile 
bash$ make 
bash# make install 
</programlisting> 

<para>para instalar sgmltools. Para los sistemas basados en Red Hat
(que utilizan RPM) puede usar la orden rpmfind para conseguir el
último sgmltools. El programa rpmfind lo encontrará en 
<ulink url="http://www.rpmfind.net">http://www.rpmfind.net/</ulink>. 
Asegúrese de obtener sgmltools y no sgml-tools, ya que el último es
sgml-tools 1.0.9 y sólo trabaja con documentos LinuxDoc. Para sistemas
basados en Debian, que ejecuten 2.2 «Potato» y superiores, apt-get le
devolverá el paquete correcto: 
</para>

<programlisting format="linespecific">
bash# apt-get install sgmltools-2
</programlisting> 

<para>Al igual que ocurre con Linux Red Hat, el paquete sgml-tools
está obsoleto.  Procure conseguir sgmltools-2.
</para>
</sect3> 

<sect3>
	<title>Cygnus DocBook Tools.</title> 

<para> Estas son las herramientas que ofrece Red Hat
6.2. Asegúrese de que los siguientes paquetes están instalados:
</para> 


<itemizedlist>

<listitem>
<para>sgml-common 
</para>
</listitem>

<listitem>
<para> docbook 
</para>
</listitem> 

<listitem>
<para> stylesheets 
</para>
</listitem>

</itemizedlist> 

<para> Red Hat tiene la última version en su sitio web: <ulink
url="http://www.redhat.com/support/errata/RHBA-2000022-01.html">http://www.redhat.com/support/errata/RHBA-2000022-01.html</ulink>.
</para>

<para>Descargue/obtenga/busque en la red los RPMs e instálelos del
modo habitual (entre como root, y a continuación
<command moreinfo="none">rpm -Uvh filename</command>). 
Una vez los RPMs están instalados, puede usar las siguientes órdenes para exportar DocBook: </para> 

<programlisting format="linespecific">bash$ db2html <emphasis>nombre_de_fichero</emphasis> </programlisting>

<para>Convierte DocBook en HTML. Se crea un subdirectorio con el
nombre del fichero (menos la extensión .sgml) y los ficheros HTML se
almacenan allí. </para> 
<programlisting format="linespecific">
bash$ db2pdf <emphasis>nombre_de_fichero</emphasis></programlisting> 
<para>
Convierte DocBook en un fichero PDF.
</para>

</sect3>

</sect2>

<sect2>
	<title> Escribir SGML a mano. </title> 

<para>Este tema se trata ampliamente en el documento Using DocBook de
Jorge Godoy. Aquéllos que estén interesados pueden leerlo en <ulink
url="http://metalab.unc.edu/godoy/using-docbook/using-docbook.html">http://metalab.unc.edu/godoy/using-docbook/using-docbook.html</ulink>
para escribir DocBook utilizando su editor de texto favorito.</para>

<note>
	<title>Si escribe SGML a mano</title> 
<para> SGML tiene más de
300 etiquetas, y las utiliza con mucha más frecuencia que HTML. Es
recomendable que utilice un CÓMO ya existente como plantilla y vea
cómo los han escrito otros autores. También es recomendable que
utilice un editor cómodo como PSGML o WordPerfect para Windows, ya que
ofrecen lista de muchas de las etiquetas
disponibles.
</para></note></sect2> 

<sect2>
	<title> Escribir SGML utilizando LyX</title> 

<sect3>
	<title> Documentos nuevos </title>

<para> Puede comenzar fácilmente un nuevo CÓMO utilizando LyX. Use la
orden de menú 
<menuchoice moreinfo="none">
<guimenu moreinfo="none">File</guimenu> 
<guimenuitem moreinfo="none">New >From Template...</guimenuitem>
</menuchoice> para mostrar los listados de
plantillas.  Seleccione <emphasis>Templates</emphasis> a la derecha de
la pantalla y seleccione <emphasis>docbook_template.lyx</emphasis> en
el listado de ficheros. Seleccione OK, y obtendrá un documento
nuevo. Introduzca la información, como título, resumen y nombre de
autor, y comience a escribir.
</para> 

<figure float="0">
	<title>Pantalla de Plantilla DocBook de LyX</title>
<mediaobject>

<imageobject>
<imagedata format="EPS" fileref="docbook_template.eps"/>
</imageobject> 

<imageobject>
<imagedata format="JPG" fileref="docbook_template.jpg"/>
</imageobject>

<textobject>
<phrase>puede seleccionar docbook_template.lyx aquí
</phrase>
</textobject>

</mediaobject>
</figure>

</sect3>

<sect3>
	<title> Documentos ya existentes</title> 

<para> 

Si tiene un documento LyX, TeX, o un documento de texto, puede
importarlo a LyX con la orden
<menuchoice moreinfo="none">
<guimenu moreinfo="none">File</guimenu> 
<guimenuitem moreinfo="none">import</guimenuitem>
</menuchoice>. 
Una vez importado vaya a 
<menuchoice moreinfo="none">
<guimenu moreinfo="none">Layout</guimenu> 
<guimenuitem moreinfo="none">Document...</guimenuitem>
</menuchoice> 

En la ventana emergente, en Style, seleccione 
<emphasis>SGML (DocBook Article)</emphasis>. Se le preguntará si
quiere convertir todo el texto; contéstele afirmativamente. Tendrá que
volver a aplicar la mayoría de las etiquetas, pero es una forma
secilla de seleccionar texto y cambiar el estilo. Muchas funciones LyX
tienen acceso directo desde el teclado para ayudarle. 
</para> 

<figure float="0">
	<title>Pantalla Layout Document</title>
<mediaobject>
<imageobject>
<imagedata format="EPS" fileref="document_layout.eps"/>
</imageobject> <imageobject>
<imagedata format="JPG" fileref="document_layout.jpg"/>
</imageobject>
<textobject>
<phrase>Imagen de la Document Layput Screen en LyX</phrase>
</textobject>
</mediaobject>
</figure>
</sect3>

<sect3>
	<title>Exportar documentos a SGML</title> 

<para>Una vez que el documento está escrito o convertido, guárdelo en
formato LyX . Esto le  permitirá editar futuras versiones
fácilmente. Después, vaya a 
<menuchoice moreinfo="none">
<guimenu moreinfo="none">File</guimenu>
<guimenuitem moreinfo="none">Export</guimenuitem> 
<guimenuitem moreinfo="none">as DocBook...</guimenuitem>
</menuchoice> y el fichero será exportado a DocBook 
</para>

</sect3>
</sect2> 

<sect2>
	<title>Escribir SGML utilizando PSGML </title> 

<sect3>
	<title> Introducción</title> 

<para>Si ha instalado una distribución reciente,
probablemente ya tendrá instalado PSGML para utilizarlo con
Emacs. Para verificarlo, arranque Emacs y busque la documentación
PSGML (
<keycombo moreinfo="none">
<keycap moreinfo="none">C</keycap>
<keycap moreinfo="none">h</keycap>
</keycombo>
<keycap moreinfo="none">i</keycap>
<keycap moreinfo="none">m</keycap>
<keycap moreinfo="none">psgml</keycap>).
</para>

<para> De ahora en adelante, damos por hecho que tiene instalado PSGML
para utilizarlo con una versión reciente de Emacs GNU. Si todo esto no
le ha quedado claro, vea el capítulo gratruíto del libro en formato CD
de Bob Ducharme, SGML: <ulink url="http://www.snee.com/bob/sgmlfree/">http://www.snee.com/bob/sgmlfree/</ulink>. 
</para>
</sect3>

<sect3>
	<title> Actualizar su .emacs para usar PSGML</title> 

<para> Si
quiere que Emacs GNU entre en modo PSGML cuando abra un fichero con
extensión <emphasis>.sgml</emphasis> y que esté listo para editar
SGML, asegúrese de que PSGML pueda encontrar la DTD Docbook. Si su
distribución ya tiene incorporado PSGML para ulilizarlo con Emacs GNU,
probablemente no tendrá ningún problema con esto. Si no es así, puede
que necesite definir una variable de entorno que le diga a PSGML dónde
buscar el catálogo SGML (la lista de los DTDs). </para> <para> Por
ejemplo: </para> <programlisting format="linespecific"> bash$ export
SGML_CATALOG_FILES=/usr/lib/sgml/catalog </programlisting> <para> A
continuación añada algo parecido a lo siguiente en su fichero .emacs:
</para> <programlisting format="linespecific"> 

;; *******************************************************************
;; configurar modo  psgml 
;; utilizar modo psgml-mode en lugar del modo nativo emacs sgml-mode
;;

(autoload 'sgml-mode "psgml" "Modo mayor para editar ficheros SGML." t )
(setq auto-mode-alist
  (append
  (list
    '("\\.sgm$" . sgml-mode)
    '("\\.sgml$" . sgml-mode)
    )
  auto-mode-alist))

;; establecer algunas variables psgml

(setq sgml-auto-activate-dtd t)
(setq sgml-omittag-transparent t)
(setq sgml-balanced-tag-edit t)
(setq sgml-auto-insert-required-elements t)
(setq sgml-live-element-indicator t)
(setq sgml-indent-step nil)

;; crear tipos de fuentes por asignar a categorías de marcado:

(make-face 'sgml-comment-face)
(make-face 'sgml-start-tag-face)
(make-face 'sgml-end-tag-face)
(make-face 'sgml-entity-face)
(make-face 'sgml-doctype-face) ; datos DOCTYPE
(make-face 'sgml-ignored-face) ; datos ignorados por PSGML
(make-face 'sgml-ms-start-face) ; comienzo de secciones marcadas
(make-face 'sgml-ms-end-face) ; fin de sección marcada
(make-face 'sgml-pi-face) ; instrucciones de procesamiento
(make-face 'sgml-sgml-face) ; la declaración SGML
(make-face 'sgml-shortref-face) ; referencias cortas

;; puede ver una lista de colores disponibles con la orden emacs-lisp:
;;
;; list-colors-display
;;
;; sírvase añadir sus propios colores, estos no están muy combinados
(set-face-foreground 'sgml-comment-face "coral")
;(set-face-background 'sgml-comment-face "cornflowerblue")
(set-face-foreground 'sgml-start-tag-face "slateblue")
;(set-face-background 'sgml-start-tag-face "cornflowerblue")
(set-face-foreground 'sgml-end-tag-face "slateblue")
;(set-face-background 'sgml-end-tag-face "cornflowerblue")
(set-face-foreground 'sgml-entity-face "lavender")
;(set-face-background 'sgml-entity-face "cornflowerblue")
(set-face-foreground 'sgml-doctype-face "lavender")
;(set-face-background 'sgml-doctype-face "cornflowerblue")
(set-face-foreground 'sgml-ignored-face "cornflowerblue")
;(set-face-background 'sgml-ignored-face "cornflowerblue")
(set-face-foreground 'sgml-ms-start-face "coral")
;(set-face-background 'sgml-ms-start-face "cornflowerblue")
(set-face-foreground 'sgml-ms-end-face "coral")
;(set-face-background 'sgml-ms-end-face "cornflowerblue")
(set-face-foreground 'sgml-pi-face "coral")
;(set-face-background 'sgml-pi-face "cornflowerblue")
(set-face-foreground 'sgml-sgml-face "coral")
;(set-face-background 'sgml-sgml-face "cornflowerblue")
(set-face-foreground 'sgml-shortref-face "coral")
;(set-face-background 'sgml-shortref-face "cornflowerblue")

;; asignar fuentes a categorías de marcado

(setq sgml-markup-faces '
  (
  (comment . sgml-comment-face)
  (start-tag . sgml-start-tag-face)
  (end-tag . sgml-end-tag-face)
  (entity . sgml-entity-face)
  (doctype . sgml-doctype-face)
  (ignored . sgml-ignored-face)
  (ms-start . sgml-ms-start-face)
  (ms-end . sgml-ms-end-face)
  (pi . sgml-pi-face)
  (sgml . sgml-sgml-face)
  (shortref . sgml-shortref-face)
  ))

;; le decimos a PSGML que advierta la nueva configuración de fuentes
(setq sgml-set-face t)
;; ... acabada la configuración del modo psgml
;; *******************************************************************


</programlisting> 

<para>Ahora reinicie Emacs.</para>

</sect3>

<sect3>
	<title>Prueba de fuego de SGML </title> 

<para>Intente la siguiente prueba de fuego. Cree un nuevo archivo,
<emphasis>/tmp/test.sgml</emphasis>, por ejemplo, e introduzca lo
siguiente: </para> 
<programlisting format="linespecific"> 
&lt;!DOCTYPE test [ 
&lt;!ELEMENT test - - (#PCDATA)&gt; 
]&gt; 
</programlisting>
<para>Introduzca <keycombo moreinfo="none"><keycap
moreinfo="none">C</keycap> <keycap
moreinfo="none">c</keycap></keycombo><keycombo moreinfo="none"><keycap
moreinfo="none">C</keycap> <keycap
moreinfo="none">p</keycap></keycombo>.  Si Emacs consigue analizar su
DTD, aparecerá <emphasis>Parsing prolog...done</emphasis> en el
minibuffer. Utilice <emphasis>C-c C-e RETURN</emphasis> para insertar
un elemento <emphasis>&lt;test&gt;</emphasis> . Si todofunciona
correctamente, debería ver en Emacs: </para> 
<programlisting format="linespecific"> 
&lt;!DOCTYPE test [ 
&lt;!ELEMENT test - - (#PCDATA)> 
]> 
&lt;test&gt;&lt;/test&gt; 
</programlisting> </sect3>
<sect3>
	<title> Escribir un nuevo CÓMO en Docbook</title> 

<para>Cree un nuevo archivo para su CÓMO e introduzca lo siguiente:
</para>

<programlisting format="linespecific"> 
&lt;!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook V3.1//EN"&gt; 
</programlisting> 

<para> Introduzca
<keycombo moreinfo="none">
<keycap moreinfo="none">C</keycap>
<keycap moreinfo="none">c</keycap>
</keycombo>
<keycombo moreinfo="none">
<keycap moreinfo="none">C</keycap> 
<keycap moreinfo="none">p</keycap>
</keycombo> y contenga la respiración. Si 
todo funciona correctamente, verá a Emacs rumiando durante unos
segundos y acto seguido, 
<emphasis>Parsing prolog...done</emphasis> en
el minibuffer. 
</para> 

<para> Finalmente, introduzca
<keycombo moreinfo="none">
<keycap moreinfo="none">C</keycap> 
<keycap moreinfo="none">c</keycap>
</keycombo>
<keycombo moreinfo="none">
<keycap moreinfo="none">C</keycap> 
<keycap moreinfo="none">e</keycap>
</keycombo>
<keycap moreinfo="none">RETURN</keycap> 
para insertar un elemento 
<emphasis>&lt;article&gt;</emphasis> y proceda a escribir su
CÓMO. </para>
</sect3> 
<sect3>
<title> Referencia rápida para Emacs con PSGML </title> 

<para> Vea el manual básico de Nik Clayton's incluido
en la documentación de FreeBSD: <ulink
url="http://www.freebsd.org/tutorials/docproj-primer/psgml-mode.html">http://www.freebsd.org/tutorials/docproj-primer/psgml-mode.html</ulink>
</para>
</sect3>
</sect2>
</sect1> 

<sect1 id="STYLE">
	<title> Pautas de estilo </title> 
<para> Esta sección contiene algunas indicaciones
sobre las pautas que LDP ha acordado establecer para dotar a todos sus
documentos de un aspecto uniforme, y que todo autor ha de tener en
cuenta. </para> 

<sect2>
	<title> Formatos de fechas </title> 

<para> La etiqueta &lt;pubdate&gt; del encabezamiento debe tener el
siguiente formato:</para>

<programlisting format="linespecific">
v1.0, 21 de abril de 2000
</programlisting>

</sect2> 

<sect2>
	<title>Formatos gráficos</title> 

<para> Cuando envíe imágenes a LDP, remita un grupo en formato .eps y
otro en formatos .gif o .jpg. Con .gif obtendrá imágenes algo mejores
que con .jpg, pero tendrá que tener en cuenta cuestiones en materia de
patentes.
</para>

</sect2>

<sect2>
	<title>Versiones de DocBook</title> 

<para>Actualmente, LDP sólo trabaja con la versión Docbook 3.1, aunque
se está estudiando la posibilidad de incorporar DocBook 4.0. Muchos
documentos de 3.1 pueden convertirse fácilmente a 4.0 evitando el uso
de etiquetas obsoletas. </para>

<para>Debe escribir el encabezamiento de DocBook de la siguiente
manera: </para>

<programlisting format="linespecific">
&lt;!doctype article public "-//OASIS//DTD DocBook V3.1//EN"&gt;
</programlisting>

</sect2> 

<sect2>
	<title>Etiquetas Obsoletas</title> 

<para>Está desaconsejado el uso de las etiquetas consideradas
obsoletas en <emphasis>DocBook: The Definitive Guide</emphasis> para
la documentación de LDP. La sección "Tips and Tricks" de este libro
informa sobre el uso de nuevas etiquetas.</para></sect2>


<sect2>
	<title>Minimización de etiquetas</title> 

<para>A fin de minimizar etiquetas, se está
utilizando &lt;/&gt; para indicar el final de una etiqueta en lugar de
la forma completa (por ejemplo&lt;/para&gt;). No obstante, esto hace
el documento más confuso para futuros autores, y no es posible en
DocBook XML. Por tanto, procure evitar esta práctica.</para></sect2>

<sect2>
	<title>Convenciones</title> 

<para> Las siguientes convenciones son válidas para varios tipos de
texto:</para> <para>Si va a mostrar el uso de una orden, dele un
formato similar a las líneas de órdenes de usuario. La línea de
órdenes debe contener el tipo de shell (bash, tcsh, zsh,etc) seguido
de un símbolo $ para las órdenes que hayan de ejecutarse como usuario
normal (no como root), o un signo # para los que se ejecuten como
root. </para>

<para> Por tanto, una orden debe tener el siguiente aspecto: 
</para> <programlisting format="linespecific"> 
bash$ orden "me ejecuto como usuario normal" 
bash# orden "me ejecuto como superusuario root" 
tcsh# setenv DISPLAY :0.0
</programlisting>
</sect2> 
</sect1> 

<sect1 id="TIPS"><title>Trucos y consejos para DocBook</title> 

<para>En esta sección puede encontrar algunas "rarezas" de DocBook con
las que puede tropezar al redactar documentos.</para>

<sect2>
	<title>Inclusión de imágenes</title>

<para>Mientras que LinuxDoc no permitía la inclusión de imágenes en
los CÓMOs, Docbook ofrece esta posibilidad. A continuación se muestra
una manera sencilla de hacerlo: </para>

<programlisting format="linespecific"> 
&lt;figure&gt; 
&lt;title&gt;LyX screen shot&lt;/title&gt; 
&lt;mediaobject&gt; 
&lt;imageobject>&lt;imagedata fileref="lyx_screenshot.eps" format="eps">&lt;/imageobject>
&lt;imageobject&gt;&lt;imagedata fileref="lyx_screenshot.jpg" format="jpg"&gt;&lt;/imageobject&gt;
&lt;textobject&gt;&lt;phrase&gt;Screen shot of the LyX document processing program&lt;/phrase&gt;&lt;/textobject&gt;
&lt;/mediaobject&gt; 
&lt;/figure&gt; 
</programlisting> 

<para>Este procedimiento es mejor que &lt;graphic&gt; por dos
motivos. En primer lugar, en DocBook 5.0 se sustituye la etiqueta
&lt;graphic> por la etiqueta &lt;mediaobject&gt; . Por esto, quizá sea
mejor comenzar bien desde un principio. En segundo lugar,
&lt;mediaobject&gt; permite diferentes tipos de formato en función de
la salida. En el ejemplo, la primera etiqueta &lt;imageobject&gt; es
un fichero .eps usado con formatos derivados de TeX como DVI, PS, y
PDF. La segunda &lt;imageobject>es una imagen JPEG para mostrarse en
pantalla, sobre todo para formato HTML. La etiqueta &lt;textobject&gt;
se incluye por si la salida no soporta imágenes (TXT). Considérela una
etiqueta &lt;alt&gt; .
</para>
</sect2> 

<sect2>
	<title>Designación de ficheros HTML</title> 

<para>Por defecto, cuando se crea un conjunto de ficheros HTML , el
procesador de SGML asigna nombres arbitrarios a los ficheros
resultantes. Esto puede confundir a los lectores que deseen marcar una
página para realizar modificaciones o para saber qué contiene cada uno
de los ficheros. Sean cuales fueren sus razones, aquí tiene un modo
de designarlos a su voluntad:</para>

<para>En la primera etiqueta &lt;article&gt; (que debería ser la
única) incluya un parámetro id y llámelo índice. La etiqueta debería,
pues, tener la siguiente forma: </para>

<programlisting format="linespecific">
&lt;article id="index"&gt;
</programlisting> 

<para>No modifique la primera etiqueta &lt;sect1&gt; pues suele ser
una introducción que deseará figure en la primera página. Incluya un
parámetro id en el resto de las etiquetas &lt;sect&gt; , y dele un
nombre. Los nombres deberían constar únicamente de caracteres
alfanuméricos y ser representativos de su contenido. </para>

<programlisting format="linespecific">
&lt;sect1 id="tips"&gt;
</programlisting>
</sect2> 

<sect2><title>Uso de ldp.dsl</title> 

<para>El LDP utiliza su propio fichero DSSSL, que permite, por
ejemplo, añadir un fondo blanco y generar automáticamente la tabla de
contenidos que puede ver al comienzo de los CÓMOs. Puede encontrar la
última versión de este fichero en <ulink
url="http://metalab.unc.edu/gferg/ldp/ldp.dsl">http://metalab.unc.edu/gferg/ldp/ldp.dsl</ulink>.
</para>

<para>Una vez tenga el fichero, puede que deba realizar alguna labor
de edición de las primeras líneas, en relación con la ubicación de sus
ficheros DSSSL de DocBook. En el ejemplo, se utiliza el conjunto de
utilidades Cygnus.</para>

<para>Almacene el fichero <filename moreinfo="none">ldp.dsl</filename>
en <filename moreinfo="none"
class="directory">/usr/lib/sgml/stylesheets</filename> y ábralo con su
editor de texto favorito. Debería ver algo así:
</para>

<informalexample><screen format="linespecific"> 
&lt;!DOCTYPE style-sheet PUBLIC "-//James Clark//DTD DSSSL Style Sheet//EN" [
&lt;!ENTITY % html "IGNORE"> 
&lt;![%html;[ &lt;!ENTITY % print "IGNORE"> 
&lt;!ENTITY docbook.dsl SYSTEM "docbook.dsl<co id="HTML"/>" CDATA dsssl&gt; 
]]&gt; 
&lt;!ENTITY % print "INCLUDE"> 
&lt;![%print;[
&lt;!ENTITY docbook.dsl SYSTEM "docbook.dsl<co id="PRINT"/>" CDATA dsssl> 
]]&gt; 
]> 
</screen> 
<calloutlist> 
<callout arearefs="HTML">
<para>Cambie el primer "docbook.dsl" y escriba <filename
moreinfo="none">/usr/lib/sgml/stylesheets/nwalsh-modular/html/docbook.dsl</filename>
</para>
</callout> 
<callout arearefs="PRINT"> 
<para>Cambie el segundo "docbook.dsl" y escriba 
<filename
moreinfo="none">/usr/lib/sgml/stylesheets/nwalsh-modular/print/docbook.dsl</filename>
</para>
</callout> 
</calloutlist> 
</informalexample> 

<para>Si utiliza otro DSSSL, especifique para estos ficheros la
ubicación de los ficheros HTML y print en ese DSSSL. Normalmente se
encuentran en directorios llamados "html" y "print". </para>

<para>Cuando termine, podrá generar ficheros HTML: </para>

<programlisting format="linespecific"> 
bash$ mkdir HOWTO-HOWTO ; cd HOWTO-HOWTO 
bash$ jade -t sgml -ihtml -d /usr/lib/sgml/stylesheets/ldp.dsl\#html
../HOWTO-HOWTO.sgml
</programlisting> 

<para>La primera orden crea un directorio en el que almacenar los
ficheros. La segunda orden (la orden jade) genera ficheros HTML
individuales para cada sección de su documento. Si va a utilizar algo
como RTF, puede hacer lo siguiente: </para>

<programlisting format="linespecific"> 
bash$ jade -t rtf -d /usr/lib/sgml/stylesheets/ldp.dsl ../HOWTO-HOWTO.sgml 
</programlisting>

</sect2>

</sect1> 

<sect1 id="CVS">
	<title>CVS</title> 

<para>El LDP se propone ofrecer acceso CVS a sus autores. Buenas
razones para ello serían las siguientes: </para> 

<orderedlist inheritnum="ignore" continuation="restarts">

	<listitem>
		<para> CVS mantendrá una copia de respaldo local de
		sus documentos. En caso de que desee enviar un
		documento a otro autor, éste podrá simplemente
		recuperarla en CVS y trabajar con ella. Si necesita
		volver a una versión anterior del documento, también
		podrá obtenerla en CVS.
		</para>
	</listitem>

	<listitem>
		<para> Es una herramienta magnífica para un grupo de
		personas que trabaja en el mismo documento. CVS le
		dirá qué cambios ha hecho otro autor mientras Usted
		editaba su versión y le permitirá integrar dichos
		cambios.
		</para>
	</listitem>

	<listitem>
		<para>Guarda un registro de todos los cambios
		realizados. Estos registros (y las fechas
		correspondientes) pueden incorporarse automáticamente
		en el documento haciendo uso de ciertas etiquetas
		especiales procesadas antes que el procesador SGML.
		</para>
	</listitem> 

	<listitem>
		<para>Proporciona medios para que un programa
		actualice automáticamente el sitio web de LDP,
		incorporando nueva información a medida que ésta se
		redacta y se envía. Aún no disponemos de esta opción,
		pero es uno de nuestros objetivos. Por el momento, las
		actualizaciones de CVS van indicando al coordinador de
		los CÓMO que debe actualizar el sitio web, por lo que
		si utiliza CVS, no tendrá que enviar un e-mail con su
		código SGML.
		</para>
	</listitem>

</orderedlist> 

<para>Si está utilizando CVS por primera vez, las siguientes páginas
web le serán de gran ayuda: </para>

<itemizedlist>

	<listitem> <para> <ulink
	url="http://www.sourcegear.com/CVS/Docs/blandy">http://www.sourcegear.com/CVS/Docs/blandy</ulink>
		</para>
	</listitem>

	<listitem>
		<para> <ulink
		url="https://wroclaw.art.pl/~ser/docs/cvs.html">https://wroclaw.art.pl/~ser/docs/cvs.html</ulink>
		</para>
	</listitem>

</itemizedlist> 

<sect2>
	<title> Creación de una cuenta en CVS</title> 

<para>En primer lugar, tendrá que abrir una cuenta en el repositorio
CVS de LDP. Este es el directorio raíz que CVS utiliza para diferentes
proyectos (CÓMOs, mini CÓMOs, etc), que a su vez constituyen
subdirectorios de él. </para>

<para> Para esto tendrá que crear una contraseña con hash y un nombre
de usuario. El hash de la contraseña le permitirá enviar una
contraseña cifrada que el grupo CVS no conocerá. Podrá efectuar esto,
haciendo uso de la orden siguiente (desde bash o sh): </para>

<programlisting format="linespecific"> 
bash$ echo your_password | perl -e "print crypt(&lt;&gt;,\ join '',('.', '/', 0..9, 'A'..'Z', 'a'..'z')[rand 64, rand 64]),\"\n\"" 
</programlisting>

<para>Envíe la salida de esta orden con su nombre de usuario a:
<email>cvsadmin@cvslist.linuxdoc.org</email>.  De este modo, se creará
su propio directorio CVSROOT, y recibirá una respuesta por
e-mail. Cuando reciba esta respuesta, acceda a su CVSROOT y asegúrese
de que todo está configurado correctamente: </para>

<programlisting format="linespecific"> 
bash$ export CVSROOT=:pserver:<emphasis>su_identificador</emphasis>@cvs.linuxdoc.org:/cvsroot
bash$ cvs -d $CVSROOT login 
</programlisting> 

<para>(Sustituya <emphasis>su_identificador</emphasis> con lo que se
le envió en el correo de respuesta).  </para>

<para> Se le pedirá que especifique su contraseña, y, posteriormente,
se le dará acceso en modo de lectura-escritura al repositorio de
CVS. Una vez haya accedido al sistema mediante <command
moreinfo="none">cvs login</command>, su contraseña se almacenará en
<filename moreinfo="none">.cvsroot</filename> y no tendrá que volver a
utilizar <command moreinfo="none">cvs login</command>.  Configure
CVSROOT y continúe. Puede acceder al repositorio completo de linuxdoc
mediante la siguiente orden:</para>

<programlisting format="linespecific">
bash$ cvs get LDP 
</programlisting> 

<para> También puede acceder al fuente de SGML de su documento
mediante las órdenes: </para>

<programlisting format="linespecific"> 
bash$ cvs get howto/YOUR-HOWTO.sgml 
bash$ cvs get minihowto/YOURDOC.sgml 
</programlisting>

</sect2> 

<sect2>
	<title>Información de interés sobre el repositorio de CVS</title>

<sect3>
	<title> Acceso anónimo a CVS</title> 

<para>Si no necesita abrir una cuenta en CVS (por ejemplo, si lo que
desea es publicar documentación del LDP), puede acceder anónimamente
al repositorio en modo lectura. Para ello, deberá utilizar la
siguiente orden:
</para>

<programlisting format="linespecific">
bash$ cvs -d :pserver:cvs@anoncvs.linuxdoc.org:/cvsroot login 
</programlisting>

<para> Utilice cvs como contraseña. Puede acceder a los módulos de
linuxdoc como se ha mencionado anteriormente. Tenga en cuenta que los
cambios en el sitio anoncvs pueden retrasarse una media hora con
respecto al sitio principal.  </para></sect3>

<sect3>
	<title> Ficheros de CVS via Internet </title> 

<para>Puede acceder al repositorio de CVS a través de la red, en 
<ulink
url="http://cvsweb.linuxdoc.org/index.cgi/linuxdoc">http://cvsweb.linuxdoc.org/index.cgi/linuxdoc</ulink>.
</para></sect3>

<sect3>
	<title>Acceso gráfico a CVS</title> 

<para>Podrá obtener una lista de interfaces gráficas para CVS en
<ulink
url="http://freshmeat.net/appindex">http://freshmeat.net/appindex</ulink>.
Busque CVS. </para>
</sect3>
</sect2> 

<sect2><title>Actualización de ficheros y CVS</title> 

<para>CVS dispone de una etiqueta especial, <emphasis>$Id</emphasis>,
que le permite insertar automática y directamente la fecha y la
versión en el documento. Al utilizarla, CVS la convertirá en
<emphasis>$Id: HOWTO-HOWTO.sgml,v 1.4 2000/06/12 20:49:54 markk Exp
$</emphasis>.  Al incluirse esta etiqueta en un documento, aquella
información se actualizará cada vez que se modifique el fichero,
incrementándose, asimismo, la marca de revisión.  </para>

<para>Cuando esté listo para enviar los cambios al servidor CVS,
utilice la orden <command moreinfo="none">cvs ci -m
&quot;comentario&quot; SU-CÓMO.sgml</command>.  El -m
&quot;comentario&quot; no es necesario, pero si no lo incluye, se
abrirá el editor (normalmente, vi, o el especificado en su variable de
entorno <envar>EDITOR</envar> ) y se le dará la oportunidad de añadir
comentarios sobre los cambios.  </para> <para> En la lista
ldp-discuss, podrá estar al tanto de cuestiones relacionadas con
CVS. Por ahora, los envíos a LDP deberán remitirse a
<email>ldp-submit@lists.linuxdoc.org</email>.
</para>

</sect2>
</sect1>

<sect1 id="DISTRIBUTION">
	<title>Distribución de la documentación</title> 

<sect2>
	<title>Antes de la distribución</title>

<para>Antes de distribuir su código a millones de lectores
potenciales, hay unas cuantas cosas que debería hacer. </para>

<para>Primero, asegúrese de corregir la ortografía de su documento. La
mayoría de las utilidades que empleará para escribir en SGML poseen
aplicaciones para la corrección ortográfica. Si no es así, siempre
está el programa aspell.</para>

<para> Segundo, pida a alguien que revise el documento para verificar
su exactitud. La documentación publicada por el LDP debe ser lo más
precisa posible en relación con los hechos, ya que millones de
usuarios de Linux pueden estar leyéndola. Si participa en alguna lista
de correo sobre la materia en cuestión, pida a alguien de la lista que
le eche una mano. </para>

<para>Tercero, cree un sitio web donde pueda distribuir su
documentación. Esto no es estrictamente necesario, pero es útil para
que algunas personas encuentren la ubicación del original de su
documentación.</para> 

<sect3>
	<title> Validación del código SGML</title> 

<para> Usando Jade, o cualqier otra orden nsgmls, Usted puede validar
su código .sgml contra la DTD para asegurarse de que no existe ningún
error. </para>

<programlisting format="linespecific">
bash$ nsgmls -s HOWTO-HOWTO.sgml
</programlisting> 

<para>Si no hay problemas, se le devolverá a su línea
de órdenes.  </para>

</sect3>
</sect2> 

<sect2>
	<title>Copyright y licencias</title> 

<para> Para que un documento sea aceptado por el LDP, debe ajustarse a
la sección "LICENSE REQUIREMENTS" del Manifiesto del LDP, que se
encuentra en <ulink
url="http://www.linuxdoc.org/manifesto.html">http://www.linuxdoc.org/manifesto.html</ulink>. Como
autor, puede conservar el copyright y añadir ciertas restricciones
(por ejemplo, puede dar el visto bueno a una traducción u otros
trabajos derivados). Dispone de un ejemplo en el Manifiesto o en
<ulink
url="http://www.linuxdoc.org/COPYRIGHT.html">http://www.linuxdoc.org/COPYRIGHT.html</ulink>. Si
elige emplear el copyright estándar, simplemente cópielo en su código
fuente en una sección llamada "Copyright y Licencias" o algo similar.
Incluya también su propia declaración de copyright (¡es suyo!). Si
Usted colabora en un CÓMO ya existente, debe incluir las declaraciones
de copyright del autor o autores previos y las fechas en las que
trabajaron en ese documento. </para>

<para>Observe que la licencia del Cómo-de-CÓmos obliga a notificar al
autor cualquier traducción o trabajo derivado de éste. En mi caso,
también coloco explícitamente cualquier código fuente (además del SGML
en el que se escribió el CÓMO) bajo licencia GPL. Debería hacer lo
mismo, si su CÓMO incluye trozos de código fuente que quiera poner a
disposición de los demás usuarios. </para></sect2>

<sect2><title> Presentación en LDP </title>

<para>Una vez que su documento ha sido revisado cuidadosamente, puede
publicarlo en el LDP. Envíe un e-mail con el código fuente en SGML
como un archivo adjunto (utilice gzip si lo desea) a
<email>ldp-submit@lists.linuxdoc.org</email>. </para>

<para>Asegúrese de incluir el nombre de su CÓMO en la línea del
asunto, utilice el cuerpo para explicar los cambios que ha realizado y
adjunte su CÓMO. Esto permite a los colaboradores realizar su trabajo
con mayor rapidez, de manera que no tiene que esperar mucho para ver
su CÓMO actualizado en el sitio web del LDP. Si no tiene noticias en 7
días, le rogamos que se ponga en contacto con nosotros via e-mail para
asegurarse de que las cosas están todavía en proceso.</para>

<para>Si su CÓMO contiene extras, imágenes o un catálogo especial,
cree un fichero .tar.gz que contenga todos los ficheros, incluyendo el
código fuente .sgml, y envíelo como un archivo adjunto a la lista
ldp-submit.</para>

</sect2>

<sect2>
	<title>Mantenimiento del CÓMO</title> 

<para>Ahora que Usted es autor de un CÓMO, debería
mantener el documento y actualizarlo cuando se hagan públicas las
nuevas versiones de software. También debería responder a los
comentarios y preguntas razonables de sus lectores. No tiene que
ayudarlos a todos, especialmente si sus preguntas se responden en el
CÓMO. Sin embargo, una buena experiencia con el LDP por parte de los
lectores es uno de nuestros objetivos y una excelente manera de
aumentar la popularidad de Linux.
</para>
</sect2>
</sect1> 

<sect1 id="FAQ"><title> PUFs (Preguntas de Uso Frecuente) sobre el
LDP</title>

<sect2>
	<title> Quiero ayudar en el LDP. ¿Cómo puedo hacerlo?</title> 
<para> La forma más fácil es encontrar algo y
documentarlo. También puede echar un vistazo entre los CÓMOs sin
mantener: quizás encuentra algún tema que domine y sobre el cual pueda
seguir documentando. 
</para>
</sect2> 

<sect2>
	<title>Deseo publicar una colección de documentos del LDP en un
libro. ¿Cómo es la licencia de los contenidos del LDP? </title> 
<para> Por favor, vaya a <ulink
url="http://www.linuxdoc.org/COPYRIGHT.html">http://www.linuxdoc.org/COPYRIGHT.html</ulink>. Tenga
en cuenta que está es solo una guía para los autores.Sin embargo, la
licencia no puede ser más restrictiva que lo que se lista en esta
dirección. 
</para>
</sect2>

<sect2>
	<title> Encontré un error en un documento del LDP. ¿Puedo
	arreglarlo?</title> 
<para> Contacte con el autor del documento, o con el coordinador del
LDP en <email>ldp-discuss@lists.linuxdoc.org</email> y cuéntele el
problema y cómo piensa que debe arreglarse.
</para>
</sect2>

<sect2> <title>¡Pero no sé SGML/No puedo conseguir que funcionen las
herramientas/No me gusta SGML!</title>

<para> No importa. Tiene la opción de escribir su primer borrador del
CÓMO en el formato que elija, y enviárselo así al LDP.  Un voluntario
del proyecto revisará el documento, y luego lo convertirá a DocBook
por Usted. Una vez hecho esto, le será más fácil encargarse del
mantenimiento del CÓMO. Si tiene alguna pregunta, siempre puede
dejarla caer al voluntario del LDP o a la lista sobre Docbook del LDP
en <email>ldp-docbook@lists.linuxdoc.org</email>.

</para>
</sect2>
</sect1>
</article>
  
