<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1" ?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook V4.1.2//EN"
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.1.2/docbookx.dtd">

<article>

<articleinfo>

<title>Lenguajes de programación Mini-COMO.</title>

<author>
<firstname>Risto S. Varanka <ulink
url="mailto:risto.varanka@helsinki.fi"
>mailto:risto.varanka@helsinki.fi</ulink
>

Traducción: Antonio Álvarez Platero
<ulink
url="mailto:uji01380@uji.infomail.es"
>uji01380@uji.infomail.es</ulink
> </firstname>
</author>

<pubdate>6 enero 2000.
Traducción: 5 marzo 2000.</pubdate>

<abstract>

<para>
Una breve comparación de los principales lenguajes de
programación para Linux y de las principales librerías para la creación
de interfaces gráficas de usuario (GUIs) en Linux.
</para>

</abstract>

</articleinfo>

<sect1>
<title>Introducción</title>

<para>
Linux es un sistema operativo fascinante porque permite a cualquier
usuario participar en su desarrollo. La variedad de lenguajes
disponibles, sin embargo, puede llevar a la confusión a los
desarrolladores principiantes. Este documento hace un listado de las
opciones más comunes existentes para el desarrollo diario. (Bueno, el
más común y el principal, según yo lo veo). Mi propósito no es ni el
de reseñar los lenguajes ni el de determinar cuál es el mejor. Cada
lenguaje es una herramienta que sirve para determinados trabajos y
gustos. Puede obtener más información (a menudo conflictiva) con
facilidad, si pregunta por ahí o si mantine los oídos alerta. La
sección de enlaces en este documento le dará indicaciones para que
pueda investigar por su cuenta.
</para>

<para>
Hay una pléyade de lenguajes y librerías de programación para
Linux, así que este documento solamente cubre los lenguajes más
comunes y los conjuntos de herramientas para la construcción de
interfaces gráficas de usuario del momento. Nótese también que, tanto
los lenguajes como las herramientas para construcción de interfaces de
usuario, se verán desde el punto de vista de Linux: no se tratarán sus
características para otras plataformas.
</para>

<para>
Este documento se ha sumado recientemente al LDP (Linux
Documentation Project: Proyecto de Documentación de Linux), de modo
que no ha habido muchas oportunidades de recibir comentarios por parte
de la comunidad. Sin embargo, se saca a la luz con la esperanza de que
pueda ser útil a los que estén interesados en programar en Linux. Un
signo de interrogación en las tablas indica que se carece de
información. Si puede completarla, por favor, contacte con el
autor.
</para>

<sect2>
<title>Copyright</title>

<para>
Copyright (c) 2000 Risto Varanka.
</para>

<para>
Copyright (c) de la traducción 2000 Antonio Álvarez.
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Licencia</title>

<para>
Los siguientes términos de licencia son de aplicación a todos los
documentos de LDP, a menos que así se especifique en el documento. Los
documentos de LDP pueden ser reproducidos y redistribuidos por
completo o parcialmente, en cualquier medio físico o electrónico,
siempre que se reproduzca este aviso de licencia en dicha
reproducción. Se permite y se anima a su redistribución comercial. En
caso de redistribución, se agradecerá la comunicación de la misma, vía
correo electrónico, a los autores con treinta días de antelación, para
darles tiempo a poner al día los documentos.
</para>

<sect3>
<title>Requisitos para los documentos modificados.</title>

<para>
Todos los documentos que sean modificados, incluyendo traducciones,
antologías o documentos parciales, deben cumplir los siguientes
requisitos:
</para>

<para>

<orderedlist>
<listitem>

<para>
La versión modificada debe estar etiquetada como tal.
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
La persona que haga las modificaciones debe identificarse.
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Se debe conservar el reconocimiento al autor original.
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Se debe identificar la localización del documento original no modificado.
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
El nombre (o nombres) del autor (o autores) originales, no puede
ser utilizado para afirmar o implicar la aprobación del
documento resultante sin el permiso del (o de los) autor (o
autores) originales.
</para>
</listitem>

</orderedlist>

</para>

<para>
Ademas se pide que:
</para>

<para>

<orderedlist>
<listitem>

<para>
Las modificaciones (incluidas las supresiones) sean comunicadas.
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
El autor sea notificado por correo electrónico de las
modificaciones antes de su redistribución, si se da dirección
electrónica en el documento.
</para>
</listitem>

</orderedlist>

</para>

<para>
Como excepción especial, las antologías de documentos de LDP pueden
incluir una única copia de estos términos de licencia en un lugar
visible dentro de la antología y reemplazar otras copias de esta
licencia haciendo refrencia a esta única copia de la licencia sin que,
por ello, el documento sea considerado modificado para los propósitos
de esta sección.
</para>

<para>
El hecho de agregar documentos de LDP a otros documentos o
programas en el mismo medio no conlleva a que esta licencia se aplique
a esos otros trabajos
</para>

<para>
Todas las traducciones, documentos derivados, o documentos
modificados que incorporen cualquier documento LDP no pueden tener
términos de licencia más restrictivos que éstos, excepto en el caso de
requerir a los distribuidores que hagan disponible el código fuente
del documento resultante.
</para>

</sect3>

</sect2>

<sect2>
<title>Exención de Responsabilidad</title>

<para>
ESTE DOCUMENTO CUBRE UN CAMPO AMPLIO Y EN CONSTANTE CAMBIO. ASÍ
PUES, LA INFORMACIÓN QUE CONTIENE PUEDE SER INCORRECTA O ESTAR
DESFASADA. EL USO QUE SE HAGA DE ESTE DOCUMENTO Y TODA INFORMACIÓN EN
ÉL CONTENIDA, QUEDA BAJO SU RESPONSABILIDAD. EL AUTOR (Y EL TRADUCTOR)
NO DA NINGÚN TIPO DE GARANTÍA EXPLÍCITA O IMPLÍCITA.
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Autor</title>

<para>
Se agradece el envío de comentarios al autor en: <ulink
url="mailto:risto.varanka@helsinki.fi"
>risto.varanka@helsinki.fi</ulink
>.
</para>

<para>
La página del autor se encuentra en:<ulink
url="http://www.helsinki.fi/~rvaranka/"
>http://www.helsinki.fi/~rvaranka/</ulink
>.
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Agradecimientos</title>

<para>
Quiero expresar mi agradecimiento a todas las personas que han
remitido sus comentarios sobre temas de lenguajes de
programación. Esta información me ha proporcionado una mejor visión de
los diferentes lenguajes, y espero que en el futuro ayuden a este
mini-COMO a madurar con el tiempo.  Quisiera, sobre todo, agradecer a
las personas de IRCnet channel #linux: Morphy, Bluesmurf, Vadim,
Zonk&circ;, Rikkus y otros cuyos nombres haya olvidado. Agradecimientos
también pra Stig Erik Sandoe por sus útiles consejos.
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Enlaces</title>

<para>
Listas exhaustivas de librerías y herramientas de desarrollo en Linux:
</para>

<para>

<itemizedlist>
<listitem>

<para>
<ulink
url="http://www.freshmeat.net/appindex/development/"
>Freshmeat</ulink
>
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
<ulink
url="http://www.hotfeet.ch/~gemi/LDT/"
>Linux Development Tools</ulink
>
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
<ulink
url="http://www.linuxprogramming.com/"
>linuxprogramming.com</ulink
>
</para>
</listitem>

</itemizedlist>

</para>

<para>
El <ulink
url="http://www.tuxedo.org/~esr/faqs/hacker-howto.html"
>Hacker FAQ</ulink
> de Eric S.  Raymond es otro texto interesante para
los desarrolladores principiantes en Linux. Se centra an aspectos
culturales y sicológicos del desarrollo del código libre.
</para>

<para>
Otros <ulink
url="http://www.linuxdoc.org/"
>documentos LDP</ulink
>
que cubren temas generales de programación incluyen el Reading List
HOWTO and the Linux Programmer's Guide - se han escrito algunos más
para temas específicos.
</para>

</sect2>

</sect1>

<sect1>
<title>Lenguajes de programación</title>

<sect2>
<title>Conceptos en la Tabla</title>

<para>
<variablelist>

<varlistentry>
<term>Lenguaje</term>
<listitem>
<para>
Indica el nombre común del lenguaje.
</para>
</listitem></varlistentry>
<varlistentry>
<term>Principiante</term>
<listitem>
<para>
Indica lo apropiado que es el lenguaje para personas con poca
experiencia en programación. Un lenguaje que se encuentre marcado por
un ``sí'' debería ser viable como primer lenguaje de programación para
un principiante.
</para>
</listitem></varlistentry>
<varlistentry>
<term>Rendimiento</term>
<listitem>
<para>
La probable velocidad de ejecución de sus aplicaciones cuando se usen
comercialmente. Las prestaciones dependen más de sus habilidades
algorítmicas de programación que del propio lenguaje.  Empíricamente,
C, C++ y Fortran son necesarios a veces porque pueden dar mejores
prestaciones que otros lenguajes -otras veces pueden ser pesados para
el proposito original. (Una idea para las pruebas de rendimiento de
los lenguajes sería la implementación de un sencillo algoritmo de
ordenación en todos ellos y la comparación posterior de los tiempos de
ejecución.  ¿Alguien querría ayudarme con ésto?
</para>
</listitem></varlistentry>
<varlistentry>
<term>POO, Progamación Orientada a Objetos vs. otros paradigmas</term>
<listitem>
<para>
La Programación Orientada a Objetos es un paradigma de programación
importante que está ganando popularidad.  En la programación orientada
aobjetos, las estructuras de datos y los algoritmos se integran en
unidades, a menudo llamadas clases. La POO contrasta con la
programación procedimental (que usa algoritmos y estructuras de datos
separados). No depende estrictamente del lenguaje: se puede hacer POO
con lenguajes no clasificados como tales (por ejemplo C), y se puede
programar en estilo procedimental con lenguajes clasificados como
Orientados a Objetos. He clasificado como de POO a lenguajes que
tienen características especiales o añadidos que facilitan la POO. Los
lenguajes funcionales (LISP, por ejemplo) son de una clase un poco
diferente -entre otras cosas, los lenguajes funcionales son un
superconjunto de POO. La programación lógica (Prolog), también llamada
programación declarativa, por otro lado, no tiene relación con otros
tipos de programación en un sentido similar.
</para>
</listitem></varlistentry>
<varlistentry>
<term>RAD, Rapid Application Development (Desarrollo rápido de
aplicaciones)</term>
<listitem>
<para>
Más dependientes de las herramientas que se usan que del lenguaje
propiamente dicho. Hay un COMO de herramientas de desarrollo para GUI
(Interfaz gráfico de susuario), aunque está desfasado. Con una buena
herramienta gráfica se pueden realizar RAD. A veces los RAD se basan
en la reutilización de código también, por lo que el software libre
nos puede proporcionar un buen punto de partida.
</para>
</listitem></varlistentry>
<varlistentry>
<term>Ejemplos</term>
<listitem>
<para>
Describe los campos de programación en los que normalmente se usa el
lenguaje. Se dan otros tipos de usos, buenos y malos, aunque no son
tan frecuentes.
</para>
</listitem></varlistentry>
<varlistentry>
<term>Comentarios</term>
<listitem>
<para>
Información adicional sobre el lenguaje, como son sus capacidades y
dialectos.
</para>
</listitem></varlistentry>
</variablelist>
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Lenguajes Principales</title>

<para>

PERL
Principiantes: Sí - POO: Sí
Ejemplos: Scripts, administración de sistemas, www
Comentarios: Potente para la manipulación de textos y cadenas

Python
Principiantes: Sí - POO: Sí
Ejemplos: Scripts, scripts de aplicaciones, www
Comentarios:

TCL
Principiantes: Sí - POO: No
Ejemplos: Scripts, administración de sistemas, aplicaciones
Comentarios:

PHP
Principiantes: Sí - POO: Sí
Ejemplos: Www
Comentarios: Popular para las bases de batos basadas en web

Java
Principiantes: Sí - POO: Sí
Ejemplos: Aplicaciones para plataformas cruzadas, www
Comentarios:

Lisp
Principiantes: Sí - POO: Funcional
Ejemplos: Modos de Emacs (para elisp), AI
Comentarios: Variantes Elisp, Clisp y Scheme

Fortran
Principiantes: No  - POO: No
Ejemplos: Aplicaciones matemáticas
Comentarios: Variantes f77 y f90/95

C
Principiantes: No  - POO: No
Ejemplos: Programación de sistemas, aplicaciones
Comentarios: Muy popular

C++
Principiantes: No  - POO: Sí
Examples: Aplicaciones
Comentarios:

</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Programación del shell</title>

<para>
Los shell son también unos entornos de programación importantes. No
los cubro aquí porque no domino el tema con la suficiente profundidad
aún. El conocimiento de los shell es importante para quien trabaje con
Linux regularmente, y más aun para los administradores de
sistemas. Hay similitudes entre la programación del shell y los
scripts -a menudo consiguen los mismos propósitos y tenemos la
oportunidad de elegir entre los shell nativos o un lenguaje de
scripts. Entre los más populares están los shell bash, tcsh, csh, ksh
y zsh.  Puede obtener información acerca de su shell con <emphasis>man</emphasis>
comando, <emphasis>man bash</emphasis> por ejemplo.
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Otros Lenguajes</title>

<para>
Otros lenguajes dignos de mención: AWK, SED, Smalltalk, Eiffel, ADA,
Prolog, assembler, Objective C, Logo, Pascal (p2c converter)
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Enlaces</title>

<para>

<itemizedlist>
<listitem>

<para>
<ulink
url="http://www.tunes.org/Review/Languages.html"
>Un sitio de información general</ulink
> sobre lenguajes de programación, mucha información y opiniones
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
<ulink
url="http://www.scriptics.com/"
>TCL</ulink
>
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
<ulink
url="http://www.perl.org/"
>PERL</ulink
>
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
<ulink
url="http://www.python.org/"
>Python</ulink
>
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
<ulink
url="http://www.php.net"
>PHP</ulink
>
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
<ulink
url="http://www.javasoft.com/"
>Java</ulink
>
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
<ulink
url="http://clisp.cons.org/~haible/packages-clisp.html"
>clisp</ulink
>
</para>
</listitem>

</itemizedlist>

</para>

</sect2>

</sect1>

<sect1>
<title>Conjuntos de herramientas para la construcción de interfaces
gráficos (GUI Toolkits)</title>

<sect2>
<title>Conceptos en la Tabla</title>

<para>
<variablelist>

<varlistentry>
<term>Librería/Biblioteca</term>
<listitem>
<para>
Nombre común o abreviatura del conjunto de herramientas
</para>
</listitem></varlistentry>
<varlistentry>
<term>Principiantes</term>
<listitem>
<para>
Si el conjunto de herramientas es adecuado para un programador principiante.
</para>
</listitem></varlistentry>
<varlistentry>
<term>Licencia</term>
<listitem>
<para>
Los diferentes tipos de licencias para los distintos conjuntos de
herramientas gráficas tienen una importancia práctica. Las licencias
de GTK+ y de TK le permiten desarrollar tanto aplicaciones de código
libre como de código propietario sin tener que pagar licencia. La
licencia de Motif requiere pagar, mientras que la licencia de QT
requiere pagar solamente si se escribe código propietario.
</para>
</listitem></varlistentry>
<varlistentry>
<term>Lenguaje</term>
<listitem>
<para>
El lenguaje que con más frecuencia se usa con el conjunto de herramientas.
</para>
</listitem></varlistentry>
<varlistentry>
<term>Vinculados</term>
<listitem>
<para>
Otros lenguajes que pueden hacer uso del conjunto de herramientas.
</para>
</listitem></varlistentry>
<varlistentry>
<term>Ejemplos</term>
<listitem>
<para>
Aplicaciones que usan el conjunto de herramientas.
</para>
</listitem></varlistentry>
<varlistentry>
<term>Comentarios</term>
<listitem>
<para>
Información adicional sobre el conjunto de herramientas.
</para>
</listitem></varlistentry>
</variablelist>
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Principales conjuntos de herramientas para la creación de
interfaces gráficas de usuario.</title>

<para>

<informaltable>

<tgroup cols="6">
<colspec align="left" colsep="0"/>
<colspec align="left" colsep="0"/>
<colspec align="left" colsep="0"/>
<colspec align="left" colsep="0"/>
<colspec align="left" colsep="0"/>
<colspec align="left" colsep="0"/>
<tbody>
<row>
<entry>Librería</entry>
<entry>Principiante</entry>
<entry>Licencia</entry>
<entry>Lenguaje</entry>
<entry>Vinculados</entry>
<entry>Ejemplos</entry>
<entry>Comentarios</entry>
</row>
<row>
<entry>
TK</entry>
<entry>Sí</entry>
<entry>Libre</entry>
<entry>TCL</entry>
<entry>PERL, Python, otros</entry>
<entry>make xconfig, TKDesk</entry>
<entry></entry>
</row>
<row>
<entry>
GTK+</entry>
<entry>No</entry>
<entry>Libre (LGPL)</entry>
<entry>C</entry>
<entry>PERL, C++, Python, muchos otros</entry>
<entry>GNOME, Gimp</entry>
<entry></entry>
</row>
<row>
<entry>
QT</entry>
<entry>No</entry>
<entry>Libre para código abierto</entry>
<entry>C++</entry>
<entry>Python, PERL, C, ¿otros?</entry>
<entry>KDE</entry>
<entry></entry>
</row>
<row>
<entry>
Motif</entry>
<entry>No</entry>
<entry>Propietaria</entry>
<entry>C/C++</entry>
<entry>Python, ¿otros?</entry>
<entry>Netscape, Wordperfect</entry>
<entry></entry>
</row>
<row>
<entry>
</entry>
</row>
</tbody>

</tgroup>

</informaltable>

</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Enlaces</title>

<para>

<itemizedlist>
<listitem>

<para>
<ulink
url="http://www.scriptics.com/"
>TK</ulink
>
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
<ulink
url="http://www.gtk.org/"
>GTK+</ulink
>
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
<ulink
url="http://www.troll.no/"
>QT</ulink
>
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
<ulink
url="http://www.metrolink.com/"
>Motif</ulink
>
</para>
</listitem>

</itemizedlist>

</para>

</sect2>

</sect1>

</article>
