<chapter><title>Introducción</title>

<blockquote><para><quote>"En el principio el archivo estaba vacío y sin forma; y había oscuridad sobre la superficie de los bits. Y los dedos del Autor se movían sobre la superficie del teclado. Y el Autor dijo: "Que haya palabras", y entonces 
hubo palabras."</quote></para></blockquote>


<para>En este documento, la Guía para Administradores de Sistemas GNU/Linux, se describen los aspectos del uso de GNU/Linux relativos a la administración del sistema. Está destinado a personas que no conocen nada acerca de la administración del sistema (los que dicen "¿Qué es esto?"), pero que ya dominan al menos los conceptos básicos sobre la utilización normal del mismo. Este manual tampoco explica cómo instalar GNU/Linux; Dicho tema está desarrollado en el documento "Instalación y Primeros Pasos". Más abajo encontrará información adicional
sobre manuales para sistemas GNU/Linux. 
</para>

<para>
La administración del sistema abarca todo aquello que se debe hacer para mantener un sistema Informático en un estado utilizable. Esto incluye tareas tales como 
realizar copias de seguridad (y restaurarlas en caso necesario), crear cuentas para los usuarios (y eiminarlas cuando ya no se necesiten), verificar que el sistema de archivos no esté corrupto, etc. Si un ordenador fuese, digamos, una casa, la administración del sistema podría llamarse mantenimiento, e incluiría la limpieza, la reparación de ventanas rotas, y otras tareas similares.
</para>

<para>La estructura de este manual es tal que muchos de los capítulos pueden 
ser utilizados de manera independiente, por lo que si se necesita información 
acerca de, por ejemplo, copias de seguridad, se puede leer sólo el capítulo que 
hace referencia a este tema. De esta forma se pretende hacer el documento más facil de utilizar como manual de referencia y hacer posible la lectura de una pequeña parte cuando se necesite, en lugar de tener que leerlo entero. De cualquier forma, este manual es principalmente y por encima de todo un tutorial y sólo en menor medida un manual de referencia.
</para>

<para>
Este manual no está pensado para ser utilizado de forma aislada. También es
importante para los administradores de sistemas el resto de la documentación para sistemas GNU/Linux. Después de todo, un administrador de sistemas es 
sólo un usuario con privilegios y obligaciones especiales. Un recurso muy útil 
son las páginas de manual (también llamadas páginas man), las cuales deberían ser consultadas siempre que un comando no nos sea familiar.
</para>

<para>
Si bien esta guía está centrada en GNU/Linux, un principio general de la misma es el de procurar que también se pueda utilizar con otros sistemas operativos basados en UNIX. Desafortunadamente, puesto que que existen en general muchas variaciones entre las diferentes versiones de UNIX, y en particular en la administración del sistema, existen pocas esperanzas de que cubra todas las variantes. Incluso cubrir todas las posibilidades para GNU/Linux es difícil debido a la naturaleza de su desarrollo.
</para>

<para>
No existe una distribución oficial de GNU/Linux, por lo que diferentes personas
tienen diferentes configuraciones, y muchas tienen una configuración que ellos mismos realizaron. Este libro no está orientado a una distribución de GNU/Linux en particular, ya que Las distintas distribuciones varían considerablemente entre sí. Por ello, cuando sea posible se intentará hacer notar las diferencias y desarrollar alternativas.
</para>

<para>
Se ha procurado describir cómo funciona cada aspecto del sistema, en vez de limitarse a listar "cinco pasos fáciles" para cada tarea. Por ello, en este documento hay mucha información que puede no ser necesaria para todos, si bien dichas partes del manual están marcadas especialmente como tales y pueden ser omitidas si se está utilizando un sistema pre-configurado. Leyendo todo el libro aumentará, naturalmente, la comprensión del funcionamiento del sistema, y se podrá lograr que la utilización y la administración del sistema sea más productiva.
</para>

<para>
Como todo desarrollo relacionado con GNU/Linux, el trabajo de escribir este 
manual fué realizado de manera voluntaria. De cualquier modo, como en todo trabajo voluntario, existe un límite en cuanto al tiempo, conocimiento y experiencia que poseen las personas que lo realizan. Esto significa que el manual no es necesariamente tan bueno como podría serlo si hubiera sido escrito como una labor bien retribuída y se le pudieran dedicar unos años para perfeccionarlo. Aun así, este manual es considerablemente bueno, aunque el lector queda advertido. 
</para>

<para>
Un punto particular que debe aclararse es que no se han desarrollado en profundidad
muchos temas que se encuentran bien documentados en otros manuales de libre
distribución. Esto es aplicable especialmente a documentación de programas concretos, como por ejemplo todos los detalles de utilización del 
comando <command>mkfs</command>. Tan sólo se describe el propósito del programa, y como mucho, su utilización en la medida en que sea necesario para lograr el propósito de este manual. Puede encontrarse información adicional en esos otros manuales libres. Normalmente, toda la documentación a la que se hace referencia es parte del conjunto completo de documentación de GNU/Linux.
</para>


</chapter>
