<chapter><title>Acerca de este libro</title>


<sect1><title>Agradecimientos</title>


<sect2><title>Agradecimientos de Joanna</title>

<para>
Lars intentó realizar este manual lo mejor posible, y deseo, por ser quien lo 
mantiene, mantener la calidad del trabajo. Me gustaría mucho recibir nuevas ideas de los lectores, si las hubiera, para mejorar este documento. Estoy interesada en corregir el lenguaje inapropiado (términos erróneos), errores en cuanto a la veracidad de lo escrito, ideas para nuevas áreas a cubrir, secciones reescritas, información acerca de cómo varias versiones de UNIX realizan ciertas cosas, etc. Mis datos de contacto están disponible vía World Wide Web en 
<ulink url="http://www.iki.fi/viu">http://www.iki.fi/viu</ulink>.
</para>

<para>
Muchas personas me han ayudado con este libro, directa o indirectamente. Deseo 
agradecer especialmente a Matt Welsh su inspiración y liderazgo en LDP, 
a Andy Oram por obtener mucha información de valor, a Olaf Kirch por 
demostrarme que este trabajo puede hacerse, y a Adam Ritcher, Yggdrasil y otros por 
mostrarme que otras personas pueden encontrar este documento interesante.
</para>

<para>
A Stephen Tweedie, H. Peter Anvin, Remy Card y Theodore Ts'o, quienes me permitieron tomar prestados sus trabajos (y así hacer el libro mas abultado y mucho mas impresionante): una comparación entre los sistemas de archivos xia y ext2, la 
lista de dispositivos y una descripción del sistema de archivos ext2. Estos 
no son parte del libro todavía. Estoy agradecida por todo ello, y me disculpo por las versiones antiguas en las que a veces no se citaban las fuentes.
</para>

<para>
Además, deseo dar las gracias a Mark Komarinski por enviarme su material en 
1993 y por la gran cantidad de columnas que escribió sobre administración de 
sistemas en el Linux Journal. Son bastante informativas e inspiradoras.
</para>

<para>
Un gran número de personas me ha enviado comentarios muy útiles. El pequeño 
agujero negro que es mi archivo no me permite encontrar todos sus nombres, pero 
algunos de ellos son, en orden alfabético: Paul Caprioli, Ales Capek, 
Marie-Frace Declerfayt, Dave Dobson, Olaf Flebbe, Helmut Geyer, Larry 
Greenfield y su padre, Stephen Harris, Jyrki Havia, Jim Haynes, York Lam, 
Timothy Andrew Lister, Jim Lynch, Michael J. Micek, Jacob Navia, Dan Poirier, 
Daniel Quinlan, Jouni K Seppänen, Philippe Steindl, G.B. Stotte. Mis disculpas 
a cualquier otro a quien haya olvidado.
</para>

</sect2>



<sect2><title>Agradecimientos de Stephen</title>

<para>
Me gustaría agradecer a Lars y a Joanna su duro trabajo en esta guía.
</para>

<para>
En una guía como esta, probablemente existirán algunas inexactitudes menores. 
Y habrá casi con certeza secciones que quedarán desfasadas con el 
correr del tiempo. Si el lector llegase a notar esto, ruego que me lo comunique enviándome un e-mail a: <ulink url="mailto:bagpuss@debian.org">
bagpuss@debian.org</ulink>. Aceptaré prácticamente cualquier formato de entrada (diffs, texto plano, html, otros). Con esto no estoy, de ninguna forma, permitiendo que otras personas me ayuden a mantener un texto tan largo como este :)
</para>

<para>
Muchas gracias a Helen Topping Shaw por sacar el bolígrafo rojo y hacer que el 
texto sea mucho mejor de lo que hubiese sido de otro modo. Además las gracias 
son obligadas solo por ser una persona maravillosa.
</para>

<para>
La página web actual de la guía es <ulink url="http://people.debian.org/~bagpuss">http://people.debian.org/~bagpuss</ulink>
</para>

</sect2>


<sect2><title>Agradecimientos de Alex</title>

<para>
Quiero agradecer a Lars, Joanna, y a Stephen por todo el gran trabajo que 
han realizado en este documento a través de los años. Solamente espero que mi 
contribución sea digna de continuar el trabajo que ellos iniciaron.
</para>

<para>
Ha habido muchas personas que me han ayudado a viajar a través del mundo 
"Libre de Windows", sin embargo la persona a la que siento necesidad de agradecer más que al resto es mi primer y auténtico mentor en UN*X, Mike Velasco. Volviendo atrás en el tiempo antes de que SCO se convirtiese en una "palabra grosera", Mike me ayudó en la senda de TARs, CPIOs y muchas, muchas páginas de manual. ¡Gracias Mike!. Eres el "Rey del Sofá".
</para>

</sect2>
</sect1>


<sect1><title>Convenciones tipográficas</title>

<para>
A lo largo de este libro intentaré utilizar convenciones tipográficas uniformes. Se espera que contribuyan a hacerlo más legible. Si el lector puede sugerir cualquier mejora, le ruego que se comunique conmigo.
</para>

<para>
Los nombres de archivos se expresan así: <filename>/usr/share/doc/foo</filename>.
</para>

<para>
Los nombres de los comandos se expresan así: <command>fsck</command>
</para>

<para>
Las direcciones de e-mail se expresan así: <email>stephen@clothcat.demon.co.uk</email>
</para>

<para>
Las URLs se expresan así: <ulink url="http://www.tldp.org">http://www.tldp.org </ulink>
</para>

<para>
Iré agregando nueva información a esta sección según vaya surgiendo. Si se aprecia 
cualquier cosa que debería ser agregada, ruego al lector que me lo comunique.
</para>

</sect1>

</chapter>


