<chapter><title>Visión General del Árbol de Directorios</title>


<blockquote><para><quote>Dos días mas tarde, estaba Pooh sentado en su rama, balanceando sus patas, y allí junto a él había cuatro ollas de 
miel</quote>(A.A. Milne)</para></blockquote>

<para>
En este capítulo se describen las partes importantes de un árbol de 
directorios GNU/Linux estándar, basado en el Estándar de la Jerarquía del 
Sistema de Archivos de Linux (Filesystem Hierarchy Standard, FHS). Además, se explica en líneas generales la forma normal de dividir el árbol de directorios en  sistemas de archivos separados con diferentes propósitos y se enuncian los motivos para esta particular división. También se describirán otras formas alternativas de realizarla.
</para>

<sect1>
<title>Trasfondo</title>

<para>
Este capítulo está basado en el <citetitle>Estándar de la 
Jerarquía del Sistema de Archivos de Linux</citetitle>
(FHS) versión 2.1, el cual intenta establecer un estándar 
para la organización del árbol de directorios en un sistema GNU/Linux. Tal 
estándar tiene la ventaja de facilitar el trabajo de escribir o portar 
software a este sistema operativo y administrar máquinas bajo el mismo, puesto que todas las cosas se encontrarán en lugares estandarizados. No existe autoridad que obligue a nadie a cumplir con el estándar, pero este tiene el apoyo de muchas distribuciones GNU/Linux. No es una buena idea romper con el FHS 
sin que existan justificaciones indiscutibles. El FHS pretende seguir la 
tradición UNIX y las tendencias actuales, haciendo así que los sistemas 
GNU/Linux les sean familiares a quienes tengan experiencia con otros sistemas 
Unix, y viceversa.
</para>

<para>
Este capítulo no es tan detallado como el FHS. Un administrador de sistemas 
debe leer el FHS completo para entenderlo totalmente.
</para>

<para>
En este capítulo no se explican todos los archivos en detalle. La intención no es describir cada uno de ellos, sino dar una visión general del sistema desde el punto de vista del sistema de archivos. 
Se puede encontrar información adicional sobre cada archivo en otras partes de este manual o en las páginas de manual de GNU/Linux.
</para>

<para>
El árbol de directorios completo está pensado para poder ser dividido en partes 
más pequeñas, que pueden estar en su propio disco o partición y acomodarse así a los límites del tamaño del disco, así como para facilitar la realización de  copias de seguridad y otras tareas de la administración de sistemas. Las partes 
principales son los sistemas de archivos raíz (<filename>/</filename>)
,<filename> /usr</filename>,<filename> /var </filename>, y 
<filename>/home</filename>. Cada parte tiene un propósito diferente. El árbol de directorios se ha diseñado para funcionar bien en una red de máquinas GNU/Linux, las cuales pueden compartir algunas partes del sistema de archivos sobre un dispositivo de solo-lectura (CD-ROM por ejemplo), o sobre la red a través de NFS.
</para>


<figure id="fstree" float="1"> <title>Partes de un árbol de 
		directorios Unix. Las líneas discontinuas indican
		los límites de la partición.
		</title> <graphic fileref="fstree.png"/>
	</figure>


<para>
Los roles de las diferentes secciones del árbol de directorios se describen 
a continuación.
</para>

<itemizedlist>
<listitem><para>
El sistema de archivos raíz es específico para cada máquina (generalmente se 
encuentra almacenado en el disco local, aunque puede estar también 
en un disco RAM o en una unidad de red) y contiene los archivos que son necesarios 
para arrancar el sistema y dejarlo en un estado en el que se puedan montar los demás sistemas de archivos. El contenido del sistema de archivos raíz es 
por lo tanto suficiente para el nivel de ejecución de usuario 
individual. También contiene herramientas para reparar un 
sistema dañado y para recuperar archivos perdidos desde las copias de 
seguridad.
</para></listitem>

<listitem><para>
El sistema de archivos /usr contiene todos los comandos, librerías, páginas de 
manual, y otros archivos que no serán modificados durante el funcionamiento normal 
del sistema. No deben existir archivos bajo /usr que sean específicos para una 
máquina en particular, ni que deban ser modificados durante la utilización normal del sistema. Esto permite que los archivos sean compartidos a través de la red, lo cual puede ser efectivo en cuanto a costes, puesto que se obtiene un ahorro de espacio en disco (/usr puede ocupar fácilmente miles de megabytes) y puede facilitar la administración, ya que sólo el /usr maestro necesita ser modificado cuando actualizamos una aplicación, y no en cada máquina por separado. Aún cuando el sistema de archivos resida en el disco local, este puede ser montado en modo solo lectura, para eliminar el riesgo de que se corrompa durante un fallo.
</para></listitem>

<listitem>
    <para> El sistema de archivos <filename>/var</filename>contiene archivos 
        que sí cambian durante el funcionamiento normal del sistema, tales como 
        directorios spool ( para correo, noticias (news), impresoras, etc), 
        archivos de log, páginas de manual formateadas y archivos temporales. 
        Tradicionalmente, todo en <filename>/var</filename> es algo que debería 
        estar en <filename>/usr</filename>, pero que haría imposible montar dicho 		sistema de archivos como solo lectura.</para>
</listitem>

<listitem><para>
El sistema de archivos /home contiene los directorios específicos de los usuarios, 
P.Ej., todos los datos reales del sistema. Separar los directorios home a su 
propio árbol de directorios o sistema de archivos hace más fácil la tarea de realizar copias de seguridad; los demás sistemas de archivos no necesitan 
que se les haga copias de seguridad, o al menos no tan frecuentemente, puesto que  rara vez cambian. Un gran directorio /home puede ser dividido en varios sistemas de archivos, lo cual requiere agregar niveles de nombres extra, como por ejemplo, /home/estudiantes y /home/staff.
</para></listitem>

<listitem><para>
Si bien las diferentes partes del árbol de directorios se han llamado hasta ahora sistemas de archivos, no se requiere necesariamente que se encuentren 
en particiones separadas. Se pueden mantener fácilmente en una única partición si se trata de un sistema pequeño de un solo usuario, y este sólo desea mantener las cosas de manera simple. El árbol de directorios puede también ser dividido en  diferentes particiones dependiendo del tamaño de los discos, y de como el 
espacio se destine a los distintos propósitos. Lo importante, no obstante, 
es que todos los nombres estándar funcionen; Aún cuando, digamos,<filename>/var</filename> y <filename>/usr</filename> se encuentren de hecho en la misma partición, los nombres <filename>/usr/lib/libc.a</filename> y 
<filename>/var/log/messages</filename> deben funcionar. Incluso si, por ejemplo, moviéramos los archivos que se encuentren en <filename>/var</filename> dentro de 
<filename>/usr/var</filename>, y hagamos a <filename>/var</filename> un 
enlace simbólico a <filename>/usr/var</filename>.
</para></listitem>
</itemizedlist>

<para>
La estructura del sistema de archivos en UNIX agrupa a los archivos de acuerdo 
a su propósito. Por lo tanto, todos los comandos están en un mismo lugar, 
todos los archivos de datos en otro, la documentación en un tercer lugar, etc. 
Otra alternativa podría ser la de agrupar los archivos de acuerdo al 
programa al que pertenezcan, P.Ej., todos los archivos de Emacs podrían 
colocarse en un mismo directorio, todos los de Tex en otro, etc. El 
problema con esta última aproximación es que dificulta compartir archivos (el directorio del programa frecuentemente contiene archivos no cambiantes y compartibles, y cambiantes y no compartibles), y algunas veces incluso encontrar archivos (por ejemplo, las páginas de manual se encuentran ubicadas en una gran cantidad de lugares, y hacer que los programas que leen tales páginas de manual las encuentren sería una pesadilla de mantenimiento).
</para>

</sect1>


<sect1>

<title>El sistema de archivos raíz</title>

<para>
El sistema de archivos raíz debería ser pequeño, ya que residen 
archivos muy críticos. Si el sistema de archivos es pequeño y rara vez es 
modificado, tiene más posibilidades de no sufrir daños. Un sistema de archivos raíz dañado, generalmente significa que el sistema no podrá arrancar a no ser que se tomen medidas especiales (por ej., tal vez pueda arrancar desde un disquete de emergencia), por lo que no se desea correr el riesgo.
</para>

<para>
El directorio raíz no contiene generalmente archivos, exceptuando quizás la 
imagen del nucleo estándar, normalmente llamada <filename>/vmlinuz</filename>. 
Todos los demás archivos se encuentran en subdirectorios bajo el sistema de 
archivos raíz:

<glosslist>

	<glossentry>
	<glossterm><filename>/bin</filename></glossterm>
	<glossdef><para>Comandos necesarios durante el inicio
	del sistema que pueden ser utilizados por usuarios
	normales (probablemente después de que el sistema haya arrancado).
	</para></glossdef></glossentry>

	<glossentry>
	<glossterm><filename>/sbin</filename></glossterm>
	<glossdef><para>Igual que <filename>/bin</filename>, pero aquí los comandos 	no están destinados a los usuarios normales,aunque pueden 
	utilizarse en caso de que sea necesario y el sistema lo permita. 
	<filename>/sbin</filename> no se encuentra en las rutas de acceso por 		defecto de los usuarios normales. Sí se encuentra definido en la ruta por 		defecto para el usuario root.
	</para></glossdef></glossentry>


	<glossentry>
	<glossterm><filename>/etc</filename></glossterm>
	<glossdef><para>Archivos de configuración específicos de la máquina.
	</para></glossdef></glossentry>

	
	<glossentry>
	<glossterm><filename>/root</filename></glossterm>
	<glossdef><para>El directorio local para el usuario root. 
	normalmente los demás usuarios del sistema no pueden acceder a él.
	</para></glossdef></glossentry>


	<glossentry>
	<glossterm><filename>/lib</filename></glossterm>
	<glossdef><para>Librerías compartidas necesarias para 
	los programas que se encuentran en el sistema de archivos raíz.
	</para></glossdef></glossentry>


	<glossentry>
	<glossterm><filename>/lib/modules</filename></glossterm>
		<glossdef><para>Módulos cargables del nucleo, especialmente 				aquellos que se necesitan para arrancar el sistema tras recuperarse 		de algún incidente (e.g., controladores de red y sistemas de 				archivos).</para></glossdef></glossentry>


	<glossentry>
	<glossterm><filename>/dev</filename></glossterm>
	<glossdef><para>Archivos de dispositivos. Algunos de los archivos
	de dispositivos más comunmente utilizados son examinados en 
	el Capítulo 5.
	</para></glossdef></glossentry>


	<glossentry>
	<glossterm><filename>/tmp</filename></glossterm>
	<glossdef><para>Archivos temporales. Los programas que
	se ejecuten después de que el sistema se haya iniciado deben
	utilizar <filename>/var/tmp</filename>, no <filename>/tmp</filename>, 		debido a que <filename>/var/tmp</filename> probablemente 
	resida en una partición o disco con más espacio. Frecuentemente 
	/tmp es un enlace simbólico para /var/tmp.
	</para></glossdef></glossentry>


	
	<glossentry>
	<glossterm><filename>/boot</filename></glossterm>
	<glossdef><para>Archivos utilizados por el cargador de arranque,
	por ejemplo, GRUB o LILO. Las imágenes del nucleo se guardan con 			frecuencia en este directorio, en vez de en el directorio raíz. Si existen 		muchas imágenes del nucleo,el directorio puede llegar a crecer mucho, por 		lo que es mejor mantener este directorio en un sistema de archivos 			separado. Otra razón puede ser la de asegurarse de que las imágenes 
	del nucleo se encuentren dentro de los primeros 1024 cilindros 
	de un disco IDE.
	</para></glossdef></glossentry>

	
	<glossentry>
	<glossterm><filename>/mnt</filename></glossterm>
	<glossdef><para>Punto de montaje temporal para los sistemas de 
	archivos montados por el administrador del sistema. Se supone que los
	programas no deben montar en <filename>/mnt</filename>
	automáticamente. Es posible que <filename>/mnt</filename> se
	encuentre dividido en subdirectorios (por ej., 			<filename>/mnt/dos</filename> puede ser el punto de montaje 
	para la unidad de disquete con sistema de archivos MS-DOS, 
	y <filename>/mnt/extra</filename> puede llegar a ser lo mismo 
	con un sistema de archivos ext2).
	</para></glossdef></glossentry>

	
	<glossentry>
	<glossterm><filename>/proc</filename>
		<filename>/usr</filename>
		<filename>/var</filename>
		<filename>/home</filename>
    </glossterm>
	<glossdef><para>Puntos de montaje para otros sistemas de archivos.
	</para></glossdef></glossentry>

</glosslist>
</para>

</sect1>


<sect1>
<title>El directorio <filename>/etc</filename></title>

<para>
El directorio <filename>/etc</filename> contiene gran cantidad de archivos. Algunos de ellos se describen aquí, mas abajo. Para otros archivos, se debe determinar a que programa pertenecen y leer la página de manual correspondiente. 
Muchos archivos de configuración de red se encuentran también en 
<filename>/etc</filename>, y se encuentran descritos en La Guía para Administradores de Redes en Linux.
</para>

<glosslist>

<glossentry>
	<glossterm><filename>/etc/rc</filename> o 
	<filename>/etc/rc.d</filename> o 
	<filename>/etc/rc?.d</filename></glossterm>
	<glossdef><para>Scripts o directorios de scripts que se ejecutan durante el 	arranque del sistema o  al cambiar el nivel de ejecución. Se puede 			encontrar información adicional en el capítulo dedicado a Init.
	</para></glossdef></glossentry>

<glossentry> 
	<glossterm><filename>/etc/passwd</filename></glossterm>
	<glossdef><para>La base de datos de los usuarios, que incluye campos como
	 el nombre de usuario, nombre real, directorio home, 
	 password encriptada y otra información acerca de cada usuario.
	 El formato de este archivo se encuentra documentado en la 
	 página de manual del comando <command>passwd</command>. 

	 Sin embargo, hoy día es muy común encontrar las contraseñas encriptadas 	 	 en <filename>/etc/shadow</filename>. Esto significa que en tal caso, los 	 	 datos de los usuarios excepto la password encriptada se encontrarían 	 		 almacenados en <filename>passwd</filename>.
	</para></glossdef></glossentry>

	<glossentry>
	<glossterm><filename>/etc/fdprm</filename></glossterm>
	<glossdef><para>Tabla de parámetros para los discos flexibles. 
	Describe cómo son los diferentes formatos de estos discos. 
	Este archivo es utilizado por el programa <command>setfdprm</command>. 
	Se puede encontrar información adicional en la página de manual de 			<command>setfdprm</command>.
	</para></glossdef></glossentry>

	<glossentry>
	<glossterm><filename>/etc/fstab</filename></glossterm>
	<glossdef><para>Lista los sistemas de archivos montados automáticamente en 		el arranque del sistema por el comando <command>mount -a</command>
	(en <filename>/etc/rc</filename> o archivo de inicio equivalente). En 			Linux, este archivo también contiene información acerca de áreas de swap 		utilizadas automáticamente por swapon -a. Se puede encontrar información 		adicional en <xref linkend="mount-and-umount"/>,
	la página de manual del comando <command>mount</command>.
	</para></glossdef></glossentry>

	
	<glossentry>
	<glossterm><filename>/etc/group</filename></glossterm>
	<glossdef><para>Este archivo es similar a <filename>/etc/passwd</filename>
	, pero describe grupos en vez de usuarios. Se puede encontrar información 		adicional en la página de manual del comando <command>group</command>.
	</para></glossdef></glossentry>


	<glossentry>
	<glossterm><filename>/etc/inittab</filename></glossterm>
	<glossdef><para>Archivo de configuración para init.
	</para></glossdef></glossentry>


	<glossentry>
	<glossterm><filename>/etc/issue</filename></glossterm>
	<glossdef><para>Archivos que utiliza <command>getty</command>
	como salida antes de que el sistema pida el nombre de usuario. Usualmente
	contiene una descripción corta o mensaje de bienvenida al sistema. 
	El contenido es establecido por el administrador del sistema.
	</para></glossdef></glossentry>


	<glossentry>
	<glossterm><filename>/etc/magic</filename></glossterm>
	<glossdef><para>El archivo de configuración para el programa 
	<command>file</command>. Contiene las descripciones de varios
	formatos de archivos que utiliza file para determinar el tipo de 
	archivo. Se puede encontrar información adicional en las páginas de manual 		para <filename>magic</filename> y <command>file</command>.
    </para></glossdef></glossentry>


	<glossentry>
	<glossterm><filename>/etc/motd</filename></glossterm>
	<glossdef><para>Contiene el mensaje del día, que se emite automáticamente  		tras iniciar una sesión con éxio. El contenido 	es definido por el 		administrador del sistema. Con frecuencia se utiliza para dar información a 	todos los usuarios, como por ejemplo, mensajes de advertencias acerca de la 	hora en que está planeada una parada técnica del servidor.
	</para></glossdef></glossentry>


	<glossentry>
	<glossterm><filename>/etc/mtab</filename></glossterm>
	<glossdef><para>Contiene un listado de los sistemas de archivos
	actualmente montados. Se establece Inicialmente por los scripts
	del arranque del sistema, y se actualiza automáticamente por el
	comando <command>mount</command>. Se utiliza cuando se necesita 
	un listado de los sistemas de archivos que estén actualmente 
	montados (por ejemplo por el comando df).
	</para></glossdef></glossentry>


	<glossentry>
	<glossterm><filename>/etc/shadow</filename></glossterm>
	<glossdef><para>Archivo de contraseñas ocultas en sistemas 
	donde se encuentre instalado el software de contraseñas ocultas.
	Al utilizar contraseñas ocultas la password encriptada de cada
	usuario es eliminada de <filename>/etc/passwd</filename>
	y colocada en el archivo <filename>/etc/shadow</filename>; este último no 		puede ser leído por nadie a excepción del usuario root. De esta manera se 		dificulta el proceso de descifrado de las contraseñas de los usuarios. Si 		la distribución GNU/Linux que estemos utilizando nos permite elegir 			utilizar o no contraseñas ocultas (muchas lo hacen), está áltamente 			recomendado hacerlo.
	</para></glossdef></glossentry>


	<glossentry>
	<glossterm><filename>/etc/login.defs</filename></glossterm>
	<glossdef><para>Archivo de configuración para el comando login.
	El archivo <filename>login.defs</filename> se describe en el capítulo 5.
	</para></glossdef></glossentry>

	
	<glossentry>
	<glossterm><filename>/etc/printcap</filename></glossterm>
	<glossdef><para>Similar a <filename>/etc/termcap</filename>,
	con la excepción de que está destinado a la configuración 
	de colas de impresión. La sintaxis también es diferente. 
	printcap se describe en el capítlo 5.
	</para></glossdef>
    	</glossentry>
	

	
	<glossentry>
	<glossterm><filename>/etc/profile</filename>, 
	<filename>/etc/csh.login</filename>, 
	<filename>/etc/csh.cshrc</filename></glossterm>
	<glossdef><para>Archivos que se ejecutan en el momento de
	iniciar los intérpretes de comandos C o Bourne. Permite al 
	administrador del sistema establecer parámetros globales por
	defecto para todos los usuarios. Se puede encontrar información adicional 	en las páginas de manual para los respectivos intérpretes de comandos.
	</para></glossdef></glossentry>



	<glossentry>
	<glossterm><filename>/etc/securetty</filename></glossterm>
	<glossdef><para>Identifica las terminales seguras,
	esto es, las terminales por las cuales el usuario 
	root tiene permitido iniciar una sesión. Típicamente sólo 
	las cónsolas virtuales se encuentran listadas en este 
	archivo, con lo que se hace imposible (o al menos mas
	difícil) obtener privilegios de superusuario accediendo a través de un
	módem o la red. No se debe permitir iniciar una sesión como usuario root
	desde la red. Es preferible iniciar una sesión con un usuario 
	sin privilegios y utilizar después <command>su</command> o
	<command>sudo</command> para obtener privilegios de superusuario.
	</para></glossdef></glossentry>



	<glossentry>
	<glossterm><filename>/etc/shells</filename></glossterm>
	<glossdef><para>Listado de intérpretes de comandos admitidos. 
	El comando <command>chsh</command> permite a los usuarios cambiar su 	intérprete de comandos por defecto a otro que se encuentre listado en este 
	archivo. <command>Ftpd</command>, el proceso servidor que proporciona 	servicios FTP en una máquina, comprueba que los intérpretes de comandos 		de los usuarios estén listados en <filename>/etc/shells</filename> y no 		permite que nadie inicie una sesión si el intérprete de comandos no 
	se encuentra en dicho listado.
	</para></glossdef></glossentry>

	
	<glossentry>
	<glossterm><filename>/etc/termcap</filename></glossterm>
	<glossdef><para>La base de datos de capacidades del
	terminal. Describe las <quote>secuencias de escape</quote> por medio de 		las cuales se pueden controlar diversos tipos de terminales. Los programas 		se escriben para que, en lugar de generar directamente una secuencia de 		escape que solo funcione en un tipo de terminal, busquen la secuencia 
	correcta para hacer lo que necesiten en <filename>/etc/termcap</filename>. 		Como resultado, la mayoría de los programas trabajan con la mayoría de los 		tipos de terminales existentes. Se puede encontrar información adicional en 	las páginas de manual de termcap, curs_termcap, y de terminfo.
	</para></glossdef></glossentry>

</glosslist>
    
</sect1>


<sect1>
<title>El directorio <filename>/dev</filename></title>

<para>El directorio <filename>/dev</filename> contiene los archivos de dispositivos especiales para todos los dispositivos hardware. Los archivos de dispositivos se nombran utilizando convenciones especiales; Estas se describen en <xref linkend="device-list"/>. Los archivos de dispositivos se crean durante la instalación del sistema, y también pueden ser creados con el script <command>/dev/MAKEDEV</command>. <command>/dev/MAKEDEV.local</command> es un script escrito por el administrador del sistema que crea archivos de dispositivos 
locales o enlaces (es decir, aquellos que no son parte del <command>MAKEDEV</command>estándar, como los archivos de dispositivos para algún controlador de dispositivo no estándar).
</para>

</sect1>


<sect1>
<title>El sistema de archivos <filename>/usr</filename></title>

<para>El sistema de archivos <filename>/usr</filename>es con frecuencia grande,
debido a que todos los programas están instalados allí. Normalmente, todos los archivos en <filename>/usr</filename> provienen de la distribución Linux que hayamos instalado; los programas instalados localmente y algunas otras cosas      se encuentran bajo <filename>/usr/local</filename>. De esta manera es posible actualizar el sistema desde una nueva versión de la distribución, o incluso desde una distribución completamente nueva, sin tener que instalar todos los programas nuevamente. Algunos de los directorios de <filename>/usr</filename>
están explicados aquí debajo (algunos de los menos importantes se han omitido, se puede encontrar información adicional en el Estándar del Sistema de Ficheros).
</para>


<glosslist>
	
	<glossentry>
	<glossterm><filename>/usr/X11R6</filename></glossterm>
	<glossdef><para>Se encuentran aquí todos los archivos del Sistema 			X-Windows. Para simplificar el desarrollo y la instalación de X,  sus 			archivos no fueron integrados dentro del resto del sistema. Existe un 			árbol de directorios bajo /usr/X11R6 similar al que está bajo /usr.
	</para></glossdef></glossentry>


	<glossentry>
	<glossterm><filename>/usr/bin</filename></glossterm>
	<glossdef><para>En este directorio se encuentran la gran mayoría de los 
	comandos para los usuarios. Algunos otros comandos pueden encontrarse en 		<filename>/bin</filename> o en 	<filename>/usr/local/bin</filename>.
	</para></glossdef></glossentry>

	<glossentry>
	<glossterm><filename>/usr/sbin</filename></glossterm>
	<glossdef><para>Comandos para la administración del sistema que no son
	necesarios en el sistema de archivos raíz, como por ejemplo la 
	mayoría de los programas que proveen servicios.
	</para></glossdef></glossentry>

	<glossentry>
	<glossterm><filename>/usr/share/man</filename>, 
	<filename>/usr/share/info</filename>, 
	<filename>/usr/share/doc</filename></glossterm>
	<glossdef><para>Páginas de manual, documentos de información GNU, y 		archivos de documentación de los programas instalados.
	</para></glossdef></glossentry>

	<glossentry>
	<glossterm><filename>/usr/include</filename></glossterm>
	<glossdef><para>Archivos cabecera para el lenguaje de programación C.
	Estos deberían estar de hecho debajo de <filename>/usr/lib</filename>
	por coherencia, pero tradicionalmente se ha apoyado de forma mayoritaria 	esta ubicación.
	</para></glossdef></glossentry>

	<glossentry>
	<glossterm><filename>/usr/lib</filename></glossterm>
	<glossdef><para>Archivos de datos de programas y subsistemas que no 			sufren cambios, incluyendo algunos archivos de configuración globales. El 		nombre lib viene de librería; originariamente las librerías de las 			subrutinas de programación se almacenaban en <filename>/usr/lib</filename>.
	</para></glossdef></glossentry>

	<glossentry>
	<glossterm><filename>/usr/local</filename></glossterm>
	<glossdef><para>Es la ubicación para el software instalado localmente y 	para algunos otros archivos. 
	Las distribuciones no deben colocar archivos bajo este directorio. Se 			reserva para ser utilizado únicamente por el administrador local del 			sistema. De esta manera, aquel se asegura totalmente de que ninguna 		actualización de su distribución sobreescribirá  el software que él 			mismo haya instalado localmente.
	</para></glossdef></glossentry>


</glosslist>

</sect1>


<sect1>
    <title>El sistema de archivos <filename>/var</filename></title>
    
    <para>El sistema de archivos <filename>/var</filename> contiene datos que 
        cambian cuando el sistema se ejecuta normalmente. Es específico para 
        cada sistema y por lo tanto no es compartido a través de la red con 
        otras computadoras. 

	<glosslist> 

	<glossentry> 
        
	<glossterm><filename>/var/cache/man</filename></glossterm> 
        
	<glossdef><para>Actúa como una caché para las páginas de manual que son 		formateadas bajo demanda. Las fuentes de las páginas de manual se 			encuentran almacenadas normalmente en <filename>/usr/man/man?</filename> 		(donde ? es la sección de las páginas de manual que corresponda. Se puede 	encontrar información adicional en la página de manual para 	<command>man</command> en el capítulo 7); algunas páginas de manual pueden 	llegar a venir con una versión pre-formateada, la cual estáría almacenada 	en <filename>/usr/share/man/cat*</filename>. Otras páginas 
        de manual necesitan ser formateadas al ser visualizadas por 
        primera vez; la versión formateada es almacenada entonces en 
        <filename>var/cache/man</filename> para que la próxima vez que un 
        usuario necesite ver la misma página no tenga que esperar a que se le 
        de formato. </para></glossdef></glossentry> 

	<glossentry> 
        
	<glossterm><filename>/var/games</filename></glossterm> 
        
	<glossdef><para>Cualquier información variable perteneciente a juegos 
        existente en <filename>/usr</filename> debería colocarse aquí. Esto es 
        así por si se da el caso de que <filename>/usr</filename>esté montado como 		solo lectura</para></glossdef></glossentry> 

	<glossentry> 

        <glossterm><filename>/var/lib</filename></glossterm> 
    
	<glossdef><para>Contiene archivos que cambian mientras el sistema se 			ejecuta normalmente.</para></glossdef></glossentry> 

	<glossentry> 
        

	<glossterm><filename>/var/local</filename></glossterm> 
        
	<glossdef><para>Datos variables de los programas que se encuentran 
        instalados en <filename>/usr/local</filename>(aquellos que fueron 
        instalados localmente por el administrador del sistema). Conviene reseñar  		que aunque los programas se encuentren instalados localmente, deben 			utilizar los otros directorios <filename>/var</filename> en caso de ser 		apropiado, como por ejemplo: 			<filename>/var/lock</filename>.</para></glossdef> 
        </glossentry> 

	<glossentry> 
        
	<glossterm><filename>/var/lock</filename></glossterm> 
        
	<glossdef><para>Archivos de bloqueo. Muchos programas siguen una 
        convención para crear un archivo de bloqueo en /var/lock que indique
        que están utilizando un dispositivo particular o un archivo de forma 			exclusiva. Así, Los demás programas se encontrarán con el archivo de 			bloqueo y no intentarán acceder al dispositivo o archivo. 			</para></glossdef> 
        </glossentry> 

	<glossentry> 

        <glossterm><filename>/var/log</filename></glossterm> 

         <glossdef><para>Archivos de log (en español bitácora) de diferentes 			programas, especialmente de <command>login</command> 		(<filename>/var/log/wtmp</filename>, el cual 
        registra todos los inicios y cierres de sesión en el 
        sistema) y de <command>syslog</command> 
        (<filename>/var/log/messages</filename>, en donde se almacenan todos 
        los mensajes del nucleo y de los programas del sistema). Los Archivos 
        dentro del directorio <filename>/var/log</filename> pueden crecer 
        indefinidamente, por lo que se requiere una limpieza a intervalos 
        regulares. </para></glossdef> </glossentry> 

	<glossentry> 
        
	<glossterm><filename>/var/mail</filename></glossterm> 
        
	<glossdef><para>Esta es la ubicación definida por el FHS (Estandar de la 	jeraquía del sistema de ficheros) para almacenar 
        los archivos de buzón de correos de los usuarios. Dependiendo de en qué 		grado su distribución cumpla con el FHS, estos archivos pueden 	llegar a 	estar ubicados en 
        <filename>/var/spool/mail</filename>. </para></glossdef> </glossentry> 

        <glossentry> 

	<glossterm><filename>/var/run</filename></glossterm> 
        
	<glossdef><para>Directorio que contiene archivos con información acerca 
        del sistema, la cual es válida hasta el próximo inicio del 
        mismo. Por ejemplo: <filename>/var/run/utmp</filename> contiene 
        información de las personas que actualmente tienen sesiones iniciadas. 
        </para></glossdef> </glossentry> 

	<glossentry> 
        
	<glossterm><filename>/var/spool</filename></glossterm> 
        
	<glossdef><para>Contiene directorios para las noticias, el correo, 
        colas de impresión, y otros programas que necesiten trabajar con colas.	 		Cada spool diferente tiene su propio directorio debajo de 
        <filename>/var/spool</filename>, por ejemplo: el spool de noticias se 
        encuentra en <filename>/var/spool/news</filename>. Cabe destacar que si 		alguna instalación no cumple totalmente con la última versión del 	FHS, los buzones de correo entrante de los usuarios pueden encontrarse 			en /var/spool/mail. </para></glossdef> </glossentry> 

	<glossentry> 
        
	<glossterm><filename>/var/tmp</filename></glossterm> 
        
	<glossdef><para>Archivos temporales grandes o que necesitan existir 
        por un tiempo más amplio de lo permitido en <filename>/tmp</filename>. 
        (De todas formas, el administrador del sistema puede no permitir 
        muchos archivos antiguos en /var/tmp si así lo desea). 
        </para></glossdef> </glossentry> </glosslist></para>
</sect1>


<sect1>
<title>El sistema de archivos <filename>/proc</filename></title>

<para>El sistema de archivos <filename>/proc</filename> contiene un sistema de archivos imaginario o virtual. Este no existe físicamente en disco, sino que el nucleo lo crea en memoria. Se utiliza para ofrecer información relacionada con el sistema (originalmente acerca de procesos, de aquí su nombre). Algunos de los archivos más importantes se encuentran explicados mas abajo. El sistema de archivos <filename>/proc</filename> se encuentra descrito con más detalle en la página de manual de proc.

	<glosslist>
	
	<glossentry>

	<glossterm><filename>/proc/1</filename></glossterm>

	<glossdef><para>Un directorio con información acerca del proceso número 1. 	Cada proceso tiene un directorio debajo de /proc cuyo nombre es el número 	de identificación del proceso (PID).
	</para></glossdef>
	</glossentry>
	
	<glossentry>
	
	<glossterm><filename>/proc/cpuinfo</filename></glossterm>
	
	<glossdef><para>Información acerca del procesador: su tipo, marca, modelo, 	rendimiento, etc.
	</para></glossdef></glossentry>
	
	
	<glossentry>
	
	<glossterm><filename>/proc/devices</filename></glossterm>
	
	<glossdef><para>Lista de controladores de dispositivos configurados dentro 	del nucleo que está en ejecución.
	</para></glossdef></glossentry>
	
	<glossentry>
	<glossterm><filename>/proc/dma</filename></glossterm>
	<glossdef><para>Muestra los canales DMA que están siendo utilizados.
	</para></glossdef></glossentry>
	
	<glossentry>
	<glossterm><filename>/proc/filesystems</filename></glossterm>
	<glossdef><para>Lista los sistemas de archivos que están soportados por el kernel.
	</para></glossdef></glossentry>
	
	<glossentry>
	<glossterm><filename>/proc/interrupts</filename></glossterm>
	<glossdef><para>Muestra la interrupciones que están siendo utilizadas, y 	cuantas de cada tipo ha habido.
	</para></glossdef></glossentry>
	
	<glossentry>
	<glossterm><filename>/proc/ioports</filename></glossterm>
	<glossdef><para>Información de los puertos de E/S que se estén utilizando 	en cada momento.
	</para></glossdef></glossentry>
	
	<glossentry>
	<glossterm><filename>/proc/kcore</filename></glossterm>
	<glossdef><para>Es una imagen de la memoria física del sistema. Este 		archivo tiene exactamente el mismo tamaño que la memoria física, pero no 		existe en memoria como el resto de los archivos bajo /proc, sino que se 		genera en el momento en que un programa accede a 
	este. (Recuerde: a menos que copie este archivo en otro lugar, nada bajo 		<filename>/proc</filename>usa espacio en disco). 		</para></glossdef></glossentry>
	
	<glossentry>
	
	<glossterm><filename>/proc/kmsg</filename></glossterm>
	
	<glossdef><para>Salida de los mensajes emitidos por el kernel. Estos 		también son redirigidos hacia <command>syslog</command>.
	</para></glossdef></glossentry>	
	

	<glossentry> 

	<glossterm><filename>/proc/ksyms</filename></glossterm>         	
	<glossdef><para>Tabla 
        de símbolos para el kernel.</para></glossdef></glossentry>
	
	<glossentry>
	<glossterm><filename>/proc/loadavg</filename></glossterm>
	<glossdef><para>El nivel medio de carga del sistema; tres indicadores 		significativos sobre la carga de trabajo del sistema en cada 		momento.</para></glossdef></glossentry>
	
	<glossentry>
	<glossterm><filename>/proc/meminfo</filename></glossterm>
	<glossdef><para>Información acerca de la utilización de la memoria física y 	del archivo de intercambio.</para></glossdef></glossentry>
	
	<glossentry>
	
	<glossterm><filename>/proc/modules</filename></glossterm>
	
	<glossdef><para>Indica los módulos del nucleoque han sido cargados hasta el 	momento.</para></glossdef></glossentry>
	

	<glossentry> 
	<glossterm><filename>/proc/net</filename></glossterm>         
    
	<glossdef><para>Información 
        acerca del estado de los protocolos de 
        red.</para></glossdef></glossentry>
	
	<glossentry>
	
	<glossterm><filename>/proc/self</filename></glossterm>
	
	<glossdef><para>Un enlace simbólico al directorio de proceso del 
        programa que esté observando a <filename>/proc</filename>. Cuando dos 
        procesos observan a <filename>/proc</filename>, obtienen 
        diferentes enlaces. Esto es principalmente una conveniencia para que 
        sea fácil para los programas acceder a su directorio de 		procesos.</para></glossdef></glossentry>
	
	<glossentry>
	<glossterm><filename>/proc/stat</filename></glossterm>
	<glossdef><para>Varias estadísticas acerca del sistema, tales como 
        el número de fallos de página que han tenido lugar desde el arranque 
        del sistema.</para></glossdef></glossentry>
	
	<glossentry>
	<glossterm><filename>/proc/uptime</filename></glossterm>
	<glossdef><para>Indica el tiempo en segundos que el sistema lleva 		funcionando.</para></glossdef></glossentry>
	
	<glossentry>
	<glossterm><filename>/proc/version</filename></glossterm>
	<glossdef><para>Indica la versión del nucelo
	</para></glossdef></glossentry>
	
	</glosslist></para>

    <para>Conviene aclarar que aunque los archivos anteriores tienden a ser 		archivos de texto fáciles de leer, algunas veces pueden tener un formato 		que no sea fácil de interpretar. Por ello existen muchos comandos que 		sólamente leen los archivos anteriores y les dan un formato distinto para 		que la información sea fácil de entender. Por ejemplo, el comando 
        <command>free</command>, lee el archivo <filename>/proc/meminfo</filename> 		y convierte las cantidades dadas en bytes a kilobytes (además de agregar un 	poco más de información extra). </para>

</sect1>

</chapter>




