<chapter id="device-list"> 
<title>Archivos de Dispositivos</title>
<para> En este capítulo se ofrece una visión general de lo que es un archivo de 
    dispositivo y se explica cómo crearlo. También se listan algunos de los 	        archivos de dispositivo más comunes. El listado canónico de los archivos            de dispositivo se encuentra en 
    <filename>/usr/src/linux/Documentation/devices.txt</filename>, siempre y 
    cuando el código fuente del nucleo de Linux se encuentre instalado en el 
    sistema. El listado de dispositivos que se presenta en este capítulo 
    corresponde a los soportados por la versión 2.2.17 del nucleo. </para>

<sect1>
<title>El Script <command>MAKEDEV</command></title>

<para>
    Después de haber instalado un sistema GNU/Linux, la mayoría
    de los archivos de dispositivo se encuentran ya creados y listos
    para ser utilizados. Si por alguna razón es necesario crear un archivo
    de dispositivo, debe utilizarse en primer lugar
    el Script <command>MAKEDEV</command>. Este script se encuentra
    ubicado generalmente en <filename>/dev/MAKEDEV</filename>,
    aunque también puede existir una copia (o un enlace simbólico)
    en <filename>/sbin/MAKEDEV</filename>. Si alguna o ambas rutas son
    correctas y no se encuentran definidas en la variable de entorno PATH,
    entonces se deberá especificar la ruta completa de forma explícita.
</para>

<para> 
    En general el comando se utiliza de la siguiente forma:
    
    <screen> 
        <prompt>#</prompt><userinput>/dev/MAKEDEV -v
        ttyS0</userinput> 
        <computeroutput>create ttyS0 c 4 64 root:dialout
        0660</computeroutput>
    </screen>

    El comando anterior creará el archivo de dispositivo
    <filename>/dev/ttyS0</filename> como un dispositivo de caracteres,
    con un valor de 4 para el nodo mayor y con un valor de 64 para el
    nodo menor; tendrá como permisos de acceso 0660 y su dueño y grupo
    serán root y dialout respectivamente.
</para>

<para>
    <filename>ttyS0</filename> es un puerto serie. Los números de
    nodo mayor y menor son valores entendidos por el nucleo, el cual utiliza
    números para referirse a los distintos dispositivos hardware. Esta forma de
    referenciar dispositivos puede llegar a ser muy difícil de
    recordar, por lo que en su lugar se utilizan nombres de archivo. Los                permisos de acceso 0660 se interpretan como permisos de lectura y escritura         para su dueño (en este caso root), permisos de lectura y escritura para
    los miembros del grupo al que pertenece este archivo (en este caso
    dialout), y ningún permiso para todos los demás usuarios.
</para>

</sect1>

<sect1> 
<title>El comando <command>mknod</command></title>

	<para>
        <command>MAKEDEV</command> es la manera preferida
        de crear archivos de dispositivo que no se encuentren
        presentes. No obstante, algunas veces el script
        <command>MAKEDEV</command>no tiene información referente
        al archivo de dispositivo que desea crear, por lo que no
        podrá hacerlo. Aquí es cuando se debe emplear el comando                         <command>mknod</command>. Para poder utilizar
        mknod es necesario conocer los valores numéricos
        de los nodos mayor y menor del archivo de dispositivo a
        crear. El archivo <filename>devices.txt</filename> es la
        fuente canónica para obtener esta información, y
        viene con la documentación del nucleo.
    </para>

	<para>Como ejemplo, supongamos que la versión
	instalada del script <command>MAKEDEV</command>
	no conoce como crear el archivo de dispositivo
	<filename>/dev/ttyS0</filename>. En ese caso, se necesita utilizar
	el comando <command>mknod</command> para crearlo. Al observar
	el archivo <filename>devices.txt</filename>, conocemos que
	ttyS0 es un archivo de dispositivo de caracteres con número
	mayor 4 y número menor 64. Con estos datos ya contamos con
	toda la información necesaria para crear el archivo.


	<screen>
	<prompt>#</prompt><userinput> mknod /dev/ttyS0 c 4 64</userinput> 		<prompt>#</prompt><userinput> chown root.dialout /dev/ttyS0</userinput>
	<prompt>#</prompt><userinput> chmod 0644 /dev/ttyS0</userinput> 		<prompt>#</prompt><userinput> ls -l /dev/ttyS0</userinput> 	<computeroutput>crw-rw----   1 root
	dialout 4, 64 Oct 23 18:23 /dev/ttyS0</computeroutput>
	</screen>

	Como se podrá observar, se necesitan muchos más pasos (sin MAKEDEV)
	para poder crear el archivo. En este ejemplo es posible contemplar
	todo el proceso requerido. Es improbable de que el archivo ttyS0
	no pueda ser proporcionado por el script <command>MAKEDEV</command>,
	pero es suficiente para ilustrar el ejemplo.</para>
</sect1>


<sect1> 
<title>Listado de dispositivos</title>

	<para>
	El siguiente listado no tiene la intención de
	ser tan exhaustivo o detallado como pudiera. Muchos de estos
	archivos de dispositivo necesitan soporte compilado dentro
	del nucleo. Es posible obtener los detalles de cada archivo en particular 		en la documentación del nucleo.
	</para>

	<para>Si el lector cree que existen otros archivos de dispositivo
	que deben estar en este listado, se ruega que lo comunique, para intentar
	incluírlos en la próxima revisión.</para>

	<glosslist> 
	<glossentry>
	<glossterm><filename>/dev/dsp</filename></glossterm>
	
	<glossdef><para>Procesador de Señal Digital. Básicamente
	constituye la interfaz entre el software que produce sonido
	y la tarjeta de sonido. Es un dispositivo de caracteres
	con nodo mayor 14 y menor 3.</para></glossdef></glossentry>

	<glossentry>

	<glossterm><filename>/dev/fd0</filename></glossterm>

	<glossdef><para>La primera unidad de disquete. Si se tiene
	la suerte de contar con varias unidades,
	estas estarán numeradas secuencialmente. Este es
	un dispositivo de caracteres con nodo mayor 2 y menor
	0.</para></glossdef></glossentry>

	<glossentry>
	<glossterm><filename>/dev/fb0</filename></glossterm>

	<glossdef><para>El primer dispositivo framebuffer. El
	framebuffer es una capa de abstracción entre el software y el
	hardware de video. De esta manera las aplicaciones no
	necesitan conocer el tipo de hardware existente, aunque si es
	necesario que conozcan como comunicarse con la API (Interfaz
	de Programación de Aplicaciones) del controlador del framebuffer,
	que se encuentra bien definida y estandarizada. El framebuffer
	es un dispositivo de caracteres con nodo mayor 29 y nodo menor
	0.</para></glossdef></glossentry>

	<glossentry>
	<glossterm><filename>/dev/hda</filename></glossterm>

	<glossdef><para><filename>/dev/hda</filename> es el dispositivo
	IDE maestro que se encuentra conectado a la controladora
	IDE primaria. <filename>/dev/hdb</filename> es
	el dispositivo IDE esclavo sobre la controladora
	primaria. <filename>/dev/hdc</filename> y
	<filename>/dev/hdd</filename> son los dispositivos maestro
	y esclavo respectivamente sobre la controladora secundaria. Cada disco
        se encuentra dividido en particiones. Las particiones 1 a 4 son
        particiones primarias y las particiones 5 en adelante son particiones
    	lógicas que se encuentran dentro de particiones extendidas. De esta
    	manera los nombres de los archivos de dispositivo que referencian
    	a cada una de las particiones están compuestos por varias partes. Por
    	ejemplo, <filename>/dev/hdc9</filename> es el archivo de dispositivo
    	que referencia a la partición 9 (una partición lógica dentro de un
    	tipo de partición extendida) sobre el dispositivo IDE maestro que
    	se encuentra conectado a la controladora IDE secundaria. Los números
    	de los nodos mayor y menor son algo más complejos. Para la primera
    	controladora IDE todas las particiones son dispositivos de bloques
    	con nodo mayor 3. El dispositivo maestro hda tiene número de nodo
    	menor 0 y el dispositivo esclavo hdb tiene un valor para el nodo
    	menor 64. Por cada partición dentro de la unidad el valor para el
    	nodo menor se obtiene de sumar el valor del nodo menor para la
    	unidad más el número de partición. Por ejemplo,
    	<filename>/dev/hdb5</filename> tiene
    	un valor para el nodo mayor 3 y para el nodo menor 69 (64 + 5 =
    	69). Para las unidades conectadas a la conroladora secundaria los
    	valores para los nodos son obtenidos de la misma manera, pero
    	con valor para el nodo mayor 22.  
    </para></glossdef>
    </glossentry>


    <glossentry>
	<glossterm><filename>/dev/ht0</filename></glossterm>

	<glossdef><para>La primera unidad
	de cinta IDE. Las unidades subsiguientes son numeradas ht1, ht2,
    	etc. Son dispositivos de caracteres con valor 27 para el nodo mayor      		y comienzan con valor 0 para el nodo menor de <filename>ht0</filename>
    	, nodo menor 1 para <filename>ht1</filename>, etc.	
    </para></glossdef></glossentry>

    <glossentry>
	<glossterm><filename>/dev/js0</filename></glossterm>
    <glossdef><para>El primer joystick análógico. Los joysticks
    subsiguientes se nombran <filename>js1</filename>,
    <filename>js2</filename>, etc. Los joysticks
    digitales se nombran <filename>djs0</filename>,
    <filename>djs1</filename>, etc. Son dispositivos de
    caracteres con valor 15 para el nodo mayor. Los valores para el
    nodo menor en los joysticks analógicos comienzan en 0 y llegan a  127
    (más que suficiente hasta para el más fanático de los jugadores). Los
    valores para el nodo menor para joysticks digitales son del 128 en adelante. </para></glossdef>
    </glossentry>

	<glossentry>
	<glossterm><filename>/dev/lp0</filename></glossterm>
	<glossdef><para>El primer dispositivo para impresoras con
    	puerto paralelo. Las impresoras subsiguientes tienen los nombres 		<filename>lp1</filename>, <filename>lp2</filename>, etc. Son
    	dispositivos de caracteres con valor 6 para el nodo mayor y 0
    	para el nodo menor, numerados secuencialmente. 
    </para></glossdef>
    </glossentry>
	    
	<glossentry>
	<glossterm><filename>/dev/loop0</filename></glossterm>
	<glossdef><para>El primer dispositivo loopback. Los dispositivos Loopback 		son utilizados para montar sistemas de archivos que no se encuentren 			localizados en dispositivos de bloques tales como los discos. Por ejemplo, 		si necesita montar una imagen CD ROM iso9660 sin "quemarla" en un CD,
    	se debe utilizar un dispositivo loopback. Normalmente, este
    	proceso es transparente para el usuario y es manejado
    	por el comando mount. Se puede encontrar información adicional en las 			páginas de manual para mount y losetup. Los dispositivos loopback son 			dispositivos de bloques con valor 7 para el nodo mayor y valores para 			los nodos menores comenzando en 0 y numerados secuencialmente.  
    	</para></glossdef></glossentry>
	    
	<glossentry>
	<glossterm><filename>/dev/md0</filename></glossterm>
	<glossdef><para>Primer grupo de metadiscos. Los metadiscos están 			relacionados con los dispositivos RAID (en Inglés, Redundant Array of 			Independent Disks). Se pueden leer los COMOs (HOWTOs) relacionados con RAID 	existentes en LDP para conocer más detalles. Los dispositivos de metadiscos 	son dispositivos de bloques con valor 9 para el nodo mayor y valores 			para el nodo menor comenzando en 0 y numerados secuencialmente.
    	</para></glossdef></glossentry>
	    
	<glossentry>
	<glossterm><filename>/dev/mixer</filename></glossterm>
	<glossdef><para>Este archivo de dispositivo es parte del controlador OSS
    	(en Inglés, Open Sound System). Se pueden conocer más detalles en la 		documentación de <ulink url="http://www.opensound.com">OSS</ulink>. 
    	<filename>/dev/mixer</filename> es un dispositivo de caracteres con valor 		14 para el nodo mayor y 0 para el nodo menor.  
    	</para></glossdef></glossentry>
	    
	<glossentry>
	<glossterm><filename>/dev/null</filename></glossterm>
	<glossdef><para>El cubo de los bits. Un agujero negro a
    	donde enviar datos que nunca más se volverán a ver. Todo lo que
    	se envíe a /dev/null desaparece. Puede utilizarse, por ejemplo,
    	para ejecutar un comando y no ver en la terminal la salida estándar
    	(debe redirigirse la salida estándar a /dev/null). Es un dispositivo de
    	caracteres con valor 1 para el nodo mayor y 3 para el nodo menor.  
	</para></glossdef></glossentry>
	
	<glossentry>
	<glossterm><filename>/dev/psaux</filename></glossterm>
	<glossdef><para>El puerto para el ratón PS/2. Este es un dispositivo de 		caracteres con valor 10 para el nodo mayor y 1 para el nodo menor.  			</para></glossdef></glossentry> 
            
            
        <glossentry> 
	<glossterm><filename>/dev/pda</filename></glossterm> 
        <glossdef><para>Discos IDE conectados al puerto paralelo. Los nombres 			para estos discos son similares a los utilizados para los discos internos 		conectados a las controladoras IDE (<filename>/dev/hd*</filename>). Son 		dispositivos de bloque con un valor de 45 para el nodo mayor. Los valores 		para los nodos menores necesitan un poco de explicación. El primer
	dispositivo <filename>/dev/pda</filename> tiene un valor de 0 para el nodo 		menor. Para cada partición dentro de la unidad, el valor del nodo menor 		se obtiene de sumar el valor del nodo menor para la unidad más el número de
	partición. Cada dispositivo tiene un límite de 15 particiones como
	máximo en vez de las 63 que tienen los discos IDE internos. /dev/pdb
	tiene un valor de 16 para el nodo menor, <filename>/dev/pdc</filename> 
	32 y <filename>/dev/pdd</filename>48. Por ejemplo, el valor del nodo menor 		para el dispositivo /dev/pdc6 debe ser 38 (32 + 6 = 38). Este esquema tiene 	un límite de 4 discos paralelos con 15 particiones cada uno como máximo.
	</para></glossdef></glossentry> <glossentry> 
                
                
        <glossterm><filename>/dev/pcd0</filename></glossterm> 
        <glossdef><para>Unidades CD ROM conectadas al puerto paralelo. 	Los nombres 	para estos dispositivos están numerados secuencialmente 	/dev/pcd0, 	/dev/pcd1, etc. Son dispositivos de bloques con un valor de 16 	para el 	nodo mayor. /dev/pcd0 tiene un valor de 0 para el nodo menor,
	las demás unidades tienen valores secuenciales para el nodo menor
	1, 2, etc. </para></glossdef></glossentry>


        <glossentry>
        <glossterm><filename>/dev/pt0</filename></glossterm>
        <glossdef><para>Dispositivos de cinta conectados al puerto paralelo. Las 
        cintas no tienen particiones, por lo tanto los nombres para 
        estos dispositivos están numerados secuencialmente 
        <filename>/dev/pt0</filename>,<filename>/dev/pt1</filename>,etc.
	Son dispositivos de caracteres con un valor de 96 para el nodo 
        mayor. Los valores para el nodo menor comienzan con 
        0 para <filename>/dev/pt0</filename> , 1 para 
        <filename>/dev/pt1</filename>, etc. </para></glossdef></glossentry>
	    
    <glossentry>
    <glossterm><filename>/dev/parport0</filename></glossterm>
    <glossdef><para>Los puertos paralelos. La mayoría de los dispositivos 
     conectados a los puertos paralelos tienen sus propios 
     controladores. Este es un dispositivo que permite acceder al 
     puerto paralelo directamente. Es un dispositivo de caracteres 
     con un valor de 99 para el nodo mayor y con un valor de 
     0 para el nodo menor. Los dispositivos subsiguientes tienen 
     valores secuenciales obtenidos incrementando el valor del nodo menor.               </para></glossdef>
     </glossentry>
	    
    <glossentry>
    <glossterm><filename>/dev/random</filename> o                                       <filename>/dev/urandom</filename></glossterm>
    <glossdef><para>Estos dispositivos son generadores de números aleatorios para       el núcleo.
    <filename>/dev/random</filename> es un generador	                                no-determinístico, lo que significa que el valor del próximo 
    número aleatorio no puede ser obtenido utilizando los números 
    generados anteriormente. Para generar los números utiliza la entropía del 
    hardware del sistema. Cuando esta se agota, debe 
    esperar a conseguir más para generar un nuevo número. 
    /dev/urandom trabaja de manera similar. Inicialmente utiliza la 
    entropía del hardware del sistema, cuando esta se agota, 
    continúa retornando números que se elaboran a partir de una 
    fórmula generadora de números pseudo aleatorios. Utilizar este 
    dispositivo es menos seguro para propósitos críticos como la 
    generación de una clave criptográfica. Si la seguridad es el 
    factor importante se debe utilizar /dev/random, en cambio si lo 
    que se necesita es velocidad, el dispositivo /dev/urandom funciona mejor. Ambos     son dispositivos de caracteres con un valor de 1 para el nodo mayor, los	        valores para el nodo menor son 8 y 9 para /dev/random y                  <filename>/dev/urandom</filename>respectivamente.         </para></glossdef></glossentry>
    
    <glossentry>
    <glossterm><filename>/dev/zero</filename></glossterm>
    <glossdef><para>Este es un dispositivo que se puede utilizar de manera 
    simple para obtener ceros. Cada vez que se lee el dispositivo se 
    obtiene como respuesta un cero. Puede ser útil, por 
    ejemplo, para crear un archivo de tamaño fijo sin que 
    importe su contenido. <filename>/dev/zero</filename> es un 
    dispositivo de caracteres con un valor de 1 para el nodo 
    mayor y 5 para el nodo menor.</para></glossdef></glossentry>

</glosslist>	
	    
</sect1>
</chapter>




