<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE article
  PUBLIC "-//OASIS//DocBook XML DTD V4.1.2//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.0/docbookx.dtd">

<article lang="es" id="primera-pagina-web">
  <articleinfo>
    <title>La primera página Web</title>
    <date>23 de Noviembre de 2001</date>
    <author>
      <firstname>Jorge</firstname>
      <surname>Ferrer</surname>
    </author>
    <author>
      <firstname>Victor</firstname>
      <surname>García</surname>
    </author>
    <abstract>

      <para>
        Tras un primer capítulo en el que hemos aprendido lo sencillo que 
	es crear una página Web con el lenguaje HTML avanzamos en este 
	segundo explicando las etiquetas más usadas a la hora de crear 
	páginas y terminaremos elaborando la nuestra propia.
      </para>

      <para>
        Hasta ahora hemos creado algunas páginas sencillas en HTML en las 
	que fuimos capaces de introducir encabezados y párrafos sencillos. 
	En este capítulo aprenderemos una serie de etiquetas con las que 
	tendremos conocimientos suficientes para elaborar una página 
	profesional. Los temas que serán cubiertos en este capítulo son:
	párrafos en HTML, la etiqueta <sgmltag>center</sgmltag>, cómo 
	insertar imágenes y cómo crear enlaces hipertexto.
      </para>
    </abstract>

    <editor>
      <firstname>Jorge</firstname>
      <surname>Ferrer</surname>
    </editor>
    <releaseinfo>Versión 1.0</releaseinfo>
    <orgname>Conquista la web</orgname>
    <legalnotice>
      <para>
	Copyright Jorge Ferrer y Victor García. Se otorga permiso para copiar,
	distribuir y/o modificar este documento bajo los términos de la
	Licencia de Documentación Libre GNU, Versión 1.1 o cualquier otra
	versión posterior publicada por la Free Software Foundation. Puede
	consultar una copia de la licencia en:
	http://www.gnu.org/copyleft/fdl.html
      </para>
      <para>
	Para más detalles consultenos a través de la dirección
	jferrer@acm.org
      </para>
    </legalnotice>
  </articleinfo>
  
  <sect1>

    <title>Párrafos en HTML</title>

    <para>
      Ha llegado el momento de aprender a introducir un texto en una
      página web, pero antes es necesario comprender cómo será
      interpretado este texto. Cuando un navegador lee el código HTML de una 
      página y lo interpreta para mostrar la página, todos los espaciados 
      múltiples, tabulados o saltos de línea que se haya incluido en
      los textos  serán interpretados como un único espacio. Esta
      característica  suele sorprender (e incluso molestar) al principio,
      pero es innegable que esta forma de actuar es 
      necesaria y concuerda con el carácter descriptivo de HTML.
    </para>
    
    <para>
      La mejor manera de habituarse es probar, para ello proponemos 
      los siguientes ejemplos de código que serán mostrados de la misma 
      forma por el navegador aunque algunos contengan saltos de línea, 
      otros tabulados entre las palabras, etc.
    </para>

    <programlisting>
      &lt;h1&gt;El conductor del coche le pregunto si se encontraba mal&lt;/h1&gt;

      &lt;h1&gt;
      El conductor del coche le preguntó si se encontraba mal
      &lt;/h1&gt;

      &lt;h1&gt;
      El     conductor 		del coche 
      le pregunto si se encontraba mal	&lt;/h1&gt;
    </programlisting>

    <para>
      En estos ejemplos podemos observar diversos saltos de línea y 
      separaciones en el texto, sin embargo el navegador mostrará un solo 
      espacio entre las palabras y producirá saltos de línea donde sea 
      necesario en función del tamaño de la ventana. Las figuras 2.1 y 2.2 
      son ejemplos de cómo muestra el <productname>Explorer</productname> 
      los códigos anteriores para diferentes tamaños de ventana. 
    </para>

    <figure label="2.1">

      <title>
	Uso básico de una etiqueta HTML sin ningún tipo de parámetros. 
	Ejemplo usando la etiqueta <sgmltag>&lt;hr&gt;</sgmltag> para 
	crear una línea horizontal.
      </title>
      <graphic fileref="fig2-1.gif"  format="GIF"/>

    </figure>

    <figure label="2.2">

      <title>
	Las etiquetas tienen atributos para cambiar aspectos del efecto 
	que producen. En este ejemplo vemos como se puede cambiar el 
	grosor de una línea con el atributo 'size'
      </title>
      <graphic fileref="fig2-2.gif"  format="GIF"/>

    </figure>

    <para>
      Conocida esta característica es momento de adentrarse en las distintas 
      etiquetas que permiten tener un mayor control sobre el texto de 
      nuestras páginas.
    </para>

    <sect2>

      <title>Saltos de línea</title>

      <para>
	En ocasiones puede ser conveniente introducir un punto y aparte
	cuando estamos escribiendo un texto. En HTML para hacer esto
	puede usarse la 
	etiqueta <sgmltag>&lt;br&gt;</sgmltag>. Cuando el navegador se 
	encuentra con esta etiqueta provoca un salto de línea y sigue 
	mostrando el contenido de la página. Veamos un ejemplo:
      </para>

      <programlisting>
	Estaba internándose en lo desconocido. &lt;br&gt;
	Durante todo el trayecto hasta Woodfield no dejó de pensar en los 
	aspectos económicos, con el temor de estar cometiendo...
      </programlisting>

      <para>
	En este texto podemos observar cómo tras el primer punto era 
	necesario un cambio de línea, por lo que hemos usado
	<sgmltag>&lt;br&gt;</sgmltag>. 
      </para>


    </sect2>

    <sect2>

      <title>Cómo se insertan párrafos</title>

      <para>
	Un párrafo es un conjunto de frases sobre un mismo asunto. En
	HTML para demarcar un párrafo se usa la etiqueta
	<sgmltag>p</sgmltag>, situándose la instrucción de inicio
	<sgmltag>&lt;p&gt;</sgmltag> al comienzo del párrafo y la
	instrucción de fin <sgmltag>&lt;/p&gt;</sgmltag> tras la
	última frase. Entre ellas pueden insertarse tantos saltos de
	línea como se deseen así como muchos otros elementos HTML. A
	continuación se muestra un ejemplo:
      </para>

      <programlisting>
	<sgmltag>&lt;p&gt;</sgmltag>
	Estaba internándose en lo desconocido. 
	<sgmltag>&lt;/p&gt;</sgmltag>
	<sgmltag>&lt;p&gt;</sgmltag>
	Durante todo el trayecto hasta 
	Woodfield no dejó de pensar en los aspectos económicos, con el 
	temor de estar cometiendo...
	<sgmltag>&lt;/p&gt;</sgmltag>
      </programlisting>

      <para>
	Otra opción hubiera sido crear un único párrafo e insertar un
	salto de línea tras la primera frase:
      </para>
      <programlisting>
	<sgmltag>&lt;p&gt;</sgmltag>
	Estaba internándose en lo desconocido. 
	<sgmltag>&lt;br&gt;</sgmltag>
	Durante todo el trayecto hasta 
	Woodfield no dejó de pensar en los aspectos económicos, con el 
	temor de estar cometiendo...
	<sgmltag>&lt;/p&gt;</sgmltag>
      </programlisting>

      <para>
	En la figura 2.3 se puede observar la diferencia entre los dos 
	ejemplos en <productname>Explorer</productname>. Puede
	observarse que en general los navegadores dejan un espacio
	vertical antes y después de cada párrafo, algo que no ocurre
	con los saltos de línea.
      </para>

      <figure label="2.3">

        <title>
	  Ejemplo de un párrafo con un salto de línea y la división
	  del mismo texto en dos párrafos.
	</title>
	<graphic fileref="fig2-3.gif"  format="GIF"/>

      </figure>

      <note>
	<title>Uso incorrecto de la etiqueta <sgmltag>p</sgmltag></title>
	<para>
	  La etiqueta <sgmltag>p</sgmltag> es usada en muchas páginas
	  de forma incorrecta. El error consiste en emplearla
	  simplemente para introducir un espacio (vertical) entre
	  líneas. La forma adecuada es introducir las instrucciones de
	  inicio y fin para marcar el comienzo y el fin de un párrafo.
	</para>
      </note>

      <tip>
	<title>Espacio entre líneas</title>
	<para>
	  Para introducir un espacio vertical entre líneas debe usarse
	  la etiqueta <sgmltag>&lt;br&gt;</sgmltag>. Si se ponen
	  varias seguidas no se mostrará más espacio, pero esto puede
	  solucionarse insertando entre las etiquetas la cadena
	  "&nbsp;". Por ejemplo para insertar tres líneas en blanco
	  puede usarse:
	</para>
	<programlisting format="linespecific">
	  &lt;br&gt; &amp;nbsp;
	  &lt;br&gt; &amp;nbsp;
	  &lt;br&gt; &amp;nbsp;
	</programlisting>
      </tip>
      
      <para>
	El atributo 'align' en la etiqueta
	<sgmltag>&lt;p&gt;</sgmltag> permite especificar la
	alineación del párrafo. Puede  
	tener tres valores: "center", "left" y "right", para obtener
	un párrafo  
	centrado, alineado a la izquierda o alineado a la derecha 
	respectivamente. En la figura 2.4 se muestra el párrafo del 
	código anterior con los tres tipos de alineación.
      </para>

      <figure label="2.4">

        <title>
	  Con el atributo 'align' se pueden crear párrafos alineados a la 
	  derecha, centrados o alineados a la izquierda.
	</title>
	<graphic fileref="fig2-4.gif"  format="GIF"/>

      </figure>

      
    </sect2>

    <sect2>

      <title>Líneas horizontales para separar párrafos</title>

      <para>
	Si lo que se necesita es separar dos secciones diferentes de 
	una página, ya sea texto o no, puede emplearse una nueva etiqueta: 
	<sgmltag>&lt;hr&gt;</sgmltag>. Su nombre proviene del inglés 
	<foreignphrase>Horizontal Rule</foreignphrase> (línea
	horizontal). Esta etiqueta está formada por  
	una única instrucción y provoca que el navegador inserte una 
	línea horizontal como la mostrada en la figura 2.3 que separaba 
	los dos párrafos que se estaban comparando. Existen cuatro
	atributos que permiten modificar su apariencia. 
	Estos son:
      </para>

      <itemizedlist>

	<listitem>

	  <variablelist>

	    <varlistentry>

	      <term>'align':</term>
	      <listitem>
		<para>
		  Permite cambiar la alineación de la línea. Puede tomar 
		  tres valores:<emphasis>"left"</emphasis>,
		  <emphasis>"center"</emphasis> y
		  <emphasis>"right"</emphasis> para conseguir  
		  alineación a la izquierda, centro y derecha 
		  respectivamente. 
		</para>
	      </listitem>

	    </varlistentry>

	  </variablelist>

	</listitem>

	<listitem>

	  <variablelist>

	    <varlistentry>

	      <term>'noshade':</term>
	      <listitem>
		<para>
		  'noshade', que en inglés significa <emphasis>sin
		    sombra</emphasis>, existe porque algunos navegadores
		  gráficos  como <productname>Navigator</productname> o
		  <productname>Explorer</productname> muestran las líneas 
		  horizontales con un efecto tridimensional con
		  sombra. Al incluir este atributo se elimina este
		  efecto de manera que el navegador sólo mostrará una
		  línea  horizontal negra.
		</para>
	      </listitem>

	    </varlistentry>

	  </variablelist>

	</listitem>

	<listitem>

	  <variablelist>

	    <varlistentry>

	      <term>'size': </term>
	      <listitem>
		<para>
		  Con este atributo se puede controlar el grosor de la 
		  línea. Como valor de este atributo se debe
		  especificar el valor deseado en  
		  pixeles (puntos de pantalla).
		</para>
	      </listitem>

	    </varlistentry>

	  </variablelist>

	</listitem>

	<listitem>

	  <variablelist>

	    <varlistentry>

	      <term>'width': </term>
	      <listitem>
		<para>
		  Este atributo permite especificar el ancho de la 
		  línea. El valor puede ser dado de una manera absoluta, 
		  especificando el ancho en pixeles (por ejemplo width=100) 
		  o de manera relativa respecto al ancho de la ventana del 
		  navegador usando porcentajes (por ejemplo
		  width="90%"). Es más que recomendable usar este
		  último  
		  sistema de manera que obtengamos un resultado apropiado 
		  independientemente del tamaño que cada usuario quiera dar 
		  a la ventana de su navegador.
		</para>
	      </listitem>

	    </varlistentry>

	  </variablelist>

	</listitem>

      </itemizedlist>

      <para>
	Estos atributos pueden ser usados conjuntamente para combinar sus 
	efectos. En la figura 2.5 podemos ver el efecto de cada uno por 
	separado en <productname>Explorer</productname> junto con los
	valores empleados en cada caso.
      </para>

      <figure label="2.5">

	<title>
	  Con los nuevos atributos de la etiqueta <sgmltag>&lt;hr&gt;
	  </sgmltag> podemos controlar el ancho, grosor alineamiento y 
	  sombra de la línea horizontal.
	</title>
	<graphic fileref="fig2-5.gif"  format="GIF"/>

      </figure>

    </sect2>

    <sect2>

      <title>
	La etiqueta <sgmltag>&lt;blockquote&gt;</sgmltag>...
	<sgmltag>&lt;/blockquote&gt;</sgmltag>
      </title>

      <para>
	Otra etiqueta relacionada con el formato de párrafos en HTML 
	es <sgmltag>&lt;blockquote&gt;</sgmltag>, que consta de una 
	instrucción de inicio y una de fin y que indica que el párrafo 
	que encierra es un texto parafraseado. Al usar esta etiqueta 
	el navegador mostrará el texto en u nuevo párrafo con márgenes
	a la izquierda y a la  
	derecha. En la figura 2.6 puede verse un uso típico de esta 
	etiqueta.
      </para>

      <tip>
	<title>No abusar de las líneas horizontales</title>
	<para>
	  Es conveniente no usar mucho las líneas horizontales,
	  limitándolas al comienzo y fin de la página. La razón de
	  esto es que las líneas en medio de la página dificultan la
	  lectura de esta. Si se desea separar secciones un espacio
	  vertical del tamaño adecuado es más efectivo.
	</para>
      </tip>
      
      <figure label="2.6">

	<title>
	  La etiqueta <sgmltag>&lt;blockquote&gt;</sgmltag> es usada para 
	  insertar bloques de texto que citan a otro autor. Los 
	  navegadores suelen introducir un sangrado en este texto.
	</title>
	<graphic fileref="fig2-6.gif"  format="GIF"/>

      </figure>

      <para>
	Que se corresponde con el código:
      </para>

      <programlisting>
	Mi poema favorito es aquel de Federico García Lorca que reza:
	<sgmltag>&lt;blockquote&gt;</sgmltag>
	Mi corazón, como una sierpe<sgmltag>&lt;br&gt;</sgmltag>
	se ha desprendido de su piel,<sgmltag>&lt;br&gt;</sgmltag>
	y aquí la miro entre mis dedos<sgmltag>&lt;br&gt;</sgmltag>
	llena de heridas y de miel<sgmltag>&lt;br&gt;</sgmltag>
	<sgmltag>&lt;/blockquote&gt;</sgmltag>
      </programlisting>

    </sect2>
    
    <sect2>

      <title>
	La etiqueta <sgmltag>&lt;address&gt;</sgmltag>...
	<sgmltag>&lt;/address&gt;</sgmltag>
      </title>

      <para>
	Muy relacionada con la anterior, es la etiqueta 
	<sgmltag>&lt;address&gt;</sgmltag>, que en inglés significa 
	dirección. Esta etiqueta está compuesta, igualmente, por dos 
	instrucciones y se usa para incluir información sobre el autor de 
	una página WEB o elementos relacionados. Puede encontrarse un 
	ejemplo de su uso en las coletillas existentes al final de muchas 
	páginas en las que se incluye información variada para el usuario 
	como puede ser, además del autor, la fecha de la última 
	modificación, la fecha actual, la URL de la página, etc. como 
	se muestra en la figura 2.7.
      </para>

      <figure label="2.7">

        <title>
	  En esta página se observa como al final de la página se han incluido 
	  datos de los autores y de la página. Para ello se ha usado la 
	  etiqueta <sgmltag>&lt;address&gt;</sgmltag>.
	</title>
        <graphic fileref="fig2-7.gif"  format="GIF"/>

      </figure>      

    </sect2>

    <sect2>

      <title>
	La etiqueta <sgmltag>&lt;center&gt;</sgmltag>...
	<sgmltag>&lt;/center&gt;</sgmltag>
      </title>

      <para>
	Acabamos de ver una serie de etiquetas que permiten cambiar de 
	línea, crear distintos tipos de párrafos o insertar líneas que les 
	separen. También hemos visto que alguna de las etiquetas 
	utilizadas tienen el atributo 'align' que permite indicar el 
	alineamiento. 
      </para>

      <para>
	En ocasiones puede ser muy útil indicar que algún texto,
	imagen o algún otro  
	elemento de la página debía ser centrado. Sin embargo no todas 
	las etiquetas tienen el atributo 'align'. La solución es
	emplear una nueva etiqueta: <sgmltag>center</sgmltag>. Ésta
	está compuesta por una instrucción de inicio y una de fin de
	manera que  
	todo lo que quedaba entre ellas, fuese lo que fuese, estuviese 
	centrado. Por ejemplo en el ejemplo del verso de Lorca podemos 
	centrarlo escribiendo:
      </para>

      <programlisting>
	Mi poema favorito es aquel de Federico García Lorca que reza:
	<sgmltag>&lt;center&gt;</sgmltag>
	<sgmltag>&lt;blockquote&gt;</sgmltag>
	Mi corazón, como una sierpe <sgmltag>&lt;br&gt;</sgmltag>
	se ha desprendido de su piel,<sgmltag>&lt;br&gt;</sgmltag>
	y aquí la miro entre mis dedos<sgmltag>&lt;br&gt;</sgmltag>
	llena de heridas y de miel <sgmltag>&lt;br&gt;</sgmltag>
	<sgmltag>&lt;/blockquote&gt;</sgmltag>
	<sgmltag>&lt;/center&gt;</sgmltag>
      </programlisting>

      <para>Y el resultado obtenido hubiese sido el de la figura 2.8</para>

      <figure label="2.8">

        <title>
	  Con la etiqueta <sgmltag>&lt;center&gt;</sgmltag> es posible
	  centrar cualquier elemento de nuestra página como por ejemplo 
	  el verso de Lorca de la figura 2.6.
	</title>
        <graphic fileref="fig2-8.gif"  format="GIF"/>

      </figure>
      
      <note>
	<para>
	  Actualmente existen alternativas mejores que la etiqueta
	  <sgmltag>center</sgmltag> para especificar el
	  alineamiento. En particular la etiqueta
	  <sgmltag>div</sgmltag> y las hojas de estilo en cascada que
	  serán tratadas a lo largo de este curso.
	</para>
      </note>

    </sect2>

  </sect1>

  <sect1>

    <title>Cómo insertar imágenes en una página.</title>

    <para>
      En el cuarto capítulo de la obra trataremos con detalle el mundo de 
      las imágenes en el WWW y aprenderemos todas las posibilidades 
      gráficas que ofrece. En este capítulo aprenderemos, como 
      introducción, a insertar imágenes para dar mas vida a nuestra página.
    </para>

    <para>
      La etiqueta usada para insertar imágenes es: <sgmltag>&lt;img
	&gt;</sgmltag>. Esta etiqueta está compuesta por una única 
      instrucción y por tanto <sgmltag>&lt;/img&gt;</sgmltag> no existe y 
      su uso está prohibido. Podemos insertar una imagen en medio de una 
      frase como si fuese una palabra más de ella y será mostrada por el 
      navegador a continuación del texto (o cualquier otro elemento 
      anterior) como podemos ver en el ejemplo de la figura 2.9. 
    </para>

    <figure label="2.9">

      <title>
	Al insertar una imagen esta se entremezcla con el texto. Cuando 
	la imagen es pequeña se crean interesantes efectos como 
	este.
      </title>
      <graphic fileref="fig2-9.gif"  format="GIF"/>

    </figure>

    <para>
      En ella se puede observar como hemos insertado una flecha en medio 
      de la frase y después de la imagen hemos seguido escribiendo. Aunque 
      podemos crear este efecto con imágenes de todos los tamaños no es 
      recomendable hacerlo con aquellas que tengan una altura mucho mayor 
      que la del texto.    
    </para>

    <para>
      Para insertar una imagen en una página WEB necesitamos tenerla en un 
      archivo aparte. Existen multitud de formatos para almacenar una 
      imagen en un archivo: BMP, GIF, JPEG, XPM, XBM, PNG, TIFF, etc. cada 
      uno de los cuales tienen unas características. El formato elegido en 
      el World Wide Web es el formato GIF que distingue a sus archivos 
      porque tienen la terminación <quote>.gif</quote>. Podríamos decir 
      que todos los navegadores son capaces de mostrar las imágenes 
      incluidas en este formato. Los navegadores en modo texto suelen 
      proporcionar métodos para ver las imágenes usando algún programa 
      visor externo. Un segundo formato que se ha introducido en el WWW y 
      que es soportado por la gran mayoría de los navegadores (incluyendo 
      al <productname>Explorer</productname> y al <productname>Navigator
      </productname>) es el JPEG. Este formato es especialmente útil para 
      las fotos ya que es capaz de comprimir este tipo de imagen de manera 
      que ocupen hasta 4 veces menos que las imágenes con formato GIF. Los 
      archivos que contienen imágenes con formato JPEG suelen tener la 
      terminación <quote>.jpg</quote>.
    </para>

    <para>
      Una vez tenemos la imagen en un archivo aparte es hora de escribir 
      el código HTML que nos permitirá insertarla en la página. Como hemos 
      comentado usamos la etiqueta <sgmltag>&lt;img&gt;</sgmltag> y para 
      indicar el nombre del archivo usamos el atributo 'src'. En el ejemplo 
      de la figura 2.9 el código usado para insertar la flecha es:
    </para>

    <programlisting>
      Pulsa en la flecha <sgmltag>&lt;img
	src="flecha1.gif"&gt;</sgmltag> para pasar a la  
      página siguiente.
    </programlisting>

  </sect1>

  <sect1>

    <title>Cómo crear enlaces hipertexto.</title>

    <para>
      Una vez visto como introducir distintos tipos de texto y párrafos así como 
      insertar imágenes en una página, lo único que queda por 
      aprender para ser capaces de crear una página Web bastante completa son 
      los enlaces hipertexto. Con ellos se pueden activar frases o palabras 
      de la página para que al pulsar sobre ellas se salte a cualquier 
      otra página de Internet que decidamos. 
    </para>

    <para>
      Estos enlaces hipertexto (en inglés
      <foreignphrase>links</foreignphrase>) no son más que unas zonas  
      (habitualmente palabras o frases)
      <emphasis>especiales</emphasis> de nuestro texto  
      que ofrecen la posibilidad de pulsar sobre ellas para ir a otras 
      páginas. El concepto del hipertexto no es nuevo, la mayoría de los 
      lectores lo habrán usado ya en la ayuda de
      <trademark>Windows</trademark> o en otros 
      muchos sistemas, lo realmente novedoso que  
      ofrecen estos enlaces en el WWW es la posibilidad de pulsar y 
      navegar hasta páginas que se encuentren en el otro extremo de la 
      tierra. El navegante puede moverse de España a Japón con una
      única pulsación sobre el texto adecuado. En seguida se verá lo
      sencillo que es incluir esta  
      impresionante tecnología en una página web.
    </para>

    <para>
      Los enlaces pueden clasificarse en dos tipos, los internos o
      locales y los externos:
    </para>
    <orderedlist inheritnum="ignore" continuation="restarts">
      <listitem>
	<para>
	  Los enlaces internos son aquellos que enlazan las páginas 
	  que componen un mismo sitio web (<foreignphrase>web
	    site</foreignphrase>). Todas estas páginas estarán
	  (generalmente) en el mismo servidor WWW, y por tanto estarán  
	  también en el mismo ordenador. Por esta razón sólo será necesario 
	  indicar en nuestro código el nombre del archivo donde está la página 
	  que queremos enlazar y el directorio en el que se
	  encuentra. Un ejemplo dirección de un enlace interno es:
	</para>
	<programlisting format="linespecific">
	  /hobbies/index.html
	</programlisting>
      </listitem>
      <listitem>
	<para>
	  Los enlaces externos permiten saltar 
	  desde una página hasta otra puede estar en cualquier otro lugar 
	  del mundo en otro servidor web. Al crear estos enlaces es necesario 
	  especificar la dirección completa de Internet (la URL) de 
	  la página que queremos enlazar. Por ejemplo:
	</para>
	<programlisting format="linespecific">
	  http://www.otroservidor.com/hobbies/index.html
	</programlisting>
      </listitem>
    </orderedlist>

    <para>
      Por último, cabe resaltar que aunque la mayoría de las veces los 
      links se usan para enlazar una páginas con otras también pueden 
      usarse con imágenes, sonido, vídeo y prácticamente cualquier tipo de 
      fichero.
    </para>

    <sect2>

      <title>
	La etiqueta <sgmltag>&lt;a&gt;</sgmltag>...
	<sgmltag>&lt;/a&gt;</sgmltag>
      </title>

      <para>
	Esta etiqueta, de nombre sencillo, es la que va a permitir 
	incluir en las páginas enlaces hipertexto. Su atributo 'href'
	permite indicar cual es  
	la página a la que debe saltar el usuario al pulsar sobre el texto 
	adecuado.  El texto del enlace será aquel que se introduzca entre la 
	instrucción de inicio y la instrucción de final de la etiqueta y 
	debe ser resaltado por el navegador para que el usuario sepa que 
	puede pulsar en él. La estructura de un link es:
      </para>

      <programlisting>
	<sgmltag>&lt;a href="dirección_URL"&gt;</sgmltag>
	Texto que será sensible (hipertexto)
	<sgmltag>&lt;/a&gt;</sgmltag>
      </programlisting>

      <para>
	Los navegadores gráficos como <productname>Netscape Navigator
	</productname>y <productname>Microsoft Internet Explorer
	</productname> resaltan este texto mostrándolo de un color 
	diferente y subrayándolo, además el cursor cambiará al
	situarlo sobre el texto. Los navegadores que funcionan en modo 
	texto como <productname>Lynx</productname> resaltan los enlaces 
	hipertexto cambiando el color del texto y de su fondo.
      </para>

      <para>
	Veamos un ejemplo sencillo del uso de enlaces. Se ha creado un
	sitio web personal con 2 páginas. La página principal se 
	encuentra en el archivo <filename>index.html</filename> y se 
	quiere que en ella haya un enlace a otra página donde se han
	escrito sobre los hobbies del creador del sitio web y que se
	encuentra en el archivo  
	<filename>hobbies.html</filename>. El enlace podría ser algo así:
      </para>

      <programlisting>
	También puedes conocer mis <sgmltag>&lt;a
	  href="hobbies.html"&gt;</sgmltag>hobbies<sgmltag>&lt;/a&gt;</sgmltag>
      </programlisting>

      <para>
	El resultado es el que puede apreciarse en la figura 2.10
	donde la palabra hobbies aparece resaltada. 
      </para>

      <figure label="2.10">

	<title>
	  Al pulsar sobre un enlace hipertexto <emphasis>saltaremos 
	  </emphasis>a otra página de Internet. Los navegadores resaltan 
	  estos enlaces para que sea fácil identificarlos.
	</title>
	<graphic fileref="fig2-10.gif"  format="GIF"/>

      </figure>

      <warning>
	<para>
	  Si no funciona un link conviene comprobar la sintaxis 
	  del código HTML. Un error común es no cerrar las comillas que tras 
	  poner la dirección de la página enlazada. Si se comete este error, 
	  además de no funcionar el enlace, es posible que desaparezcan otros
	  elementos de la página al visualizarla.
	</para>
      </warning>

    </sect2>

    <sect2>

      <title>Páginas en otros directorios</title>

      <para>
	Si la página a la que queremos crear el enlace no se encuentra en 
	el mismo directorio que la actual es necesario indicar el 
	directorio (o ruta de directorios, path) donde está. Si en el 
	ejemplo anterior la página <filename>hobbies.html</filename> 
	estuviese en el directorio <emphasis>varios</emphasis> el ejemplo 
	anterior debería sustituirse por:
      </para>

      <programlisting>
	También puedes conocer mis
	<sgmltag>&lt;a href="varios/hobbies.html"&gt;hobbies&lt;/a&gt;</sgmltag> 
      </programlisting>

      <para>
	Como vemos, para separar el nombre del directorio del nombre del 
	archivo se usa el símbolo "/". También se usaría, si 
	fuese necesario, para separar varios directorios.
      </para>

    </sect2>

    <sect2>

      <title>Enlaces externos</title>

      <para>
	La verdadera fuerza de Internet estriba en la 
	posibilidad de navegar con una sola pulsación por información que 
	se encuentre en cualquier lugar del mundo. Para convertir esto en 
	realidad existen los enlaces externos.
      </para>

      <note>
	<para>
	  Algunos diseñadores web recomiendan que no se creen
	  enlaces externos desde la página principal o <emphasis>home 
	    page</emphasis> de nuestro sitio Web para no incitar al 
	  visitante a que se vaya de la página.
	</para>
      </note>

      <para>
	La creación de uno de estos enlaces es muy similar a la creación 
	de los enlaces locales. El único cambio radica en que el valor 
	dado al atributo 'href' es la dirección completa de Internet,
	sea otra página web, una imagen o cualquier otro  
	archivo. Por ejemplo, para incluir un enlace desde 
	cualquier página a la de DMOZ (<foreignphrase>Open Directory
	  Project</foreignphrase>) . Para  ello puede emplearse:
      </para>

      <programlisting>
	Enlace a <sgmltag>&lt;a	href="http://www.dmoz.org"&gt;</sgmltag>Directorio DMOZ<sgmltag>&lt;/a&gt;</sgmltag>
      </programlisting>

      <para>
	Así de fácil. Para referirse a un archivo específico del 
	servidor de <productname>DMOZ</productname> hay que especificar 
	la ruta de directorios y el nombre del archivo. Un 
	ejemplo de uso podría consistir en construir un enlace a la
	sección sobre Internet de este buscador. Para ello hay que
	incluir el siguiente link: 
      </para>

      <programlisting>
	<sgmltag>&lt;a
	  href="http://www.dmoz.org/Computers/Internet/"&gt;</sgmltag> 
        Sección de Internet de DMOZ <sgmltag>&lt;/a&gt;</sgmltag>
      </programlisting>

      <para>
	Un aspecto destacable de este ejemplo es que se ha
	especificado la ruta de  directorios pero no el nombre 
	del archivo. Con ello se consigue acceder al archivo 
	por defecto de ese directorio. Todos los servidores web tienen 
	un <emphasis>archivo</emphasis> por defecto de manera que si no 
	se introduce el nombre ninguno ese archivo será el mostrado. En 
	la mayoría de servidores el nombre elegido es
	<filename>index.html</filename> por lo que la dirección usada
	antes sería equivalente a:
      </para>

      <programlisting>
	http://www.yahoo.com/computers/internet/<filename>index.html
	</filename>
      </programlisting>

      <note>
	<para>
	  Si un sitio Web consta de varias páginas es usual incluir 
	  todos los enlaces externos en una página especial dedicada a 
	  ellos como la que se muestra en la figura 2.11.
	</para>
      </note>

      <figure label="2.11">

        <title>
	  Página que agrupa todos los enlaces de un sitio web
	</title>
        <graphic fileref="fig2-11.gif" format="GIF"/>

      </figure>

    </sect2>

  </sect1>

  <sect1>

    <title>PRÁCTICA 1: La página web de "La chistera"</title>

    <sect2>
      <title>La propuesta</title>
      <para>
	En esta primera práctica de la obra se propone crear un sitio
	Web REAL poniendo en práctica los conocimientos adquiridos hasta
	ahora. En él incluiremos imágenes, varios titulares párrafos de
	texto de distinto tipo y enlaces hipertexto a otras páginas.
      </para>
      <para>
	En la figura 2.12 se muestra una captura de un navegador
	visitando la página tal y como debe quedar al final. Se
	propone al lector intentar imitar la apariencia de esta página
	usando únicamente las etiquetas HTML explicadas hasta ahora.
      </para>
      <figure label="2.12">
	<title>
	  La práctica 1 propone realizar un página a partir de lo
	  mostrado en esta figura.
	</title>
	<graphic fileref="fig2-12.gif" format="GIF"/>
      </figure>

      <para>
	Para empezar a realizar la página debe abrirse un editor de
	textos o de HTML (es indiferente). Algunos ejemplos de
	programas que pueden servir son
	<productname class="trade">notepad</productname>,
	<productname class="trade">emacs</productname>,
	<productname class="trade">vi</productname>,
	<productname class="trade">HomeSite</productname>,
	etc. Una vez abierto se puede empezar a escribir la página tal
	y como se ha explicado, comenzando por la cabecera y siguiendo
	con el resto de la página. A continuación se muestran las
	primeras líneas que podría contener el archivo a modo de
	elemplo: 
      </para>
      <programlisting format="linespecific">
	<sgmltag>&lt;html&gt;</sgmltag>
	<sgmltag>&lt;head&gt;</sgmltag>
	<sgmltag>&lt;title&gt;</sgmltag>
	La chistera - Humor y magia
	<sgmltag>&lt;/title&gt;</sgmltag>
	<sgmltag>&lt;/head&gt;</sgmltag>
	<sgmltag>&lt;body&gt;</sgmltag>
      </programlisting>
      
      <para>
	Tras escribir el código debe guardarse con terminación
	<quote>.html</quote> y ya está lista para ser visualizada 
	con cualquier navegador. Tras abrir éste hay que seleccionar la
	opción Archivo/Abrir...Examinar... (o similar) y elegir el archivo 
	en el que habíamos guardado la página. En ese momento debe
	mostrarse en pantalla la página creada. Lo habitual es tener
	que realizar cambios en el código HTML, volver al
	navegador, volver a hacer cambios y así hasta que se obtiene
	el resultado deseado. ¡suerte!
      </para>
    </sect2>


    <sect2>
      <title>La solución</title>
      <para>
	En esta primera práctica se va a mostrar a continuación el
	código completo de la página resultado. Por supuesto, conviene
	intentarlo antes de mirarlo. También hay que tener en cuenta
	que no hay un único resultado y es posible que un código
	ligeramente diferente de lugar a una página prácticamente
	idéntica al verla con el navegador.
      </para>

      <programlisting>
	<sgmltag>&lt;html&gt;</sgmltag>

	<sgmltag>&lt;head&gt;</sgmltag>
	<sgmltag>&lt;title&gt;</sgmltag>
	La chistera - Humor y magia
	<sgmltag>&lt;/title&gt;</sgmltag>
	<sgmltag>&lt;/head&gt;</sgmltag>

	<sgmltag>&lt;body&gt;</sgmltag>
	<sgmltag>&lt;center&gt;</sgmltag>
	<sgmltag>&lt;h1&gt;</sgmltag>
        <sgmltag>&lt;img src="imagenes/chistera.gif"&gt;</sgmltag>
        LA CHISTERA - Humor y magia
	<sgmltag>&lt;/h1&gt;</sgmltag>
	<sgmltag>&lt;/center&gt;</sgmltag>
	<sgmltag>&lt;h2&gt;</sgmltag>
	Quienes somos
	<sgmltag>&lt;/h2&gt;</sgmltag>
	<sgmltag>&lt;p&gt;</sgmltag>La chistera es un grupo de artistas 
	dedicados al mundo de la magia, la comedia y el espectáculo. 
	Entre nosotros podrás encontrar humoristas, magos, showmen,
	etc.&lt;/p&gt; 
	<sgmltag>&lt;p&gt;</sgmltag>Si usted o su empresa necesita crear 
	un espectáculo y no quiere quedar decepcionado no dude en 
	escribirnos AHORA MISMO. Nuestra dirección es:&lt;/p&gt;
	<sgmltag>&lt;center&gt;</sgmltag>
	chistera@chistera.es
	<sgmltag>&lt;/center&gt;</sgmltag>
	<sgmltag>&lt;h2&gt;</sgmltag>
	Un ejemplo de nuestro repertorio
	<sgmltag>&lt;/h2&gt;</sgmltag>
	<sgmltag>&lt;p&gt;</sgmltag>Cada día le mostramos ejemplos 
	distintos de nuestro amplísimo y novedoso repertorio de chistes:
	<sgmltag>&lt;blockquote&gt;</sgmltag>
	Era un tío tan gafe, tan gafe, que se sentó en un pajar y se 
	clavó la aguja.
	<sgmltag>&lt;/blockquote&gt;</sgmltag>
	<sgmltag>&lt;blockquote&gt;</sgmltag>
	Doctor, Doctor, ¿cuanto tiempo me queda de vida? 
	<sgmltag>&lt;br&gt;</sgmltag>
	5... 4... 3... 2... 
	<sgmltag>&lt;/blockquote&gt;</sgmltag>
	<sgmltag>&lt;/p&gt;</sgmltag>
	<sgmltag>&lt;h2&gt;</sgmltag>
	Enlaces a páginas relacionadas
	<sgmltag>&lt;/h2&gt;</sgmltag>
	<sgmltag>&lt;p&gt;</sgmltag>
	<sgmltag>&lt;a href="http://www.ciudadfutura.com/areirse
	  "&gt;</sgmltag>¡A Reírse Toca, ¡Ja, ja, ja!
	<sgmltag>&lt;/a&gt;</sgmltag>: Si te aburres, estás deprimido, 
	o simplemente quieres reír, pásate por mi página y disfrutarás 
	de los más de 110 chistes que tiene. ¡Con posibilidad de enviar 
	tú el tuyo! 
	<sgmltag>&lt;p&gt;</sgmltag>
	<sgmltag>&lt;a
	  href="http://www.geocities.com/BourbonStreet/Delta/3543/"
	  &gt;</sgmltag>1er Concurso de feos por 
	Internet<sgmltag>&lt;/a&gt;</sgmltag>: 1er Concurso de Feos por 
	Internet participa y gana tu premio. &lt;/p&gt;
	<sgmltag>&lt;p&gt;</sgmltag>
	<sgmltag>&lt;a
	  href="http://www.geocities.com/Hollywood/8620"&gt;</sgmltag>Albert
	Grau's Web<sgmltag>&lt;/a&gt; 
	</sgmltag>: En esta pagina encontrarás un listado de dichos 
	populares, y las 50 cosas que se deberían cambiar para mejorar 
	la vida terrícola de nuestro querido planeta Tierra
	<sgmltag>&lt;/p&gt;</sgmltag>
	<sgmltag>&lt;hr size="5"&gt;</sgmltag>
	<sgmltag>&lt;address&gt;</sgmltag>
	Página creada por el equipo de programación Web de LA CHISTERA
	<sgmltag>&lt;br&gt;</sgmltag> Ultima actualización: 32-12-1997 ;-)
	<sgmltag>&lt;/address&gt;</sgmltag>
	<sgmltag>&lt;/body&gt;</sgmltag>
	<sgmltag>&lt;/html&gt;</sgmltag>
      </programlisting>

      <note>
	<para>
	  Una vez hemos comprobado que con nuestro navegador habitual
	  la página es mostrada correctamente conviene probarla con otros 
	  incluyendo alguno en modo texto (Lynx) y diferentes tamaños de 
	  pantalla. A veces las diferencias serán sorprendentes.
	</para>	
      </note>

    </sect2>
  </sect1>

  <sect1>
    <title>Anclas</title>

    <para>
      Después de realizar nuestra primera práctica continuamos los enlaces 
      hipertexto con unos elementos muy relacionados con ellos: las 
      anclas, que nos permitirán crear enlaces especificando a que 
      lugar concreto de una página queremos saltar.
    </para>

    <sect2>
      <title>¿Qué es un ancla?</title>
      <para>
	Un enlace normal tiene la estructura que podemos ver en la 
	figura 2.13.
      </para>

      <figure label="2.13">

        <title>
	  Estructura de los enlaces normales. Al pulsar sobre el texto 
	  activo no podemos elegir el lugar de la página al que 
	  saltamos, iremos siempre al comienzo.
	</title>
        <graphic fileref="fig2-13.gif" format="GIF"/>

      </figure>

      <para>
	Desde una página cualquiera y en cualquier lugar de ella 
	se escribe el código para crear un enlace. Cuando se pulsa 
	sobre el texto activo se salta al comienzo de otra página, tal 
	y como indica la flecha. Usando enlaces a anclas se puede 
	cambiar este comportamiento.
      </para>

      <para>
	Un ancla es una marca que se sitúa en un punto determinado de una 
	página. Posteriormente se podrá crear un enlace a ese ancla de 
	manera que al pulsar sobre el texto apropiado en vez de 
	<emphasis>saltar</emphasis> a otra página <emphasis>se salta
	</emphasis> al lugar donde esté el ancla, es decir, 
	ya no se va al comienzo de la página como con los enlaces
	vistos hasta ahora. Dicho de otra forma usando anclas es
	posible que un enlace apunte al lugar concreto de una página
	que se desee. 
      </para>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>Creando anclas</title>
      
      <para>
	Para crear anclas usamos, al igual que para crear enlaces, la 
	etiqueta <sgmltag>&lt;a&gt;</sgmltag>, sin embargo no debe 
	confundirse el lector porque aunque ambos elementos estén 
	relacionados y se use la misma etiqueta para crearlos las 
	funciones de cada uno son radicalmente diferentes. Las anclas 
	sólo son marcas y son invisibles cuando visualizamos la página 
	con el navegador. Por esta razón las anclas no definen ningún 
	texto activo.
      </para>
      <para>
	A pesar de ello es habitual encontrar texto entre las
	instrucciones de inicio y de fin como en el siguiente ejemplo: 
      </para>
      <programlisting format="linespecific">
	&lt;a name="nombreAncla"&gt;Comienzo&lt;/a&gt;
      </programlisting>
      <para>
	Este texto no tiene ningún significado especial y será
	interpretado por los navegadores de igual forma que el texto
	de alrededor.
      </para>
      <para>
	Como se ha adelantado en el ejemplo anterior, al crear
	anclas no se emplea el atributo 'href'. En su lugar se usa 
	otro llamado 'name'. Con este atributo 
	se da un nombre al ancla que luego nos servirá para 
	referirse a ella.
      </para>

      <para>
	Un ejemplo donde la utilidad de las anclas se hace evidente es en 
	aquellas páginas en las que nos encontramos una lista 
	ordenada alfabéticamente. Si la lista es muy larga moverse hasta 
	la letra S, por ejemplo puede hacerse molesto. Pero usando 
	anclas el autor de la página puede incluir todas las letras al 
	principio de manera que si se pulsa sobre una letra se salta al 
	lugar de la lista donde empiecen las entradas de la 
	letra S. En la figura 2.14 podemos ver un ejemplo real 
	capturado de la página del buscador español <productname>OZÚ
	</productname>. 
      </para>

      <figure label="2.14">

	<title>
	  En la sección superior puede verse ver una serie de enlaces 
	  (las letras mayúsculas) a anclas. En la sección superior
	  se muestra el lugar al que se ha saltado al pulsar sobre
	  la letra S. Podemos  
	  deducir que antes de la palabra Salud hay un ancla.
	</title>
	<graphic fileref="fig2-14.gif" format="GIF"/>

      </figure>

      <para>
	En este caso se detallan todas las secciones 
	del Web ordenadas alfabéticamente. Al principio de la página 
	hay un listado con todas las letras del abecedario de manera 
	que al pulsar sobre una letra vas al lugar de la página donde 
	están las secciones que empiezan con esa letra. ¿Cómo se hace 
	esto? Es muy sencillo, el proceso consta de dos pasos:
      </para>

      <orderedlist>

	<listitem>
	  <para>
	    Primero hay que insertar el ancla en el lugar de la página 
	    donde se quiere poder saltar. Tomando como ejemplo una
	    una página web que contiene un diccionario se emplearía
	    el siguiente código:
	  </para>

	  <programlisting>
	    ...
	    <sgmltag>&lt;a name="S"&gt;</sgmltag>
	    <sgmltag>&lt;/a&gt;</sgmltag>
	    Salud
	    Santa Claus
	    Seguridad
	    ...
	  </programlisting>
	</listitem>

	<listitem>
	  <para>
	    En segundo lugar se crea un enlace al principio de 
	    la página un que apunte al ancla. En este ejemplo el código 
	    usado es:
	  </para>

	  <programlisting>
	    <sgmltag>&lt;a href="#S"&gt;</sgmltag>S
	    <sgmltag>&lt;/a&gt;</sgmltag>
	  </programlisting>
	</listitem>

      </orderedlist>

      <para>
	En este ejemplo al pulsar sobre la letra S se salta
	directamente al lugar de la página donde se encuentra la 
	palabra <emphasis>salud</emphasis>, que es la primera de las que 
	comienzan con <quote>S</quote>, que es el efecto deseado. Para
	especificar que el enlace <emphasis>apunta</emphasis> a un ancla 
	se ha incluido un signo # seguido del nombre del ancla.
      </para>

      <para>
	La estructura de un enlace a un ancla que se encuentre en la 
	misma página como el de este ejemplo es la que puede verse en 
	la figura 2.15.
      </para>

      <figure label="2.15">

	<title>
	  Estructura de un enlace a un ancla de la misma página. Cuando 
	  pulsamos sobre el enlace el navegador nos <emphasis>
	    transporta</emphasis> hasta el lugar de la página donde está 
	  el ancla.
	</title>
	<graphic fileref="fig2-15.gif" format="GIF"/>

      </figure>

      <para>
	En ella hemos usado un dibujo de un ancla para señalar donde 
	existe un ancla, en un documento real en realidad no existe 
	ningún elemento visual que la identifique, tal y como hemos 
	visto en el ejemplo de <productname>OZÚ</productname>.
      </para>

    </sect2>

    <sect2>

      <title>Enlaces a anclas de otras páginas</title>

      <para>
	También es posible crear un enlace a un ancla de otra página. 
	Para ello hay que incluir la página, bien sea mediante su
	dirección URL  
	o mediante su ruta de directorios, y posteriormente poner el 
	símbolo <quote>#</quote> seguido del nombre del ancla. En este 
	caso es obligatorio poner el nombre del archivo, aunque sea 
	<filename>index.html</filename>. Siguiendo con el ejemplo
	anterior para crear un enlace a los términos que empiezan por
	'S' de la página donde se situó el ancla puede emplearse el
	siguiente código:
      </para>

      <programlisting>
	<sgmltag>&lt;a href="http://www.ozu.es/a-z.html#S"&gt;</sgmltag>Letra S<sgmltag>&lt;/a&gt;</sgmltag>	
      </programlisting>

      <para>
	Suponiendo que el diccionario estaba en un archivo llamado 
	<filename>a-z.html</filename> en el servidor de 
	nombre <ulink url="http://www.ozu.es">www.ozu.es</ulink>. 
      </para>

      <para>
	La estructura de los enlaces es ligeramente más complicada que 
	los anteriores. Para crearlos hay que seguir los siguientes
	pasos:
      </para>
      <orderedlist inheritnum="ignore" continuation="restarts">
	<listitem>
	  <para>Se parte de un ancla existente en otra página o se
	    crea uno</para>
	</listitem>
	<listitem>
	  <para>Se crea un enlace a esa página</para>
	</listitem>
	<listitem>
	  <para>Se añade a la dirección del enlace el símbolo '#'
	    seguido del nombre del ancla</para>
	</listitem>
      </orderedlist>
      <para>
	En primer lugar deberemos crear un ancla en la 
	página objetivo. Después deberemos escribir el enlace con la 
	sintaxis explicada anteriormente indicando el nombre de la 
	página y el nombre del ancla. La flecha de la figura 2.16 nos 
	indica el salto que se producirá al pulsar sobre el enlace. Ya 
	no iremos al comienzo de la página como pasaba con los enlaces 
	normales sino que iremos al lugar concreto que hemos 
	elegido (y donde hay un ancla).
      </para>

      <figure label="2.16">

	<title>
	  Estructura de un enlace a un ancla de otra página. Cuando 
	  pulsamos sobre el enlace vamos hasta otra página, pero no al 
	  comienzo sino al lugar concreto donde está el ancla.
	</title>
	<graphic fileref="fig2-16.gif" format="GIF"/>

      </figure>

      <tip>
	<para>
	  Aunque pueden crearse enlaces a anclas que se encuentren en
	  páginas creadas por otros, no es posible modificar las
	  anclas existentes o añadir anclas nuevas
	  con lo que debemos confiar que el autor haya puesto una
	  donde interese. Para averiguar si es así se puede revisar el
	  código de dicha página buscando una cadena de la forma
	  <sgmltag>&lt;a name="..."&gt;</sgmltag>. Hay que
	  tener cuidado con este tipo de enlaces porque el autor
	  de la otra página puede decidir quitar el ancla y todos los
	  enlaces que hagan referencia a ella quedarán inutilizados.
	</para>
      </tip>

    </sect2>

    <sect2>

      <title>Uso de enlace y ancla en la misma etiqueta</title>

      <para>
	Hasta ahora hemos visto el uso de la etiqueta
	<sgmltag>&lt;a ...&gt;</sgmltag>..<sgmltag>&lt;/a%gt;</sgmltag> de dos 
	maneras diferentes: para crear enlaces hipertexto o para crear 
	anclas. En el primero de los casos se usaba el atributo 'href' 
	para especificar la página que se querías enlazar. En el segundo 
	caso, al crear el ancla, se usaba el atributo 'name' para 
	darle un nombre con el que poder identificarle. Pero ¿qué ocurre 
	si usamos los dos atributos a la vez?, ¿Está permitido? La 
	respuesta es SÍ. En ese caso se estará creando ambas cosas a la 
	vez un enlace o un ancla. Por ejemplo:
      </para>

      <programlisting>
	<sgmltag>&lt;a href="http://es.gnome.org" name="enlace_gnome_hispano"&gt;</sgmltag>
	GNOME Hispano
	<sgmltag>&lt;/a&gt;</sgmltag> 
      </programlisting>

      <para>
	En este caso al pulsar sobre la palabra &apos;GNOME Hispano&apos; 
	se salta a la página de GNOME Hispano.
	Y por otro lado se puede acceder al lugar de la 
	página donde está este enlace creando una referencia al
	ancla denominada 'enlace_gnome_hispano'. Es decir, la línea
	anterior es equivalente a poner las dos siguientes:
      </para>

      <programlisting>
	<sgmltag>&lt;a name="enlace_gnome_hispano"&gt;</sgmltag>
	<sgmltag>&lt;a href="http://es.gnome.org"&gt;</sgmltag>
	GNOME Hispano
	<sgmltag>/a&gt;</sgmltag>
      </programlisting>

      <para>
	Todavía puede plantearse otra pregunta: ¿para que puede 
	servir un enlace-ancla? Esta pregunta tiene mucha lógica porque 
	para lo único que sirve un ancla es para crear un enlace a 
	ella. En el ejemplo anterior se podrías escribir en algún otro 
	lugar de la página:
      </para>

      <programlisting>
	<sgmltag>&lt;a href="#enlace_gnome_hispano"&gt;</sgmltag>
	página de GNOME Hispano<sgmltag>&lt;/a&gt;
	</sgmltag>
      </programlisting>

      <para>
	Pero ¿por qué no poner directamente?:
      </para>

      <programlisting>
	<sgmltag>&lt;a href="http://es.gnome.org"&gt;</sgmltag>
	página de <productname>GNOME Hispano</productname>
	<sgmltag>&lt;/a&gt;</sgmltag>
      </programlisting>

      <para>
	Parece más lógico y así no se forza al visitante de la
	página a dar dos pasos en vez de uno. Sin embargo puede
	encontrar casos en que el enlace-ancla puede ser 
	conveniente. Por ejemplo, puede ocurrir que se desee poner un
	enlace a la página de GNOME Hispano desde una página 
	principal. Pero también se quiere hacer caso al consejo de ciertos
	diseñadores web experimentados de no poner enlaces externos 
	en ella. ¿Cómo solucionarlo? Seguramente el lector ya lo 
	sabrá: se puede tener una página especial con todos los enlaces 
	externos llamada por ejemplo <emphasis><filename>links.html
	  </filename></emphasis> donde estuviese el enlace-ancla 
	anterior. Entonces desde la página principal se escribiría:
      </para>

      <programlisting>
	<sgmltag>&lt;a href="links.html#enlace_gnome_hispano"&gt;</sgmltag>
	GNOME Hispano<sgmltag>&lt;/a&gt;</sgmltag>
      </programlisting>

      <para>
	Con lo que además hemos conseguido que el <emphasis>usuario
	</emphasis> visite otra de nuestras páginas, que en definitiva 
	es uno de los objetivos de todo programador Web: que sus páginas 
	sean vistas.
      </para>

    </sect2>

    <sect2>

      <title>El atributo 'title'</title>

      <para>
	El lenguaje HTML define, además de los 
	vistos, otro atributo interesante para la etiqueta 
	<sgmltag>&lt;a&gt;</sgmltag>..<sgmltag>&lt;/a&gt;</sgmltag>: 
	'title'. Con este atributo puede escribirse un título o una 
	descripción breve del link. Los navegadores pueden mostrar esta 
	información al usuario de varias maneras:
      </para>

      <itemizedlist>

	<listitem>
	  <para>
	    En un margen de la pantalla o mediante una caja de texto 
	    (en ocasiones llamadas <emphasis>bocadillos</emphasis>) que
	    aparezca cuando se sitúen el ratón encima de la zona activa 
	    del link. Este es el método usado por <productname>Explorer
	    </productname>.</para>
	</listitem>

	<listitem><para>
	    Cuando el link ya ha sido pulsado y se esté esperando recibir 
	    la página puede mostrarse como texto de espera o anticipo a lo 
	    que va a llegar.</para>
	</listitem>
	<listitem>
	  <para>Leyendo el texto (con un sintetizador de voz)  cuando
	    se selecciona o se pasa por encima</para> 
	</listitem>
	<listitem>
	  <para>etc.</para>
	</listitem>
      </itemizedlist>

      <note>
	<para>
	  No es habitual encontrar el atributo 'title' en muchas 
	  páginas, quizá porque <productname>Netscape</productname> ha
	  decidido ignorarlo y sus usuarios no verán la información que
	  introduzcamos en él de ninguna manera.
	</para>
      </note>

      <para>
	Para ver un ejemplo de su uso se utilizá la página titulada 
	"La chistera - Humor y magia" realizada en la 
	primera práctica. En ella se cambia la línea de código:
      </para>

      <programlisting>
	<sgmltag>&lt;p&gt;</sgmltag><sgmltag>&lt;a 
	  href="http://www.ciudadfutura.com/areirse"&gt;</sgmltag>
	¡A Reírse Toca, ¡Ja, ja, ja!<sgmltag>&lt;/a&gt;</sgmltag> 
	<sgmltag>&lt;/p&gt;</sgmltag>
      </programlisting>

      <para>Por esta otra con el atributo 'title':</para>

      <programlisting>
	<sgmltag>&lt;p&gt;</sgmltag><sgmltag>&lt;a
	  href="http://www.ciudadfutura.com/areirse" 
	  title="Yo me reí mucho"&gt;</sgmltag>¡A Reírse Toca, ¡Ja,
	ja, ja! <sgmltag>&lt;/a&gt;</sgmltag><sgmltag>&lt;/p&gt;</sgmltag>.
      </programlisting>

      <para>
	El resultado puede verse en la figura 2.17. Al pasar el 
	cursor por encima del texto activo nos aparece un bocadillo con 
	el texto del atributo 'title'.
      </para>

      <figure label="2.17">

	<title>
	  Con el atributo 'title' podemos incluir información adicional 
	  sobre el Link. <productname>Explorer</productname> mostrará 
	  esta información con un bocadillo.
	</title>
	<graphic fileref="fig2-17.gif" format="GIF"/>

      </figure>

      <tip>
	<para>
	  Es aconsejable usar 'title' siempre. De esta manera aquellos
	  usuarios (que visiten la 
	  página) con navegadores que entiendan este atributo (como
	  <productname>Explorer</productname>) disfrutarán de una 
	  información extra y los que usen otros navegadores que no lo
	  entiendan (como Netscape) se quedarán como si no hubiéramos
	  incluido dicha información, pero en ningún caso saldrán
	  perjudicados.
	</para>
      </tip>

    </sect2>

    <sect2>

      <title>Los atributos 'rel' y 'rev'</title>

      <para>
	Antes de terminar con la etiqueta <sgmltag>&lt;a&gt;</sgmltag>
	...<sgmltag>&lt;/a&gt;</sgmltag> es conveniente comentar algunos 
	atributos más que completan su repertorio y que no han sido 
	mencionados hasta ahora porque no son muy usados. 
      </para>

      <para>
	Entre estos destacan 'rel' y 'rev' porque en los últimos
	estándares de HTML en los que han trabajado conjuntamente
	<productname>Microsoft</productname>,
	<productname>Netscape</productname>  y muchas  
	otras compañías y organizaciones, se les ha dado mayor 
	importancia de la que tienen actualmente.
      </para>

      <para>
	Estos atributos fueron creados para establecer 
	relaciones entre las páginas enlazadas entre sí. Sin embargo no 
	se ha especificado todavía para que pueden servir estas 
	relaciones. 'rel' y 'rev' sólo existen con vistas a que en un futuro 
	se les dé algún uso. El nombre 'rel' proviene de la palabra 
	inglesa <foreignphrase>relation</foreignphrase> (relación) 
	mientras que 'rev' proviene de <foreignphrase>REVerse relation
	</foreignphrase> (relación inversa).
      </para>

      <para>
	Un ejemplo podría consistir en un libro publicado en Internet
	donde cada capítulo se ha escrito en una página
	(<filename>capitulo1.html</filename>,
	<filename>capitulo2.html</filename>, etc.) 
	Puede ser interesante establecer una relación entre cada una de
	las páginas. Así en el capítulo 4 se podría emplear lo siguiente:
      </para>

      <programlisting>
	<sgmltag>&lt;a href="capitulo3.html"
	  rel="anterior"&gt;</sgmltag>Capítulo 3
	<sgmltag>&lt;/a&gt;</sgmltag>
	<sgmltag>&lt;a href="capitulo5.html" rel="siguiente"&gt;</sgmltag>
	Capítulo 5<sgmltag>&lt;/a&gt;</sgmltag>
      </programlisting>

      <para>
	Es decir el capítulo 3 se relaciona con el actual (el cuarto) en 
	que es el anterior y el 5 en que es el siguiente. Un posible uso 
	(futuro) que podría darse a este tipo de relaciones podría ser 
	con vistas a imprimir el libro completo.
      </para>

      <para>
	El atributo 'rev' establece la misma relación que 'rel' pero a la 
	inversa. En el ejemplo anterior hubiese sido equivalente 
	escribir:
      </para>

      <programlisting>
	<sgmltag>&lt;a href="capitulo3.html" rev="anterior"&gt;</sgmltag>
	Capítulo 3 
	<sgmltag>&lt;/a&gt;</sgmltag>
	<sgmltag>&lt;a href="capitulo5.html" rev="siguiente"&gt;</sgmltag>
	Capítulo 5<sgmltag>&lt;/a&gt;</sgmltag>
      </programlisting>

      <para>
	El capítulo actual es el siguiente al tercero y el anterior al 
	quinto.
      </para>

      <para>
	Por último, para terminar por completo la etiqueta <sgmltag>&lt;
	  a&gt;</sgmltag>...<sgmltag>&lt;/a&gt;</sgmltag>, sólo nos queda 
	comentar dos atributos: 'urn' y 'methods'. Estos dos atributos 
	existían en los orígenes del lenguaje HTML pero 
	fueron eliminados por su poca utilidad. Los mencionamos únicamente 
	para que el lector no se extrañe si los ve en alguna página, pero 
	no recomendamos su uso.
      </para>

    </sect2>

  </sect1>

</article>
