% Linux Installation and Getting Started    -*- TeX -*-
% news.tex
% Copyright (c) 1992, 1993 by Matt Welsh <mdw@sunsite.unc.edu>
%
% This file is freely redistributable, but you must preserve this copyright 
% notice on all copies, and it must be distributed only as part of "Linux 
% Installation and Getting Started". This file's use is covered by the 
% copyright for the entire document, in the file "copyright.tex".
%
% Copyright (c) 1998 by Specialized Systems Consultants Inc. 
% <ligs@ssc.com>
%

% Traduccion realizada por Juan Jose Amor. Envie sus comentarios a:
%            Juan Jose Amor, 2:341/12.19 (FidoNet)
%            jjamor@gedeon.ls.fi.upm.es (InterNet)
% $Log: news.tex,v $
% Revision 1.4  2002/07/19 16:53:55  pakojavi2000
% Beta 1
%
% Revision 1.3  2002/07/13 01:48:07  pakojavi2000
% Gold Para publicar
%
% Revision 1.2  2002/07/07 10:19:11  pakojavi2000
% Más correcciones
%
% Revision 1.1.1.1  2000/10/31 18:33:56  montuno
% no message
%
% Revision 0.5.0.1  1996/02/10 23:45:05  rcamus
% Primera beta publica
%
%Revision 1 14/03/2000 realizada por Fernando Peral Perez <ffddoo@openbank.es>
%Revision 2 05/07/2002 realizada por Francisco Javier fernndez <serrador@arrakis.es>
%Revisión 3 13/07/2002 por Francisco j. Fdez <serrador@arrakis.es>
%Gold



\section{Noticias  y Usenet}
\label{sec-news}
\markboth{Características Avanzadas}{Noticias y Usenet}
\index{noticias|(}
\index{news!(}
\index{Usenet|(}
\index{redes!news|(}
\index{redes!noticias|(}

{\linux} proporciona también una serie de facilidades para manejar las {\it
noticias}. Puede elegir configurar un servidor de noticias local, que
permitirá a los usuarios enviar ``artículos'' a los diversos ``grupos''
del sistema\ldots una animada forma de discutir. Sin
embargo, si tiene acceso a una red UUCP o TCP/IP, podrá participar
realmente en Usenet, una red de noticias de ámbito mundial.

\index{noticias!servidor!definición}
\index{noticias!cliente!definición}
\index{noticias!lectores!definición}
\index{cliente!noticias!definición}
\index{lecttores!definición}

En el software de noticias hay dos partes, el {\em servidor} y el {\em
cliente}. El servidor de noticias es el software que controla los grupos
de noticias y se ocupa de enviar los artículos a otras máquinas (si
estamos en una red). El cliente, o {\em lector de noticias}, es el
software que conecta al servidor para permitir que los usuarios lean y
escriban artículos.


\index{noticias!servidor!C News}
\index{C News}
\index{noticias!servidor!INN}
\index{INN}
\index{noticias!lectores de noticias!rn@{\tt rn}}
\index{rn@{\tt rn}}
\index{tin@{\tt tin}}

Hay varios tipos de servidores de noticias para {\linux}. Todos siguen un
diseño y esquema de protocolos parecido. Principalmente, tenemos los
servidores ``C News'' e ``INN''. En cuanto a clientes, destacamos {\tt
rn} y {\tt tin}. La selección del cliente es más o menos cuestión de
gustos. Todos los lectores de noticias trabajarán igual de bien con versiones
distintas del software del servidor, por tanto el lector de noticias es
independiente del servidor elegido y viceversa.

Si sólo pretende leer y escribir artículos localmente (no como parte
de USENET), necesitará un servidor que corra en su sistema, así como
el lector para los usuarios. El servidor guardará los artículos en un
directorio como {\tt /usr/spool/news}, y el lector se compilará para
buscar los artículos en ese directorio.


Sin embargo, si desea tener noticias en red, tendrá ahora varias opciones
más. Para redes basadas en TCP/IP se usa el protocolo NNTP (Network
News Transmision Protocol). NNTP permite al cliente leer los artículos
a través de la red, desde una máquina remota. NNTP tambén permite a
los servidores enviarse artículos por la red. En esto se basa
USENET. Casi todas las empresas y universidades conectadas cuentan con
uno o más servidores NNTP para controlar todas las noticias USENET en ese
lugar. Cualquier otra máquina de esa empresa o universidad tiene un
lector de noticias para leer y enviar artículos al servidor NNTP. Lo que quiere
decir que en realidad sólo el servidor NNTP almacena los artículos en
disco.

Aquí tenemos algunos de los posibles marcos de configuración de las
noticias.
\begin{itemize}
\item Noticias locales. Es decir, no hay conexión a red o no se desea tener
noticias en red. En este caso, hay que ejecutar C News o INN en su máquina, e
instalar el lector para leer las noticias locales.

\item Con acceso a red TCP/IP y servidor NNTP. Si existe un servidor
NNTP ya configurado, puede leer y escribir artículos desde su máquina
{\linux} instalando un lector basado en NNTP (casi todos los lectores
tienen opciones de configuración para leer noticias en NNTP). Por lo
tanto, no necesita preocuparse de instalar el servidor o guardar
artículos en su sistema. El lector se ocupará de enviarlos a la
red. Por supuesto, necesitará configurar TCP/IP y tener acceso a la
red (vea la Sección~\ref{sec-tcpip}).

\item Tiene acceso a la red TCP/IP pero no hay un servidor NNTP. En
este caso, puede instalar un servidor NNTP en su sistema. Puede
instalar un lector de noticias local o basado en NNTP, y el servidor
almacenará artículos en su sistema. Además, puede instalarlo para
comunicarse con otros servidores NNTP para intercambiar artículos.


\item Desea transferir noticias con UUCP. Si tiene acceso a UUCP (ver la
Sección~\ref{sec-uucp}), puede participar en USENET de la misma
forma. Necesitará instalar un servidor de noticias (local) y un lector. Además
necesitará configurar su software UUCP para transferir los artículos
periódicamente a otra máquina con UUCP (conocido como ``proveedor de
noticias''). En UUCP no se usa el protocolo NNTP, sino que posee su propio
mecanismo para transferir artículos.

\end{itemize}

Muchos programas de noticias ``estándares'' (disponibles por FTP anónimo
en {\tt ftp.uu.net}, directorio {\tt /news}) podrían no compilarse en
{\linux}. Los parches que hagan falta se encuentran en {\tt
sunsite.unc.edu}, directorio {\tt /pub/linux/system/Mail} (aquí se
encuentra también todo el software de correo para {\linux}). Pueden
encontrarse tambén versiones ya compiladas.


Para más información, léase el documento {\it Linux News HOWTO} que
encontrará en {\tt sunsite.unc.edu}. El documento del LDP
{\em Linux Network Administrator's Guide} también contiene información
completa sobre configuración del software de noticias para {\linux}. El libro {\em
Managing UUCP and Usenet}, de Tim O'Reilly y Grace Todino es una guía
excelente para configurar el software de noticias y UUCP. También es de
interés el documento ``How to become a USENET
site'', disponible en {\tt ftp.uu.net}, directorio {\tt
/usenet/news.announce.newusers}.


\index{noticias|)}
\index{Usenet|)}
\index{redes!noticias|)}
