<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1" ?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook V4.1.2//EN"
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.1.2/docbookx.dtd">

<article>

<articleinfo>

<title>El Cómo del sonido en Linux</title>

<author>
<firstname>Jeff Tranter,  

Traducción: 

Sergio Alonso Manzanedo  

David Marín Carreño </firstname>

<authorblurb>

<para>
<ulink url="mailto:tranter@pobox.com">tranter@pobox.com
</ulink>

<ulink url="mailto:sa.manzanedo@vll.servicom.es">sa.manzanedo@vll.servicom.es
</ulink>

<ulink url="mailto:davefx@bigfoot.com">davefx@bigfoot.com
</ulink>
</para>

</authorblurb>
</author>

<pubdate>v1.19, 23 de Enero de 1998. Traducción 11 de Junio de 1998.</pubdate>

<abstract>

<para>
Este documento describe el soporte de sonido para Linux. Enumera el hardware
de sonido soportado, describe cómo configurar los controladores del núcleo y
contesta a las preguntas más frecuentes. Intenta enseñar más rápido a los
nuevos usuarios y reducir el gran tráfico en las listas de correo y grupos de noticias de Usenet.
</para>

</abstract>

</articleinfo>

<sect1>
<title>Introducción.</title>

<para>
Este es el documento Linux Sound HOWTO. Debe ser entendido como una guía
de referencia rápida que cubre todo lo que se necesita saber para instalar y
configurar el soporte de sonido bajo Linux. Se contestan las preguntas más
frecuentes sobre el sonido en Linux, además de incluir referencias a otras
fuentes de información sobre múltiples características relativas a la
generación de sonido y música por ordenador. 
</para>

<para>
El alcance está limitado a los aspectos sobre las tarjetas de sonido
relacionadas con Linux. Remítase a los otros documentos listados en la
sección Referencias para información más general sobre tarjetas de sonido
y generación de sonido y música por ordenador.
</para>

<sect2>
<title>Reconocimientos.</title>

<para>
La mayor parte de esta información proviene de los ficheros
<literal remap="tt">README</literal> que vienen junto con el código fuente del controlador de
sonido, de Hannu Savolainen <ulink
url="mailto:hannu@voxware.pp.fi"
>hannu@voxware.pp.fi</ulink
>.  Doy las gracias a Hannu y toda esa gente que
ha desarrollado los controladores de sonido del núcleo y todas las utilidades. 
</para>

<para>
Gracias al paquete <ulink
url="ftp://sunsite.unc.edu/pub/Linux/utils/text/sgml-tools-0.99.0.tar.gz"
>SGML Tools</ulink
>, este documento CÓMO está disponible en varios
formatos, todos generados a partir de un mismo fichero fuente.
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Historial de Versiones</title>

<para>
<variablelist>

<varlistentry>
<term>Versión 1.1</term>
<listitem>
<para>
primera versión; enviada al canal SOUND de la lista 
de correo de activistas de Linux
</para>
</listitem></varlistentry>
<varlistentry>
<term>Versión 1.2</term>
<listitem>
<para>
actualizaciones menores; primera versión disponible para
descarga
</para>
</listitem></varlistentry>
<varlistentry>
<term>Versión 1.3</term>
<listitem>
<para>
convertido a SGML; ahora disponible en bastantes formatos
utilizando las herramientas Linuxdoc-SGML de Matt Welsh; la apariencia cambió
debido al nuevo formato, pero sólo hubo cambios menores en el contenido
</para>
</listitem></varlistentry>
<varlistentry>
<term>Versión 1.4</term>
<listitem>
<para>
cambios menores de SGML; añadida respuesta a las 
incompatibilidades entre PAS16 y el adaptador SCSI Adaptec1542A 
</para>
</listitem></varlistentry>
<varlistentry>
<term>Versión 1.5</term>
<listitem>
<para>
el controlador de sonido 2.5a se encuentra en la 
distribución 1.1 del núcleo; nota acerca del soporte de GUS-MAX; otras 
actualizaciones menores
</para>
</listitem></varlistentry>
<varlistentry>
<term>Versión 1.6</term>
<listitem>
<para>
añadida información acerca del error "no hay espacio en
el dispositivo"; añadida anotación de que la Guía del Hacker está en un directorio
oculto; añadida pregunta acerca del modo bidireccional; información acerca de los
errores de "dispositivo ocupado"; otros cambios menores
</para>
</listitem></varlistentry>
<varlistentry>
<term>Versión 1.7</term>
<listitem>
<para>
añadida información acerca de ASP y AWE32; VoxWare 2.9 está 
disponible; respuesta a la pregunta acerca de la utilización de IRQ2; referencias
a los documentos COMO de Sonido y SCSI
</para>
</listitem></varlistentry>
<varlistentry>
<term>Versión 1.8</term>
<listitem>
<para>
añadida pregunta acerca de los errores bajo DOS; actualización
de muchas cosas para ajustarse a la versión 2.90 del controlador de sonido; información
acerca del DOOM, respuesta para reducir ruido
</para>
</listitem></varlistentry>
<varlistentry>
<term>Versión 1.9</term>
<listitem>
<para>
preguntas acerca de grabación y de tarjetas clónicas
</para>
</listitem></varlistentry>
<varlistentry>
<term>Versión 1.10</term>
<listitem>
<para>
se menciona que el documento está disponible en la WWW, en copias
impresas, y traducciones; información acerca del conflicto DMA con el controlador de 
cinta QIC; información acerca de Sound Galaxy NX Pro y Ratón Bus Logitech
</para>
</listitem></varlistentry>
<varlistentry>
<term>Versión 1.11</term>
<listitem>
<para>
Una larga actualización (He estado ocupado); documento bajo licencia
GPL; puesto al día con la versión 3.0 del controlador de sonido; información acerca de 
muchas tarjetas de sonido ya soportadas; más información acerca de configuración y resolución
de problemas; cientos de enlaces HTML añadidos; puesto al día con el formato de CD-ROM HOWTO
</para>
</listitem></varlistentry>
<varlistentry>
<term>Versión 1.12</term>
<listitem>
<para>
nuevos controladores de sonido en el núcleo 1.3.34; nuevos nombres de
dispositivos de sonido; la dirección de la 1542 es 334, no 333; clarificación del estado de
Creative Labs Emu y ASP; enlaces a los sitios Web de Creative Labs y Mediatrix
</para>
</listitem></varlistentry>
<varlistentry>
<term>Versión 1.13</term>
<listitem>
<para>
nota acerca del nombre VoxWare; actualizado para reflejar las últimas
tarjetas de sonido soportadas y sus opciones de configuración; pregunta acerca del soporte
Plug and Play; pregunta acerca del problema de tamaño de bloque; nuevas opciones xconfig y
menuconfig; modutils tiene soporte de dispositivos de sonido; la lista de correo vger 
desaparece; énfasis en la Web del autor; otros cambios menores
</para>
</listitem></varlistentry>
<varlistentry>
<term>Versión 1.14</term>
<listitem>
<para>
Audio Excell DSP16 no está soportada actualmente (debería funcionar
de nuevo en unos pocos meses); cambios en el programa de configuración; versión italiana del
documento disponible; pista para ajustar las ganancias del mezclador cuando se carga el 
módulo de sonido; el último núcleo estable es ahora 2.0; nuevo nombre para el controlador de
sonido; pregunta acerca de los permisos de root en ficheros del dispositivo de sonido
</para>
</listitem></varlistentry>
<varlistentry>
<term>Versión 1.15</term>
<listitem>
<para>
eliminadas algunas preguntas que eran muy viejas y quedaron obsoletas;
nuevas direcciones de correo electrónico del autor; arreglados algunos enlaces para apuntar
a los últimos paquetes de software; más información acerca del libro multimedia; 
cambios gramaticales menores
</para>
</listitem></varlistentry>
<varlistentry>
<term>Versión 1.16</term>
<listitem>
<para>
muchas actualizaciones y correcciones realizadas por Hannu
Savolainen; añadido enlace a la traducción española; cambios gramaticales menores
</para>
</listitem></varlistentry>
<varlistentry>
<term>Versión 1.17</term>
<listitem>
<para>
versión china disponible; controlador alternativo de la GUS;
packet radio modem; la guia Linux Multimedia se encuentra disponible en francés y 
japonés; referencias a un par de mini-HOWTOs importantes; notas acerca del IBM ThinkPad
</para>
</listitem></varlistentry>
<varlistentry>
<term>Versión 1.18</term>
<listitem>
<para>
traducción coreana disponible; más información acerca del 
soporte de sonido en MIPS; información actualizada acerca del soporte de varias
tarjetas; debe ser root al ejecutar fuser
</para>
</listitem></varlistentry>
<varlistentry>
<term>Versión 1.19</term>
<listitem>
<para>
añadidas entradas al índice; documento CÓMO bajo licencia LDP
mejor que GPL
</para>
</listitem></varlistentry>
</variablelist>
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Nuevas versiones de este documento.</title>

<para>
Nuevas versiones de este documento serán enviadas periódicamente al grupo
de noticias <literal remap="tt">comp.os.linux.answers</literal>. También serán enviadas a
varios ftp anónimos que archivan este tipo de información, incluyendo 
<ulink
url="ftp://sunsite.unc.edu/pub/Linux/docs/HOWTO/"
>&#65533;</ulink
>.
</para>

<para>
Hay disponibles versiones de hipertexto de éste y otros HOWTOs en muchos
lugares, como por ejemplo <ulink
url="http://sunsite.unc.edu/LDP/"
>&#65533;</ulink
>
La mayoría de las distribuciones de Linux en formato CD-ROM incluyen los
COMOs en el directorio <literal remap="tt">/usr/doc/</literal>, aunque también los puedes
comprar en formato impreso a muchos vendedores. A veces los documentos
COMO disponibles en los distribuidores de CD-ROM, sitios FTP y en formato
impreso están obsoletos. Si la fecha de este HOWTO es de hace seis meses,
o más, probablemente pueda conseguir una nueva versión de Internet.
</para>

<para>
Una traducción en francés de este documento está disponible en
<ulink
url="ftp://ftp.ibp.fr/pub2/linux/french/docs/HOWTO/"
>&#65533;</ulink
>.
</para>

<para>
Una traducción en japonés de este documento está disponible en
<ulink
url="http://yebisu.ics.es.osaka-u.ac.jp/linux/"
>&#65533;</ulink
>.
</para>

<para>
Una traducción en italiano de este documento está disponible en
<ulink
url="http://www.psico.unipd.it/ildp/docs/HOWTO/Sound-HOWTO.html"
>&#65533;</ulink
>.
</para>

<para>
Una traducción en español de este documento está disponible en
<ulink
url="http://www.insflug.nova.es/howtos/online/sonido/sonido-COMO.html"
>&#65533;</ulink
>
</para>

<para>
Una traducción en chino de este documento está disponible en
<ulink
url="http://linux.ntcic.edu.tw/~yorkwu/linux/howto/sound/"
>&#65533;</ulink
>
</para>

<para>
Una traducción de este documento al coreano Hangul está disponible 
en <ulink
url="http://members.iWorld.net/mangchi/HOWTO/Sound-HOWTO.html"
>&#65533;</ulink
>
</para>

<para>
La mayoría de las traducciones de este y otros documentos COMO de Linux
puede ser encontrada también en <ulink
url="http://sunsite.unc.edu/pub/Linux/docs/HOWTO/translations/"
>&#65533;</ulink
>
y en <ulink
url="ftp://sunsite.unc.edu/pub/Linux/docs/HOWTO/translations/"
>&#65533;</ulink
>.
</para>

<para>
Si realiza una traducción de este documento a otro idioma, comuníquemelo y lo
incluiré como una referencia en este apartado.
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Sugerencias, críticas y comentarios.</title>

<para>
Confío en que a usted, el lector, este documento le sea de utilidad. Si tiene alguna
sugerencia, corrección, o comentario, por favor envíemelos <ulink
url="mailto:jeff_tranter@mitel.com"
>jeff_tranter@mitel.com</ulink
>,
y trataré de incorporarlas en la próxima revisión.
</para>

<para>
También estoy deseando contestar preguntas generales sobre tarjetas de sonido y
Linux, tan correctamente como pueda. Antes de hacerlo, por favor lea toda la información
de este HOWTO, y envíeme información detallada sobre el problema.
</para>

<para>
Si usted publica este documento en un CD-ROM o impreso en papel, una copia
complementaria será apreciada. Envíeme un email para decirle mi dirección
postal. Considere también hacer una donación al Linux Documentation
Project para colaborar con la libre documentación de Linux. Contacte
con el coordinador de los HOWTO de Linux, Tim Bynum <ulink
url="mailto:linux-howto@sunsite.unc.edu"
>linux-howto@sunsite.unc.edu</ulink
> para más
información. 
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Política de distribución.</title>

<para>
Copyright 1995-1998 por Jeff Tranter. Este documento puede ser distribuido
bajo los términos ajustados en la licencia LDP disponible en
<ulink
url="http://sunsite.unc.edu/LDP/COPYRIGHT.html"
>&#65533;</ulink
>.
</para>

</sect2>

</sect1>

<sect1>
<title>Tecnología de la tarjeta de sonido.</title>

<para>
Esta sección da unas nociones <emphasis>muy simples</emphasis> de tecnología de sonido en ordenador, para ayudarle
a entender los conceptos usados más tarde en el documento. Debería consultar un
libro de sonido digital o de proceso de señal digital si desea aprender más.
</para>

<para>
El sonido es una propiedad <emphasis>analógica</emphasis>; puede tomar cualquier valor en un intervalo
continuo. Los ordenadores son <emphasis>digitales</emphasis>; trabajan con valores discretos.
Las tarjetas de sonido usan un dispositivo conocido como <emphasis>conversor analógico
digital</emphasis> (A/D o ADC) para convertir los voltajes correspondientes a las ondas
de sonido analógico en valores digitales o numéricos los cuales pueden ser guardados
en memoria. De manera similar un <emphasis>conversor digital analógico (D/A o DAC)</emphasis> convierte
valores numéricos en un voltaje analógico el cual puede ser reconducido a un
altavoz, produciendo sonido.
</para>

<para>
El proceso de <emphasis
>conversión analógico-digital</emphasis
>, conocido como muestreo (sampling),
introduce algunos errores. Dos factores son fundamentales para determinar con qué
fidelidad la señal de muestra representa a la original. <emphasis>La frecuencia de muestreo</emphasis>
(sampling rate) es el número de muestras hechas por unidad de tiempo (generalmente
expresado en muestras por segundo o hertzios). Una <emphasis
>frecuencia de muestreo</emphasis
> baja
genera una representación de menos calidad de la señal analógica. El tamaño de
muestreo (sample size) es el rango de valores usados para representar cada muestra,
generalmente expresado en bits. Cuanto mayor sea el tamaño de muestra, de mayor
calidad será la señal digital.
</para>

<para>
Las tarjetas de sonido usan comúnmente muestras de 8 o de 16 bits y frecuencias
de muestreo desde 4000 hasta 44000 muestras por segundo. Las muestras pueden
estar contenidas en un canal (mono) o en dos (estéreo).
</para>

<para>
<emphasis><emphasis
>La síntesis FM</emphasis
></emphasis> es una técnica antigua para producir sonido. 
Se basa en la combinación de diferentes formas de onda (por ejemplo sinoidal, triangular,
cuadrada). <emphasis
>La síntesis FM</emphasis
> es más fácil de implementar en hardware que
la conversión D/A, pero es más difícil de programar y menos flexible. 
Muchas tarjetas de sonido proporcionan síntesis de FM para conservar la
compatibilidad con otras tarjetas y software anteriores. Generalmente
se proporcionan varias <emphasis>voces</emphasis>, es decir, generadores de sonido independientes. 
</para>

<para>
<emphasis><emphasis
>La síntesis de tabla de ondas</emphasis
> (WaveTable)</emphasis> combina la flexibilidad de la
conversión D/A con la capacidad de múltiples canales de la síntesis de FM. 
Con este esquema las voces digitalizadas pueden ser cargadas en una
memoria dedicada, y después reproducidas, combinadas, y modificadas con
un consumo mínimo de recursos de la CPU. Todas las tarjetas de sonido de última
generación proporcionan síntesis de tabla de ondas.
</para>

<para>
La mayoría de las tarjetas de sonido proporcionan la capacidad de <emphasis>mezclado</emphasis>,
la combinación de señales de diferentes fuentes de entrada y el control de sus niveles
de ganancia. 
</para>

<para>
<emphasis><emphasis
>MIDI</emphasis
></emphasis> significa Musical Intrument Digital Interface (interfaz digital para
instrumentos musicales), y es el hardware estándar y el protocolo software
que permite a los instrumentos musicales comunicarse con cualquier otro.
Los eventos enviados a través de un bus MIDI también pueden ser guardados
como ficheros MIDI para editarlos más tarde y reproducirlos. Algunas
tarjetas de sonido traen un interfase MIDI. Las que todavía no pueden
reproducir ficheros MIDI usan las capacidades de la placa de la tarjeta de
sonido.
</para>

<para>
<emphasis><emphasis
>Los ficheros MOD</emphasis
></emphasis> son un formato común para las canciones generadas por ordenador.
Como información sobre las notas musicales a ser reproducidas los ficheros contienen
muestras digitalizadas de los instrumentos (o voces). Los ficheros MOD son originarios
de los ordenadores Amiga, pero pueden ser reproducidos en otros sistemas, incluyendo
Linux, con el software adecuado.
</para>

</sect1>

<sect1>
<title>Hardware soportado.</title>

<para>
Esta sección lista las <emphasis
>tarjetas de sonido</emphasis
> y los interfaces que actualmente
son soportados bajo Linux. Esta información está basada en los últimos
núcleos de Linux.
</para>

<para>
El controlador de sonido tiene su propio número de versión. El último núcleo
estable de Linux realizado hasta ahora era la versión 2.0.33, usando la versión
3.5.4-960630 del controlador de sonido.
</para>

<para>
El autor del controlador de sonido, Hannu Savolainen, normalmente también realiza
nuevas versiones beta del controlador de sonido como parches del núcleo antes de
que sean incluidas como parte de la distribución estándar del núcleo de
Linux.La más reciente lista de tarjetas soportadas está disponible en 
<ulink
url="http://www.4front-tech.com/ossfree/new_cards.html"
>&#65533;</ulink
> (EE.UU.) or
<ulink
url="http://personal.eunet.fi/pp/voxware/new_cards.html"
>&#65533;</ulink
>
(Europa). Estas páginas indican qué controlador de sonido se requiere para
un tipo concreto de tarjeta de sonido, o si su soporte está todavía en fase de 
desarrollo. El fichero <literal remap="tt">/usr/src/linux/drivers/sound/Readme.cards</literal> 
distribuido con el controlador de sonido del núcleo contiene información acerca
de las tarjetas soportadas, pero no está siempre puesto al día.
</para>

<para>
Esta información sólo es válida para Linux en la plataforma Intel.
</para>

<para>
El controlador de sonido tambíen debería funcionar con la mayor parte de las
tarjetas de sonido en la plataforma <emphasis
>Alpha</emphasis
>. Sin embargo, algunas tarjetas pueden
dar problemas con los puertos de E/S de otros dispositivos de los sistemas Alpha
aúnque funcionaran perfectamente en máquinas i386, por lo que, en general, no es
posible decir si una tarjeta dada funciona o no sin llegar a probarla.
</para>

<para>
En el momento de la escritura, el controlador de sonido aún no funcionaba en la
versión para Linux de PowerPc, pero lo hará en un futuro.
</para>

<para>
El sonido puede configurarse en el núcleo bajo el puerto de Linux para
<emphasis
>MIPs</emphasis
>, y algunas máquinas MIPs tienen ranuras EISA y/o hardware de
sonido interno. Me han comentado que el grupo Linux-MIPs está interesado en 
añadir soporte de sonido en un futuro.
</para>

<para>
El núcleo de Linux incluye un controlador separado para las versiones de Linux para
<emphasis
>Amiga</emphasis
> y <emphasis
>Atari</emphasis
> que implementa una subsección compatible del controlador de sonido para
Intel utilizando el hardware de sonido propio de estas máquinas.
</para>

<para>
El puerto <emphasis
>SPARC</emphasis
> de Linux no tiene, por ahora, soporte para sonido. Al igual que el Amiga y
el Atari, las máquinas SPARC tienen hardware de sonido propio, por lo que puede
conseguirse con un nuevo controlador (esto es algo irónico, ya que bajo linux, el fichero <literal remap="tt">/dev/dsp</literal>
emula el dispositivo de sonido SunOS.
</para>

<sect2>
<title>Tarjetas de sonido.</title>

<para>
Las siguientes tarjetas de sonido son soportadas por el controlador de sonido del
núcleo de Linux:
</para>

<para>

<itemizedlist>
<listitem>

<para>
ATI Stereo F/X (ya no se fabrica)
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
AdLib (ya no se fabrica)
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Ensoniq SoundScape (y compatibles fabricados por Reveal y Spea)
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Gravis Ultrasound
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Gravis Ultrasound ACE
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Gravis Ultrasound Max
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Gravis Ultrasound con opción de sampling de 16 bit
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Logitech Sound Man 16
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Logitech SoundMan Games
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Logitech SoundMan Wave
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
MAD16 Pro (chipsets OPTi 82C928, 82C929, 82C930, 82C924)
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Media Vision Jazz16
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
MediaTriX AudioTriX Pro
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Microsoft Windows Sound System (MSS/WSS)
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Mozart (OAK OTI-601)
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Orchid SW32
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Personal Sound System (PSS)
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Pro Audio Spectrum 16
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Pro Audio Studio 16
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Pro Sonic 16
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Roland MPU-401 MIDI interface
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Sound Blaster 1.0
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Sound Blaster 16
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Sound Blaster 16ASP
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Sound Blaster 2.0
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Sound Blaster AWE32
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Sound Blaster Pro
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
TI TM4000M notebook
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
ThunderBoard
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Turtle Beach Tropez ("clásica", no la Plus)
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Yamaha FM synthesizers (OPL2, OPL3 and OPL4)
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
6850 UART MIDI Interface
</para>
</listitem>

</itemizedlist>

</para>

<para>
Debe remarcarse que las tarjetas de sonido Plug and Play (PnP) no son
completamente compatibles con los modelos más antiguos no-PnP del mismo
dispositivo. Por ejemplo, la SoundBlaster 16PnP no es del todo compatible
con la SoundBlaster 16 original. Ocurre lo mismo con la Soundscape PnP y
las GUS PnP. Puede encontrarse más información relacionada con Plug and
Play en este mismo documento.
</para>

<para>
Las siguientes tarjetas <emphasis>no</emphasis> son soportadas, bien porque son obsoletas, bien
porque el fabricante no proporcionó la información de programación necesaria
para escribir un controlador:
</para>

<para>

<itemizedlist>
<listitem>

<para>
Pro Audio Spectrum (original)
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Pro Audio Spectrum+
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
antiguas tarjetas (basadas en la Sierra Aria) fabricadas por Diamond
</para>
</listitem>

</itemizedlist>

</para>

<para>
Otras tarjetas de sonido que se suponen compatibles con alguna de
las que sí que son soportadas deben funcionar si tienen hardware compatible
(por ejemplo nivel de registro). 
</para>

<para>
De hecho, de la mayor parte de las tarjetas descritas como "100% compatibles
con SoundBlaster", muy pocas son lo suficientemente compatibles para trabajar
con el controlador de SoundBlaster de Linux. Estas tarjetas suelen trabajar
mejor utilizando el controlador MSS/WSS o MAD16. Sólo las tarjetas de sonido
SoundBlaster hechas por Creative Labs, que usan los propios chips de Creative
(p.e. SoundBlaster 16 Vibra), la MV Jazz16 y la ESS688/1688 funcionan, generalmente,
con el controlador SoundBlaster. Intentar utilizar una "tarjeta de sonido de
16 bits compatible con SoundBlaster Pro" con el controlador SoundBlaster es,
simplemente, una pérdida de tiempo.
</para>

<para>
El núcleo de Linux da soporte al puerto SCSI proporcionado en algunas tarjetas
de sonido (p.e. ProAudioSpectrum 16) y a los interfaces propietarios de algunas
unidades CD-ROM (p.e. SoundBlaster Pro): Vea los documentos <ulink
url="http://sunsite.unc.edu/LDP/HOWTO/SCSI-HOWTO.html"
>SCSI-CÓMO</ulink
> y
<ulink
url="http://sunsite.unc.edu/LDP/HOWTO/CDROM-HOWTO.html"
>CDROM-COMO</ulink
>
para más información.
</para>

<para>
Un módulo cargable del núcleo para soportar los puertos de joystick, incluyendo 
aquellos proporcionados en algunas tarjetas de sonido, también está disponible.
</para>

<para>
Dése cuenta de que para los controladores del núcleo para SCSI, CD-ROM, joystick y
sonido son completamente independientes los unos de otros.
</para>

<para>
Para conseguir la última información acerca del controlador de sonido, visite la
página Web de Hannu Savolainen, cuya dirección encontrará en la sección 
Referencias.
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Controladores de sonido alternativos.</title>

<para>
Hay disponibles algunos controladores de sonido "no oficiales", no incluidos en
la distribución estándar del núcleo de Linux, y usados en lugar del controlador
estándar de sonido.
</para>

<para>
Una versión comercial del controlador de sonido de Linux es vendida por 4Front
Technologies. Ofrece un número de características adicionales añadidas a la versión
gratuita incluida en el núcleo de Linux. Para más información visite la página Web
de 4Front en <ulink
url="http://www.4front-tech.com/"
>&#65533;</ulink
>.
</para>

<para>
Markus Mummert (<ulink
url="mailto:mum@mmk.e-technik.tu-muenchen.de"
>mum@mmk.e-technik.tu-muenchen.de</ulink
>) un paquete de controladores
para las tarjetas Turtle Beach MultiSound (clásica), Tahiti y Monterey. La
documentación afirma:
<quote
>"Está diseñado para la reproducción/grabación de alta calidad en
disco duro sin perder sincronización alguna en un sistema ocupado.
Otras características como la síntesis de ondas, MIDI y el procesador
digital de señal no pueden ser usadas. Tampoco es posible la grabación
y reproducción simultáneas.
Actualmente reemplaza a VoxWare y ha sido probado en bastantes
versiones de núcleos, desde la 1.0.9 hasta la 1.2.1. También se puede
instalar en sistemas UN*X SysV386R3.2."</quote
>
</para>

<para>
Se puede encontrar en <ulink
url="http://www.cs.colorado.edu/~mccreary/tbeach"
>&#65533;</ulink
>.
</para>

<para>
Kim Burgaard (<ulink
url="mailto:burgaard@daimi.aau.dk"
>burgaard@daimi.aau.dk</ulink
>) ha escrito un controlador de dispositivo y
utilidades para el interfaz MIDI de la Roland MPU-401. El acceso al mapa
de software Linux da esta descripción:
<quote
>"Un controlador de dispositivo para los interfaces MIDI de la Roland
MPU-401 (incluyendo Roland SCC-1 y RAP-10/ATW-10). Le acompaña
una importante colección de utilidades, incluyendo un reproductor
y grabador de ficheros MIDI estándar.</quote
>
</para>

<para>
<quote
>Han sido hechos numerosos avances desde la versión 0.11a. entre
otras cosas, el controlador incorpora ahora la política de compartición
de IRQ y cumple con el nuevo módulo interfase del núcleo.
Funcionabilidad metrónoma, posibilidad de sincronización (por ejemplo
gráficos en una base de ritmos sin perder precisión), interfaz
avanzado de reproducción/grabación y mucho, mucho más."</quote
>
</para>

<para>
Se puede encontrar en <ulink
url="ftp://sunsite.unc.edu/pub/Linux/kernel/sound/mpu-401-0.2.tar.gz"
>&#65533;</ulink
>
</para>

<para>
Jarloslav Kysela y otros han escrito un controlador de sonido alternativo 
para la Gravis UltraSound. Para más información, visite la página Web
del Proyecto Linux UltraSound <ulink
url="http://romeo.pf.jcu.cz/~perex/ultra"
>&#65533;</ulink
>.
</para>

<para>
Otro uso novedoso para una tarjeta de sonido bajo Linux es como un modem para paquetes
de radio aficcionado. Los núcleos 2.1.x recientes incluyen un controlador que trabaja
con tarjetas SoundBlaster y compatibles Windows Sound System que implementan protocolos
de paquetes AFSK a 1200 bps y FSK a 9600 bps. Vea el documento Linux AX25 HOWTO para más
detalles. (yo mismo soy radioaficcionado. Contraseña VE3ICH).
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Altavoz del PC.</title>

<para>
Un controlador alternativo de sonido está disponible y no requiere hardware adicional
de sonido: usa el altavoz interno del PC. Es compatible con la mayoría
del software del controlador de la tarjeta de sonido, pero como era de esperar,
ofrece una salida de mucha peor calidad y consume muchos recursos de la CPU.
Los resultados pueden variar dependiendo de las características internas del
altavoz. Para más información, lea la documentación que acompaña a su versión.
</para>

<para>
La versión actual es la 1.1 y se puede encontrar en
<ulink
url="ftp://ftp.informatik.hu-berlin.de/pub/os/linux/hu-sound"
>&#65533;</ulink
>
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Puerto paralelo.</title>

<para>
Otra opción es hacer un conversor digital/analógico usando el puerto paralelo
de la impresora y algunos componentes adicionales. Éste genera una mejor calidad
de sonido que el altavoz interno, pero consume todavía más recursos del
sistema. El paquete del controlador de altavoz del PC menciona por encima el soporte
de esto, e incluye las instrucciones para construir el hardware necesario.
</para>

</sect2>

</sect1>

<sect1>
<title>Instalación.</title>

<para>
Configurar Linux para que soporte sonido implica los siguientes pasos:
</para>

<para>

<orderedlist>
<listitem>

<para>
Instalar la tarjeta de sonido.
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Configurar y construir el núcleo para que soporte sonido.
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Crear los ficheros de dispositivo.
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Rearrancar el núcleo Linux y comprobar la instalación.
</para>
</listitem>

</orderedlist>

</para>

<para>
La siguiente sección cubre cada uno de estos pasos en detalle.
</para>

<sect2>
<title>Instalar la tarjeta de sonido.</title>

<para>
Siga las instrucciones del fabricante para instalar el hardware o encárgueselo
a su vendedor.
</para>

<para>
Las tarjetas de sonido antiguas suelen tener microinterruptores o "jumpers" 
para ajustar el canal DMA, IRQ, etc; apunte los valores utilizados. Si no está
seguro, utilice los valores por defecto. Intente evitar conflictos con otros 
dispositivos como tarjetas ethernet, controladores SCSI, puertos serie y paralelo,
si es posible.
</para>

<para>
Normalmente debería utilizar el mismo puerto E/S, IRQ y DMA que bajo DOS. En algunos
casos (particularmente con tarjetas PnP) puede necesitar utilizar ajustes distintos
para conseguir que las cosas funcionen correctamente bajo Linux. Puede que requiera
experimentar un poco.
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Configurar el núcleo.</title>

<para>
Cuando inicialmente instala Linux, está usando el núcleo precompilado.
estos núcleos generalmente no soportan sonido. Lo mejor es recompilar el
núcleo con los controladores que necesite. También puede querer recompilar el
núcleo para actualizar hacia una nueva versión o para liberar recursos
de memoria minimizando el tamaño del mismo.
</para>

<para>
El <literal remap="tt">Linux Kernel HOWTO</literal> <ulink
url="http://sunsite.unc.edu/mdw/HOWTO/kernel-HOWTO.html"
>Linux Kernel HOWTO</ulink
>
puede ser consultado para más detalles acerca de la construcción del núcleo. Sólo
mencionaré los aspectos que son específicos a las tarjetas de sonido.
</para>

<para>
Si nunca ha configurado el núcleo para soporte de sonido, es una buena
idea leer todos los ficheros Readme incluidos con los controladores de sonido
del núcleo, particularmente aquellos que se refieren a su tipo de tarjeta.
Los siguientes ficheros de documentación se pueden encontrar en el directorio
de sonido del núcleo, generalmente instalado en
<literal remap="tt">/usr/src/linux/drivers/sound</literal>:
</para>

<para>
CHANGELOG         - Descripción de los cambios en cada versión.
COPYING           - Restricciones de copia y copyright.
Readme            - Últimas y más importantes noticias.
Readme.aedsp16    - Información sobre la tarjeta Audio Excel DSP 16.
Readme.cards      - Notas de configuración de tarjetas específicas.
Readme.linux      - Notas de instalación separada de controladores de sonido.
Readme.modules    - Cómo construir un controlador como un módulo del núcleo cargable.
Readme.v30        - Nuevas características de la versión 3.0 del controlador de sonido.
experimental.txt  - Notas de características experimentales.
Siga el procedimiento usual de construcción del núcleo. Hay tres formas de
ejecutar el proceso de configuración. Un interfaz gráfico de usuario que
se ejecuta bajo X11 puede ser llamado usando <literal remap="tt">make xconfig</literal>, un sistema
basado en menús que sólo requiere un display de texto está disponible como
<literal remap="tt">make menuconfig</literal> y el método original, utilizando <literal remap="tt">make config</literal>,
que ofrece un simple interfaz basado en texto.
</para>

<para>
Hay que ser especialmente cuidadosos cuando se emplee "make xconfig" o "make 
menuconfig". Todas las preguntas de Sí/No deben ser examinadas cuidadosamente. La
respuesta proporcionada por defecto para estas preguntas es siempre No, lo cual
no es lo adecuado en todos los casos. en particular, la opción "/dev/dsp and
/dev/audio support" (CONFIG_AUDIO) debe ser habilitada normalmente.
</para>

<para>
En este documento asumiré que usted utiliza el método tradicional de configuración
en línea de comandos invocado utilizando "make config", aunque el proceso es similar
en todos los casos.
</para>

<para>
Hay también dos maneras distintas de configurar el sonido. La primera es la manera
"antigua" (la única ofrecida antes del núcleo 2.0.0). Utiliza un programa de configuración
independiente que es parte del controlador de sonido. Este método funciona con la mayoría
de las tarjetas de sonido excepto con las pocas que requieren controladores adicionales
de bajo nivel (miroSOUND, AWE32, y AEDSP16).
</para>

<para>
El segundo es el "nuevo" método que está mejor integrado con la configuración basada en
menús utilizada para el resto del kernel. Este método no funciona bien con las tarjetas
de sonido que requieren un fichero descargado de la propia empresa. Esto afecta a las
tarjetas PSS, SM Wave, AudioTrix Pro y TurtleBeach Tropez/Maui. Con estas tarjetas
debe usarse el método antiguo.
</para>

<para>
El método "nuevo" se utiliza siempre al hacer "make xconfig". Cuando se utiliza "make
menuconfig" puede elegir entre los métodos nuevo y viejo en la submenú de sonido. Cuando
utilice "make config" se usará el método viejo por defecto. Sin embargo, si usted ha 
utilizado el método "nuevo" alguna vez, "make config" lo utilizará también. Puede volver
al método "viejo" ejecutando "make menuconfig" y eligiendo el metodo "antiguo".
</para>

<para>
El método recomendado es utilizar "make menuconfig" junto con el método de configuración
de sonido "antiguo". Muchos problemas de configuración son causados (al menos en parte) por
el uso incorrecto del método "nuevo".
</para>

<para>
También es posible construir el controlador de sonido como un módulo cargable del
núcleo. Yo recomiendo construir, en un principio, el controlador dentro del núcleo. Una vez que
ha comprobado que funciona, si lo desea puede probar usando la opción de módulo
del núcleo.
</para>

<para>
Cuando ejecute <literal remap="tt">make config</literal>, active el soporte de sonido contestando "y" a la
pregunta
</para>

<para>

<screen>
Sound card support (CONFIG_SOUND) [M/n/y/?]
</screen>

</para>

<para>
Al final de las preguntas de configuración un programa de configuración de
sonido será compilado, ejecutado y te preguntará qué opciones de sonido
quieres. Tenga cuidado al contestar estas preguntas, ya que si contesta
incorrectamente a alguna, repercutirá en preguntas posteriores. Por ejemplo,
no conteste "yes" (sí) a la primera pregunta (PAS16) si realmente no tiene
una PAS16. No active más tarjetas de las que realmente tiene, ya que
consumen memoria. Además algunos controladores (como el MPU401) pueden entrar en
conflicto con el controlador SCSI e impedir la arranque del núcleo.
</para>

<para>
Aquí listo una pequeña descripción de cada una de las opciones del diálogo
de configuración. Conteste "y" (sí) o "n" (no) en cada pregunta. La respuesta
por defecto es mostrada en primer lugar y en mayúsculas, de tal forma que
"Y/n/? significa "y" (sí) por defecto, y "N/y/? significa "n" (no). Para usar
el valor por defecto basta con pulsar return, pero hay que recordar que el
valor por defecto no significa que sea necesariamente correcto.
</para>

<para>
Si introduce como respuesta una interrogación (?) saldrá un corto mensaje
describiéndote esa opción de configuración.
</para>

<para>
Debe fijarse en que no todas las preguntas serán respondidas. El programa de configuración
desactivará algunas preguntas dependiendo de las respuestas anteriores.
Además él también elegirá algunas opciones automáticamente.
</para>

<para>
<variablelist>

<varlistentry>
<term>Old configuration exists in /etc/soundconf. Use it Y/n/?</term>
<listitem>
<para>
Si previamente ha compilado el núcleo para soporte de sonido entonces
la configuración anterior se puede salvar. Si desea usar
los valores anteriores conteste "y" (sí). Si está probando una configuración
diferente o ha actualizado a un núcleo nuevo, debe contestar
"n" (no) e ir a través del proceso de configuración.
</para>
</listitem></varlistentry>
<varlistentry>
<term>ProAudioSpectrum 16 support Y/n/?</term>
<listitem>
<para>
Conteste "y" (sí) <emphasis>sólo</emphasis> si tiene una Pro Audio Spectrum <emphasis>16</emphasis>,
Pro Audio Studio 16 o Logitech SoundMan 16. No conteste "y" (sí)
si tiene otra tarjeta de Media Visión o Logitech ya que no
son compatibles con PAS16.
</para>
</listitem></varlistentry>
<varlistentry>
<term>SoundBlaster support Y/n/?</term>
<listitem>
<para>
Conteste "y" (sí) sólamente si posee una SoundBlaster original
de Creative Labs o una clónica 100% compatible a nivel hardware
como por ejemplo una Thunderboard o una SM Games. Si su tarjeta
estaba en la lista de tarjetas soportadas busque las instrucciones
específicas en el fichero Readme.cards antes de contestar a
la pregunta. Para una tarjeta desconocida puede contestar "y"
(sí) si la tarjeta presume de ser compatible con SoundBlaster.
</para>
</listitem></varlistentry>
<varlistentry>
<term>Gravis Ultrasound support Y/n/?</term>
<listitem>
<para>
Conteste "y" (sí) si tienes una GUS o una GUS MAX. Conteste "n"
(no) en caso contrario ya que el controlador consume mucha memoria.
</para>
</listitem></varlistentry>
<varlistentry>
<term>MPU-401 support (NOT for SB16) Y/n/?</term>
<listitem>
<para>
Tenga cuidado con esta pregunta. El interfaz MPU401 es soportado
por casi todas las tarjetas de sonido, aunque algunas tarjetas
tienen su propio controlador MPU401. Activar la opción MPU401 con esas
tarjetas causará un conflicto. También el activar MPU401 en un
sistema que realmente no tiene un MPU401 puede causar algún problema.
Si su tarjeta estaba en la lista de tarjetas soportadas busque las
instrucciones específicas en el fichero <literal remap="tt">Readme.cards</literal>.
Es seguro contestar "y" (sí) si posee una verdadera tarjeta interfaz
MPU401 MIDI.
</para>
</listitem></varlistentry>
<varlistentry>
<term>6850 UART Midi support Y/n/?</term>
<listitem>
<para>
Lo mejor es contestar "n" (no) siempre. El interfaz UART 6850
raramente es usado.
</para>
</listitem></varlistentry>
<varlistentry>
<term>PSS (ECHO-ADI2111) support Y/n/?</term>
<listitem>
<para>
Conteste "y" (sí) solamente si tiene una Orchid SW32, Cardinal
DSP16 o alguna otra tarjeta basada en el juego de chips PSS
(AD1848 codec + ADSP-2115 DSP chip + Echo ESC614 ASIC CHIP).
</para>
</listitem></varlistentry>
<varlistentry>
<term>16 bit sampling option of GUS (<emphasis>not</emphasis> GUS MAX) Y/n/?</term>
<listitem>
<para>
Conteste "y" (si) si tiene instalada una tarjeta hija de 16
bits en su GUS. Conteste "n" (no) si tiene una GUS MAX.
Activando esta opción se desactiva el soporte GUS MAX.
</para>
</listitem></varlistentry>
<varlistentry>
<term>GUS MAX support Y/n/?</term>
<listitem>
<para>
Conteste "y" (sí) sólo si tiene una GUS MAX.
</para>
</listitem></varlistentry>
<varlistentry>
<term>Microsoft Sound System support Y/n/?</term>
<listitem>
<para>
Piense otra vez cuidadosamente antes de contestar "y" (sí) a
esta pregunta. Lo mejor es contestar sí cuando se tenga una tarjeta
original Windows Sound System fabricada por Microsoft o una
Aztech SG16 Pro (o una NX16 Pro). También puede contestar
"y" (sí) en el caso de que su tarjeta no estuviera en la lista
anterior. Para las tarjetas que tienen soporte del controlador, consulte
las instrucciones específicas en el fichero <literal remap="tt">Readme.cards</literal>. Algunos
controladores tienen su propio soporte MSS y por lo tanto activar esta
opción causará un conflicto.
</para>
</listitem></varlistentry>
<varlistentry>
<term>Ensoniq Soundscape support Y/n/?</term>
<listitem>
<para>
Conteste "y" (sí) si tiene una tarjeta basada en el juego de
chips Ensoniq Soundscape. Estas tarjetas son fabricadas, al menos,
por Ensoniq, Spea y Reveal (Reveal hace otras tarjetas también).
</para>
</listitem></varlistentry>
<varlistentry>
<term>MediaTriX AudioTriX Pro support Y/n/?</term>
<listitem>
<para>
Conteste "y" (sí) si tiene una AudioTriX Pro.
</para>
</listitem></varlistentry>
<varlistentry>
<term>Support for MAD16 and/or Mozart based cards?</term>
<listitem>
<para>
Conteste "y" (sí) si su tarjeta tiene un chip de interfaz de
audio Mozart (OAK OTI-601) o un MAD16 (OPTI 82C928 o 82C929).
Estos chips son actualmente muy comunes por lo que es posible
que algunas tarjetas "sin nombre" tengan alguno de ellos.
Además el chip MAD16 es usado en algunas tarjetas fabricadas por
fabricantes como Turtle Beach (Tropez), Reveal (algunos modelos)
y Diamond (modelos más recientes).
</para>
</listitem></varlistentry>
<varlistentry>
<term>Support for Crystal CS4232 based (PnP) cards Y/n/?</term>
<listitem>
<para>
Conteste "y" (sí) si su tarjeta está basada en el juego de chips
Crystal CS4232.
</para>
</listitem></varlistentry>
<varlistentry>
<term>Support for Turtle Beach Wave Front (Maui, Tropez) synthesizers</term>
<listitem>
<para>
Conteste "y" (sí) si tiene algunas de estas tarjetas.
</para>
</listitem></varlistentry>
<varlistentry>
<term>SoundBlaster Pro support Y/n/?</term>
<listitem>
<para>
Active esta opción si su tarjeta es una SoundBlaster Pro o
SoundBlaster 16. Activela también con cualquier clónico de la
SoundBaster Pro. Contestar "n" (no) ahorra algo de memoria pero
contestar "y" (sí) es la mejor opción.
</para>
</listitem></varlistentry>
<varlistentry>
<term>SoundBlaster 16 support Y/n/?</term>
<listitem>
<para>
Actívela si tiene una SoundBlaster 16 (incluída la AWE32 o AWE64).
</para>
</listitem></varlistentry>
<varlistentry>
<term>Audio Excel DSP 16 initialization support Y/n/?</term>
<listitem>
<para>
Active esta opción si tiene una tarjeta Audio Excel DSP 16.
Mire el fichero <literal remap="tt">readme.aedsp16</literal> para más información.
</para>
</listitem></varlistentry>
</variablelist>
</para>

<para>
Después el programa de configuración hace algunas preguntas de servicios de
alto nivel. La contestación recomendada es "y" (sí) para cada una de las
preguntas. Conteste "n" (no) solamente si sabe que no va a utilizar esa
opción. 
</para>

<para>
<variablelist>

<varlistentry>
<term>/dev/dsp and /dev/audio support (usually required) Y/n/?</term>
<listitem>
<para>
Conteste "y" (sí). Si contesta "n" (no) desactivará los
dispositivos de los conversores A/D y D/A: /dev/dsp y /dev/audio.
</para>
</listitem></varlistentry>
<varlistentry>
<term>MIDI interface support Y/n/?</term>
<listitem>
<para>
Si contesta "n" (no) desactivará los dispositivos <literal remap="tt">/dev/midixx</literal>
y el acceso a cualquier puerto MIDI usando <literal remap="tt">/dev/sequencer</literal> y
<literal remap="tt">/dev/music</literal>. 
Esta opción también afecta a los dispositivos compatibles con el MPU401 y/o General MIDI.
</para>
</listitem></varlistentry>
<varlistentry>
<term>FM synthesizer (YM3812/OPL-3) support Y/n/?</term>
<listitem>
<para>
Conteste "y" (sí) aquí.
</para>
</listitem></varlistentry>
<varlistentry>
<term>/dev/sequencer support Y/n/?</term>
<listitem>
<para>
Contestar "n" (no) desactivará <literal remap="tt">/dev/sequencer</literal> y <literal remap="tt">/dev/music</literal>.
</para>
</listitem></varlistentry>
<varlistentry>
<term>Do you want support for the mixer of SG NX Pro ?</term>
<listitem>
<para>
Conteste "y" (sí) si tiene una tarjeta Sound Galaxy NX Pro y
quieres soporte para sus funciones extra del mezclador.
</para>
</listitem></varlistentry>
<varlistentry>
<term>Do you want support for the MV Jazz16 (ProSonic etc.) ?</term>
<listitem>
<para>
Conteste "y" (sí) si tiene una tarjeta MV Jazz16.
</para>
</listitem></varlistentry>
<varlistentry>
<term>Do you have a Logitech SoundMan Games Y/n/?</term>
<listitem>
<para>
Conteste "y" (sí) si tiene una tarjeta Logitech SoundMan Games.
</para>
</listitem></varlistentry>
</variablelist>
</para>

<para>
Después de las preguntas anteriores, el programa de configuración pregunta
por la información específica de la tarjeta. Generalmente es indicar la
dirección I/O, IRQ y el DMA. Con algunas tarjetas el programa pregunta por los
ficheros que van a ser usados durante la inicialización de la tarjeta. Son
las tarjetas que tienen un chip o un microprocesador DSP el cual debe ser
inicializado bajando un programa (microcódigo) a la tarjeta. En algunos casos
este fichero es escrito a un fichero de cabecera .h por el programa de
configuración y ya es incluido en el controlador durante la compilación. Lea de nuevo
la información concerniente a su tarjeta en el fichero <literal remap="tt">Readme.cards</literal>.
</para>

<para>
Por último se le preguntará:
</para>

<para>

<screen>
     The sound driver is now configured.
     Save copy of this configuration to /etc/soundconf [Y/n/?]
</screen>

</para>

<para>
Normalmente debe contestar "y" (sí) de manera que si más tarde necesita recompilar
el núcleo tendrá la opción de usar la misma configuración del controlador de sonido.
</para>

<para>
Si estás actualizando un controlador anterior de sonido, asegúrese de que los
ficheros <literal remap="tt">/usr/include/sys/soundcard.h</literal> y <literal remap="tt">/usr/include/sys/ultrasound.h</literal> son
enlaces simbólicos a los ficheros correspondientes en <literal remap="tt">/usr/include/linux</literal> o
que simplemente contienen las líneas <literal remap="tt">#include &lt;linux/soundcard.h&gt;</literal> y <literal remap="tt">#include
&lt;linux/ultrasound.h&gt;</literal>, respectivamente.
</para>

<para>
Ahora está preparado para compilar e instalar el nuevo núcleo.
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Creando los ficheros de dispositivo.</title>

<para>
Para operar correctamente, deben crearse los ficheros de dispositivos de sonido. 
Normalmente, estos se crean durante la instalación de su sistema Linux. Puede efectuarse
un chequeo rápido utilizando el comando listado más abajo. Si el comando responde
de la manera mostrada (la fecha puede variar), entonces los ficheros de dispositivo
son, casi seguro, correctos.
</para>

<para>

<screen>
% ls -l /dev/sdnstat
crw-rw-rw-   1 root     root      14,   6 Apr 25  1995 /dev/sndstat
</screen>

</para>

<para>
Dése cuenta de que tener los ficheros de dispositivo correctos no garantiza nada
de por sí. El controlador del núcleo debe también estar cargado y compilado antes
de que los dispositivos funcionen (se hablará más de ello más tarde).
</para>

<para>
En algunos casos, si usted cree que los ficheros de dispositivo son erróneos, puede
crearlos de nuevo utilizando el script que viene al final del fichero <literal remap="tt">Readme.linux</literal> en el
directorio <literal remap="tt">/usr/src/linux/drivers/sound</literal>, ejecutándolo como root. De manera
alternativa, la mayor parte de las distribuciones Linux tienen el script /dev/MAKEDEV
el cual puede ser utilizado para este propósito.
</para>

<para>
Si está utilizando el controlador del altavoz del PC, lea la documentación que
adjunta al paquete para determinar qué ficheros de dispositivo necesita crear.
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Inicializando Linux y comprobando la instalación.</title>

<para>
Ahora debe estar preparado para inicializar el núcleo y comprobar los controladores
de sonido. Siga el procedimiento habitual para instalar y reinicializar el
nuevo núcleo (por supuesto tenga a mano el anterior núcleo por si hay problemas)
</para>

<para>
Durante la inicialización, compruebe si se da un mensaje como el siguiente durante
el arranque (si las líneas aparecen muy rápido y no las puede leer,
utilice el comando <literal remap="tt">dmesg</literal>):
</para>

<para>

<screen>
Sound initialization started
&#60;Sound Blaster 16 (4.13)&#62; at 0x220 irq 5 dma 1,5
&#60;Sound Blaster 16&#62; at 0x330 irq 5 dma 0
&#60;Yamaha OPL3 FM&#62; at 0x388
Sound initialization complete
</screen>

</para>

<para>
Éste debe coincidir con el tipo de tu tarjeta de sonido y con los parámetros
determinados por los jumpers que tenga (si es que tiene alguno).
</para>

<para>
Tenga en cuenta que los mensajes de más arriba no se muestran cuando se usa
el módulo cargable del controlador del sonido (a menos que lo habilite, 
utilizando "insmod sound trace_init=1).
</para>

<para>
Cuando el controlador de sonido está compilado dentro del núcleo, deberían
mostrarse los mensajes "Sound initialization started" y "Sound initialization complete".
Si no se muestran, es que no hay controlador de sonido presente en el núcleo. En ese
caso, debería comprobar que usted instaló realmente el núcleo que compiló tras 
habilitar el soporte de sonido.
</para>

<para>
Si no se muestra nada entre las líneas de "Sound initialization started" y 
"Sound initialization complete", quiere decir que no se detectaron dispositivos
de sonido. Lo más probable es que usted no tenga habilitado el controlador correcto,
que la tarjeta no esté soportada, que el puerto E/S no es el correcto, o que tiene una
tarjeta PnP que no ha sido configurada.
</para>

<para>
El controlador también puede mostrar mensajes de error y advertencias durante
el inicio. Esté atento para localizar alguno cuando inicie por primera vez
después de haber configurado el controlador de sonido.
</para>

<para>
Lo siguiente que debe comprobar es el fichero de dispositivo <literal remap="tt">/dev/sndstat</literal>.
Leer el fichero de dispositivo del estado del controlador de sonido debería proporcionar
información adicional acerca de si se inicializó correctamente el controlador de la tarjeta.
Un ejemplo de esta información sería el siguiente:
</para>

<para>

<screen>
% cat /dev/sndstat
Sound Driver:3.5.4-960630 (Sat Jan 4 23:56:57 EST 1997 root,
Linux fizzbin 2.0.27 #48 Thu Dec 5 18:24:45 EST 1996 i586)
Kernel: Linux fizzbin 2.0.27 #48 Thu Dec 5 18:24:45 EST 1996 i586
Config options: 0

Installed drivers: 
Type 1: OPL-2/OPL-3 FM
Type 2: Sound Blaster
Type 7: SB MPU-401

Card config: 
Sound Blaster at 0x220 irq 5 drq 1,5
SB MPU-401 at 0x330 irq 5 drq 0
OPL-2/OPL-3 FM at 0x388 drq 0

Audio devices:
0: Sound Blaster 16 (4.13)

Synth devices:
0: Yamaha OPL-3

Midi devices:
0: Sound Blaster 16

Timers:
0: System clock

Mixers:
0: Sound Blaster
</screen>

</para>

<para>
El comando de más arriba puede devolver algunos mensajes de error. "No such file or
directory" indica que necesita crear los ficheros de dispositivo (vea sección 4.3).
"No such device" indica que el controlador de sonido no está cargado o enlazado con
el núcleo. Vuelva a la sección 4.2 para corregir esto.
</para>

<para>
Si las líneas dentro de la sección "Card config:" de /dev/sndstat están listadas
entre paréntesis (tal como (SoundBlaster at 0x220 irq 5 drq 1,5)"), significa que
el dispositivo fue configurado pero no detectado.
</para>

<para>
Ahora debe estar preparado para reproducir un fichero de sonido. Consiga un
fichero de ejemplo y envíelo al dispositivo de sonido para comprobar la
salida de sonido. Por ejemplo:
</para>

<para>

<screen>
% cat endoftheworld &#62;/dev/dsp
% cat crash.au &#62;/dev/audio
</screen>

</para>

<para>
(Asegúrese de que no omitir el "&gt;" en estos comandos)
</para>

<para>
Fíjese de que, en general, usar <literal remap="tt">cat</literal> no es la manera correcta de reproducir archivos de sonido,
esto es sólo una prueba rápida. Deseará conseguir un reproductor de sonido en regla (descrito más
tarde) que hará un mejor trabajo.
</para>

<para>
Este comando sólo funcionará si existe, al menos, un dispositivo listado en
la sección "audio devices" de /dev/sndstat. Si esa sección está vacía debería
comprobar por qué no fue detectado el dispositivo.
</para>

<para>
Si los comandos de arriba devuelven "I/O error", debería mirar al final de
los mensajes del núcleo listados utilizando dmesg. Lo mas probable es que allí
se muestre un mensaje de error. Muy a menudo el mensaje es: "Sound: DMA (output) timed out - IRQ/DRQ config error?".
Este mensaje siginifica que el controlador no pudo conectar con la tarjeta de sonido en la IRQ esperada.
En la mayor parte de los casos esto quiere decir que el IRQ o el canal DMA configurados en el controlador
no funcionan. La manera más sencilla de conseguir que funcione es intentar con todas las posibles 
DMAs e IRQs soportados por el dispositivo.
</para>

<para>
Otra posible razón es que el dispositivo no sea compatible con el dispositivo hacia el cual
está configurado el controlador. Esto es casi cierto en el caso de una supuesta "SoundBlaster (Pro/16) compatible"
que no funciona con el controlador SoundBlaste. En ese caso debería intentar averiguar el dispositivo
con el que su tarjeta es compatible (enviando un mensaje al foro de noticias comp.os.linux.hardware, por ejemplo).
</para>

<para>
Algunos ficheros de sonido de ejemplo se pueden obtener de:
<ulink
url="ftp://tsx-11.mit.edu/pub/linux/packages/sound/snd-data-0.1.tar.Z"
>ftp://tsx-11.mit.edu</ulink
>
</para>

<para>
Ahora puede comprobar la grabación de sonido. Si tiene una tarjeta de sonido con capacidad de entrada, puede realizar
una prueba rápida con utilizando los siguientes comandos.
</para>

<para>

<screen>
# graba 4 segundos de audio desde el micrófono
EDT% dd bs=8k count=4 &#60; /dev/audio &#62; sample.au
4+0 records in
4+0 records out
# play back sound
% cat sample.au &#62; /dev/audio
</screen>

</para>

<para>
Obviamente para que esto funcione necesita tener un micrófono conectado a la tarjeta
de sonido. También necesita un programa mezclador (mixer) para seleccionar al
micrófono como dispositivo de entrada y ajustar el nivel de grabación.
</para>

<para>
Si supera estas pruebas, puede confiar razonablemente en que el hardware y el
software D/A y A/D funciona. Si tiene problema, mire la siguiente sección
de este documento.
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Resolución de problemas.</title>

<para>
Si después de seguir las instrucciones de este documento todavía tiene problemas, 
aquí hay algunas cosas que debe comprobar. Las comprobaciones están
listadas en orden ascendente de complejidad. Si una comprobación falla,
resuelve el problema antes de pasar al siguiente punto.
</para>

<sect3>
<title>Punto 1: Asegúrese de que realmente está ejecutando el núcleo compilado con
soporte para sonido.</title>

<para>
Puede comprobar la fecha del kernel para ver si está ejecutando el que
compiló con soporte para sonido. Para comprobarlo, utilice el comando <literal remap="tt">uname</literal>:
</para>

<para>

<screen>
% uname -a
Linux fizzbin 2.0.0 #1 Tue Jun 4 16:57:55 EDT 1996 i386
</screen>

</para>

<para>
o imprimiendo por pantalla el archivo <literal remap="tt">/proc/version</literal>:
</para>

<para>

<screen>
% cat /proc/version
Linux version 2.0.0 (root@fizzbin) (gcc version 2.7.0) #1 Tue Jun 4 16:57:55 EDT 1996
</screen>

</para>

<para>
Si la fecha no se corresponde con la que era cuando compiló el núcleo por última vez,
entonces usted está ejecutando un núcleo anterior. ¿Reinicializó Linux? Si usa 
LILO, ¿lo reinstaló (ejecutando, normalmente, <literal remap="tt">/etc/lilo/install</literal>)?. Si arranca desde
disquete, ¿creó un nuevo disco de inicio y lo usó al arrancar?.
</para>

</sect3>

<sect3>
<title>Punto 2: Asegúrese de que los controladores de sonido del núcleo están compilados en él.</title>

<para>
La manera más facil de hacer esto es comprobar la salida de "dev/sndstat" tal
y como se describió más arriba. Si la salida no es como se esperaba, entonces ocurrió
algo con la configuración o construcción del núcleo. Comience de nuevo el proceso de
instalación, comenzando con la instalación y construyendo el núcleo.
</para>

</sect3>

<sect3>
<title>Punto 3: ¿Detectó el núcleo su tarjeta de sonido durante la inicialización?</title>

<para>
Asegúrese de que la tarjeta de sonido fue detectada cuando rearrancó el núcleo.
Debería haber visto un mensaje durante la inicialización del núcleo. 
Si el mensaje desapareció de la pantalla muy pronto,
puede revisarlo usando el comando <literal remap="tt">dmesg</literal>:
</para>

<para>

<screen>
% dmesg
</screen>

</para>

<para>
o
</para>

<para>

<screen>
% tail /var/adm/messages
</screen>

</para>

<para>
Si su tarjeta de sonido no fue encontrada entonces algo no funcionó. Asegúrese
de que está bien instalada. Si la tarjeta de sonido funciona bajo DOS
entonces se puede asegurar que no es debido al hardware por lo que 
seguramente el problema esté en la configuración del núcleo. Quizá configuró su tarjeta como
otra de otro tipo o con parámetros equivocados, o quizás su tarjeta no es
compatible con los controladores de tarjeta de sonido del núcleo de Linux.
</para>

<para>
Una posibilidad es que su tarjeta sea una del tipo "compatible" que requiere
inicialización por el controlador del DOS. Intente arrancar DOS
y cargar el controlador suministrado por el vendedor de la tarjeta de sonido.
Después reinicie Linux "en caliente" pulsando Control-Alt-Supr. Asegúrese
de que la dirección E/S, el DMA y el IRQ para Linux son los mismos que los
usados bajo DOS. Lea el fichero <literal remap="tt">Readme.cards</literal> para configurar su tipo de
tarjeta.
</para>

<para>
Si su tarjeta de sonido no está listada en este documento, es posible que
los controladores de Linux no la soporten. Compruebe las referencias
listadas al final de este documento.
</para>

</sect3>

<sect3>
<title>Punto 4: ¿Puede leer datos desde el dispositivo dsp?</title>

<para>
Intente leer desde el dispositivo <literal remap="tt">/dev/audio</literal> usando el comando <literal remap="tt">dd</literal>
listado anteriormente en este documento. El comando se debe ejecutar sin errores.
</para>

<para>
Si esto no va bien, entonces es posible que el problema sea un conflicto IRQ o DMA
o algun tipo de incompatibilidad hardware (el dispositivo no está soportado por
Linux o el controlador está configurado para un dispositivo incorrecto).
</para>

<para>
Una posibilidad remota es que sea problema del hardware. Intente comprobar
el controlador bajo DOS, si es posible, para eliminar esta posibilidad.
</para>

</sect3>

<sect3>
<title>Punto 5: Cuando todo falla</title>

<para>
Si todavía tiene problemas, aquí van unas sugerencias finales:
</para>

<para>

<itemizedlist>
<listitem>

<para>
Relea este documento cuidadosamente.
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Lea las referencias listadas al final de este documento, especialmente
las páginas Web de Hannu Savolainen y las concernientes a los ficheros Readme
del código fuente del núcleo.
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Envíe su pregunta al foro de noticias comp.os.linux o a cualquier otro foro
de Usenet (comp.os.linux.hardware es una buena elección; debido a la gran cantidad
de tráfico en esos grupos ayudará que ponga la palabra "sound" en la cabecera Asunto
del artículo para que los expertos adecuados puedan leerla).
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Usar un motor de búsqueda Web/Usenet con un criterio de selección "inteligente"
puede dar buenos resultados de manera rápida. Uno de estos motores es <ulink
url="http://www.altavista.digital.com"
>&#65533;</ulink
>
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Intente usar el último núcleo Linux (pero sólo como último recurso: los últimos
núcleos de desarrollo pueden ser inestables).
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Envíe un mensaje al autor del controlador de sonido.
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Envíe un mensaje al autor de este documento.
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Ejecute <literal remap="tt">emacs</literal> y teclee <literal remap="tt">Esc-x doctor</literal>   :-)
</para>
</listitem>

</itemizedlist>

</para>

</sect3>

</sect2>

</sect1>

<sect1>
<title>Aplicaciones que soporten sonido.</title>

<para>
Aquí doy un ejemplo de los tipos de aplicaciones que querría si posee
una tarjeta de sonido bajo Linux. Compruebe el Mapa de Software de Linux
(Linux Software Map), sitios FTP en Internet, y/o ficheros en su CD-ROM
de Linux para conseguir información mas actualizada.
</para>

<para>
Como mínimo, a ti te gustaría obtener las siguientes aplicaciones de sonido:
</para>

<para>

<itemizedlist>
<listitem>

<para>
Utilidad de conversión a formato de fichero de audio (por ejemplo <literal remap="tt">Sox</literal>).
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Utilidad de mezcla (por ejemplo <literal remap="tt">aumix</literal> o <literal remap="tt">xmix</literal>).
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Reproductor/grabador de ficheros digitalizados (por ejemplo <literal remap="tt">play</literal> o
<literal remap="tt">wavplay</literal>).
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Reproductor de ficheros MOD (por ejemplo <literal remap="tt">tracker</literal>).
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Reproductor de ficheros MIDI (por ejemplo <literal remap="tt">mp</literal>).
</para>
</listitem>

</itemizedlist>

</para>

<para>
Existen versiones de texto y también versiones gráficas de esas herramientas. También
hay aplicaciones más esotéricas que quizás le gustaría probar (por
ejemplo reconocimiento y síntesis de voz).
</para>

</sect1>

<sect1>
<title>6. Respuestas a Preguntas Usualmente Formuladas (PUF).</title>

<para>
Esta sección contesta algunas de las preguntas que mas comúnmente han
aparecido en los grupos de noticias Usenet y en las listas de correo.
</para>

<sect2>
<title>¿Cuáles son los ficheros de dispositivo de sonido?</title>

<para>
Éstos son los nombres de ficheros de dispositivo "estándar", aunque algunas
distribuciones de Linux utilizan nombres ligeramente diferentes.
</para>

<para>
<variablelist>

<varlistentry>
<term>/dev/audio</term>
<listitem>
<para>
normalmente un enlace a <literal remap="tt">/dev/audio0</literal>
</para>
</listitem></varlistentry>
<varlistentry>
<term>/dev/audio0</term>
<listitem>
<para>
Dispositivo de audio compatible con las estaciones de trabajo Sun
(solamente una implementación parcial, ya que no soporta el interfaz ioctl y sólo permite
formato u-law)
</para>
</listitem></varlistentry>
<varlistentry>
<term>/dev/audio1</term>
<listitem>
<para>
Segundo dispositivo de audio (si es soportado por la tarjeta o si
hay más de una tarjeta instalada)
</para>
</listitem></varlistentry>
<varlistentry>
<term>/dev/dsp</term>
<listitem>
<para>
Normalmente un enlace a <literal remap="tt">/dev/dsp0</literal>
</para>
</listitem></varlistentry>
<varlistentry>
<term>/dev/dsp0</term>
<listitem>
<para>
Primer dispositivo de muestreo digital
</para>
</listitem></varlistentry>
<varlistentry>
<term>/dev/dsp1</term>
<listitem>
<para>
Segundo dispositivo de muestreo digital
</para>
</listitem></varlistentry>
<varlistentry>
<term>/dev/mixer</term>
<listitem>
<para>
Normalmente un enlace a <literal remap="tt">/dev/mixer0</literal>
</para>
</listitem></varlistentry>
<varlistentry>
<term>/dev/mixer0</term>
<listitem>
<para>
Primer mezclador de sonido
</para>
</listitem></varlistentry>
<varlistentry>
<term>/dev/mixer1</term>
<listitem>
<para>
Segundo mezclador de sonido
</para>
</listitem></varlistentry>
<varlistentry>
<term>/dev/music</term>
<listitem>
<para>
Interfaz del secuenciador de alto nivel
</para>
</listitem></varlistentry>
<varlistentry>
<term>/dev/sequencer</term>
<listitem>
<para>
Acceso a bajo nivel MIDI, FM, y GUS 
</para>
</listitem></varlistentry>
<varlistentry>
<term>/dev/sequencer2</term>
<listitem>
<para>
Normalmente un enlace a <literal remap="tt">/dev/music</literal>
</para>
</listitem></varlistentry>
<varlistentry>
<term>/dev/midi00</term>
<listitem>
<para>
Primer puerto MIDI directo
</para>
</listitem></varlistentry>
<varlistentry>
<term>/dev/midi01</term>
<listitem>
<para>
Segundo puerto MIDI directo
</para>
</listitem></varlistentry>
<varlistentry>
<term>/dev/midi02</term>
<listitem>
<para>
Tercer puerto MIDI directo
</para>
</listitem></varlistentry>
<varlistentry>
<term>/dev/midi03</term>
<listitem>
<para>
Cuarto puerto MIDI directo
</para>
</listitem></varlistentry>
<varlistentry>
<term>/dev/sndstat</term>
<listitem>
<para>
Visualiza el estado del controlador de sonido cuando es leído
</para>
</listitem></varlistentry>
</variablelist>
</para>

<para>
El controlador del altavoz del PC incorpora los siguientes dispositivos:
</para>

<para>
<variablelist>

<varlistentry>
<term>/dev/pcaudio</term>
<listitem>
<para>
equivalente a /dev/audio
</para>
</listitem></varlistentry>
<varlistentry>
<term>/dev/pcsp</term>
<listitem>
<para>
equivalente a /dev/dsp
</para>
</listitem></varlistentry>
<varlistentry>
<term>/dev/pcmixer</term>
<listitem>
<para>
equivalente a /dev/mixer
</para>
</listitem></varlistentry>
</variablelist>
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>¿Cómo puedo reproducir una muestra de sonido?</title>

<para>
Los ficheros de sonido de las estaciones de trabajo Sun (.au) pueden ser
reproducidos enviándolos al dispositivo <literal remap="tt">/dev/audio</literal>. Las muestras pueden
ser enviadas al <literal remap="tt">/dev/dsp</literal>. Es preferible usar un programa como por ejemplo
<literal remap="tt">play</literal>, el cual reconocerá la mayoría de los tipos de ficheros y pasará
a la tarjeta de sonido la correcta frecuencia de muestreo, etc.
</para>

<para>
Programas como wavplay o vplay (en el paquete snd-util) darán los mejores
resultados con archivos WAV. Sin embargo, no reconocen el los archivos WAV con
formato de compresión Microsoft ADPCM. Versiones antiguas de play (del paquete
Lsox) tampoco funcionarán bien con los archivos WAV de 16 bit.
</para>

<para>
El comando splay incluido en el paquete snd-util puede utilizarse para reproducir
la mayor parte de los archivos de sonido si se introducen manualmente los parámetros
adecuados en la línea de comandos.
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>¿Cómo puedo grabar una muestra?</title>

<para>
Leer de <literal remap="tt">/dev/audio</literal> o <literal remap="tt">/dev/dsp</literal> devolverá un muestreo de datos que puede ser
redireccionado a un fichero. Un programa como el <literal remap="tt">vrec</literal> hará más fácil el controlar
la frecuencia de muestreo, la duración, etc. También se necesita un programa
muestreador para seleccionar el dispositivo de entrada adecuado.
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>¿Puedo tener más de una tarjeta de sonido?</title>

<para>
Con el controlador actual de sonido es posible tener varias tarjetas SoundBlaster, SoundBlaster Pro,
SoundBlaster 16, MPU-401 o MSS en el sistema. Instalar dos SoundBlasters es posible pero
requiere definir las macros SB2_BASE, SB2_IRQ, SB2_DMA y (en algunos casos) SB2_DMA2 editando
local.h manualmente. También es posible tener una SoundBlaster a la vez que una PAS16.
</para>

<para>
Con los nuevos núcleos 2.0.x que configure utilizando make config, en lugar del fichero <literal remap="tt">local.h</literal>,
será necesario editar el fichero <literal remap="tt">/usr/incluide/linux/autoconf.h</literal>. Tras la sección que contiene
las líneas:
</para>

<para>

<screen>
#define SBC_BASE 0x220
#define SBC_IRQ (5)
#define SBC_DMA (1)
#define SB_DMA2 (5)
#define SB_MPU_BASE 0x0
#define SB_MPU_IRQ (-1)
</screen>

</para>

<para>
añada estas otras (con los valores adecuados a su sistema):
</para>

<para>

<screen>
#define SB2_BASE 0x330
#define SB2_IRQ (7)
#define SB2_DMA (2)
#define SB2_DMA2 (2)
</screen>

</para>

<para>
Los siguientes controladores no permiten instancias múltiples
</para>

<para>

<itemizedlist>
<listitem>

<para>
GUS (limitación de controlador)
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
MAD16 (limitación hardware)
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
AudioTrix Pro (limitación hardware)
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
CS432 (limitación hardware)
</para>
</listitem>

</itemizedlist>

</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Error: No such file or directory for sound devices</title>

<para>
Necesita crear los ficheros de dispositivo del controlador de sonido. Vea la
sección sobre creación de ficheros de dispositivo. Si tiene que crear los
ficheros de dispositivo, asegúrase de que tienen los números de dispositivo
mayor y menor correcto (algunas distribuciones antiguas en CD-ROM de Linux
no crean los ficheros de dispositivo correctos durante la instalación).
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Error: No such device for sound devices</title>

<para>
No ha arrancado con un núcleo que contenga el controlador de sonido o la
dirección de E/S de la configuración no corresponde con su hardware. Compruebe
que está ejecutando el núcleo recién compilado y verifique que las opciones
introducidas en la configuración del controlador de sonido corresponden con
las opciones del hardware.
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Error: No space left on device for sound devices</title>

<para>
Esto puede ocurrir si intenta grabar datos a <literal remap="tt">/dev/audio</literal> o <literal remap="tt">/dev/dsp</literal> sin
haber creado los ficheros de dispositivo necesarios. El dispositivo de sonido
ahora es un fichero normal y ocupa espacio en su partición de disco. Necesita ejecutar
el script descrito en la sección sobre creación de ficheros de dispositivo
de este documento.
</para>

<para>
Esto también puede suceder con Linux 2.0 y posteriores si no hay suficiente memoria RAM libre
en el sistema cuando se abre el dispositivo. El controlador de sonido requiere, al menos, dos
páginas (8k) de memoria física RAM contiguas para cada canal DMA. Esto sucede, a veces, en 
máquinas con menos de 16M de RAM o que llevan encendidas durante mucho tiempo. Es posible
liberar algo de RAM compilando y ejecutando el siguiente programa en C antes de intentar
abrir de nuevo el dispositivo:
</para>

<para>

<screen>
main() {
  int i;
  char mem[500000];
  for (i = 0; i &#60; 500000; i++)
    mem[i] = 0;
  exit(0);
}
</screen>

</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Error: Device busy for sound devices</title>

<para>
Solamente puede abrirse un proceso a la vez en un dispositivo de sonido. 
A la mayoría nos gustaría saber si otro proceso está usando el dispositivo
en cuestión. Una forma de averiguar ésto es usar el comando <literal remap="tt">fuser</literal>:
</para>

<para>
<literal remap="tt">% fuser -v /dev/dsp
/dev/dsp:             USER       PID ACCESS COMMAND
tranter    265 f....  tracker</literal>
</para>

<para>
En el ejemplo de arriba, el comando <literal remap="tt">fuser</literal> muestra que el proceso 265
tiene el dispositivo abierto. Esperar a que el proceso se complete o matarlo
permitirá que el dispositivo de sonido pueda ser accedido una vez más. Usted
debe ejecutar el comando <literal remap="tt">fuser</literal> como root para recibir un informe de
lo que están utilizando otros usuarios aparte de usted mismo.
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>¡Todavía tengo errores de dispositivo ocupado (device busy)!</title>

<para>
De acuerdo con Brian Gough, para las tarjetas SoundBlaster que usan el
canal DMA 1 hay un conflicto en potencia con el controlador de la cinta QIC-02,
la cual también usa el DMA 1, causando los errores "device busy". Si está
usando FTAPE, debe tener este controlador activado. De acuerdo con el
FTAPE-HOWTO el controlador QIC-02 no es esencial para el uso de FTAPE; solamente
el controlador QIC-117 es necesario. Reconfigurar el núcleo para usar el QIC-117
en vez del QIC-02 permite coexistir a FTAPE y al controlador de sonido.
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Reproducción parcial de un fichero de sonido digitalizado.</title>

<para>
Generalmente, el síntoma es que una muestra de sonido se reproduce
durante un segundo y después se para completamente o devuelve un mensaje
de error como "missing IRQ" o "DMA timeout". La mayoría de las veces
significa que los parámetros del IRQ o del canal DMA son incorrectos.
Verifique que la configuración del núcleo corresponde con los jumpers de
la tarjeta de sonido y que no entran en conflicto con otro dispositivo.
</para>

<para>
Otro síntoma es que la muestra de sonido se "repite". Esto es generalmente
causado por un conflicto IRQ.
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Hay pausas cuando reproduzco ficheros MOD.</title>

<para>
Reproducir ficheros MOD absorbe gran capacidad de la CPU. Si tiene
demasiados procesos ejecutándose en su ordenador, no se podrá reproducir en tiempo
real. Las posibles opciones son:
</para>

<para>

<itemizedlist>
<listitem>

<para>
Intente reproducir con una menor frecuencia de muestreo o en modo mono.
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Elimine otros procesos.
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Compre un ordenador más rápido.
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Compre una tarjeta de sonido más potente (por ejemplo, Gravis Ultrasound).
</para>
</listitem>

</itemizedlist>

</para>

<para>
Si tiene una tarjeta Gravis Ultrasound, debe usar uno de los reproductores
de ficheros MOD escritos específicamente para la GUS (por ejemplo <literal remap="tt">gmod</literal>).
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Errores de compilación al compilar aplicaciones de sonido.</title>

<para>
El controlador de sonido versión 1.0c y anteriores usaban un esquema <literal remap="tt">ioctl()</literal>
diferente e incompatible. Obtenga un código fuente más moderno o haga los
cambios necesarios para adaptarlo al nuevo controlador de sonido. Lea el
fichero del controlador de sonido <literal remap="tt">Readme</literal> para más detalles.
</para>

<para>
Asegúrese también de que ha usado la última versión del <literal remap="tt">soundcard.h</literal> y
<literal remap="tt">ultrasound.h</literal> cuando compile la aplicación. Lea las instrucciones de
instalación al comienzo de este texto.
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Obtengo SEGV al ejecutar programas de sonido que antes funcionaban.</title>

<para>
Este es probablemente el mismo problema que el descrito en la anterior cuestión.
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>¿Dónde está la documentación del controlador de sonido, ioctlz(), etc..?</title>
<para>
Estos están documentados parcialmente en la <emphasis>Hacker's Guide to VoxWare</emphasis>,
disponible en formato borrador en la actualidad. La última versión es el borrador 2, y puede encontrarse en <ulink
url="ftp://nic.funet.fi/pub/Linux/ALPHA/sound/"
>&#65533;</ulink
>. Hay
que señalar que este directorio está "escondido" y no aparece en los listados de
directorios. Si usted hace un "cd" al directorio y usa el comando FTP "dir", los
ficheros están ahí.
En el momento de escribir estas líneas, se puso disponible nueva documentación en la
Página Web de 4Front Technologies.
Otra fuente de información es la Guía Linux Multimedia, descrita en la sección Referencias.
</para>
</sect2>

<sect2>
<title>¿Cúales son los recursos de la CPU necesarios para reproducir o grabar sin pausas?</title>

<para>
No hay una respuesta fácil para esta pregunta, ya que depende de:
</para>

<para>

<itemizedlist>
<listitem>

<para>
 Si se utiliza muestreo PCM o síntesis FM.
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
 Frecuencia de muestreo y tamaño de muestreo.
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
 Qué aplicación está utilizando para reproducir o grabar.
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
 Hardware de la tarjeta de sonido.
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
 Frecuencia de I/O del disco, velocidad del reloj de la CPU, tamaño
del caché, etc.
</para>
</listitem>

</itemizedlist>

</para>

<para>
En general, las máquinas 386 deberían ser capaces de reproducir muestras o música sintetizada
FM en una tarjeta de sonido de 8 bits sin problemas.
</para>

<para>
Reproducir ficheros MOD, necesita muchos recursos de la CPU. Algunas medidas
experimentales han mostrado que reproducir a 44kHz necesita más del 40% de la
velocidad de un 486/50 y un 386/25 ha penas puede reproducir rápidamente más
de 22kHz (con una tarjeta de 8 bits como la SoundBlaster). Una tarjeta como
la Gravis UltraSound ejecuta más funciones en el hardware y requerirá menos
recursos de la CPU.
</para>

<para>
Todo esto supone que el ordenador no está ejecutando otras tareas intensivas
en la CPU.
</para>

<para>
Convertir ficheros de sonido y añadir efectos usando una utilidad como <literal remap="tt">Sox</literal>
es mucho más rápido si tienes un <emphasis
>coprocesador matemático</emphasis
> (o un procesador
con coprocesador integrado). El controlador del núcleo
por si mismo no hace cálculos de coma flotante.
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Problemas con una PAS16 y una controladora SCSI Adaptec 1542.</title>

<para>
(La siguiente explicación fue proporcionada por <literal remap="tt">seeker@indirect.com</literal>) 
Linux sólo reconoce la 1542 en la dirección 330 (por defecto) o en la 334
y la PAS solamente permite la emulación MPU-401 en la 330. Aunque se desactive
el MPU-401 bajo software, algo todavía entra en conflicto con el 1542 si continúa
con su dirección por defecto. Mover la 1542 a la dirección 334 hace feliz
a ambas.
</para>

<para>
Además, tanto la 1542 como la PAS16 hacen DMA de 16 bits, por lo que si realiza
una muestra a 16 bits 44kHz y en estéreo y guarda el fichero a un dispositivo
SCSI se colgará el 1542, por lo que existe un problema. El DMA se solapa y no hay
suficiente tiempo para refrescar la RAM, por lo que se obtiene el mensaje "PARITY ERROR-SYSTEM HALTED",
sin ninguna pista que indique el motivo que lo causó.
</para>

<para>
Aún puede ser peor porque los vendedores de unidades de cinta QIC-117 recomiendan 
establecer el bus activado/desactivado durante un tiempo tal que la 1542 esté activada
más tiempo del normal. Consiga el programa <literal remap="tt">SCSISEL.EXE</literal> de la BBS de Adaptec
o de cualquier otro lugar de Internet, y reduzca el tiempo del bus activado o incremente
el tiempo del bus desactivado hasta que el problema se solucione. <literal remap="tt">SCSISEL</literal> cambia
los parámetros de la EEPROM, por lo que es más duradero que un parche en el controlador
de DOS desde la línea del <literal remap="tt">CONFIG.SYS</literal>, y funcionará si arranca directamente en Linux
(cosa que no hará el parche de DOS)
</para>

<para>
El último problema: los viejos juegos de chip Symphony reducen drásticamente
el tiempo de los ciclos de I/O para aumentar los accesos al bus. Ninguna de
las tarjetas de sonido que he probado han dado <emphasis>ningún</emphasis> problema con el tiempo reducido
excepto la PAS16. La BBS de Media Vision tiene el fichero <literal remap="tt">SYMPFIX.EXE</literal>
el cual se supone que soluciona el problema añadiendo un bit de diagnóstico en
el controlador del bus del Symphony, pero no da muchas garantías. Usted puede
necesitar:
</para>

<para>

<itemizedlist>
<listitem>

<para>
conseguir que el distribuidor de la placa base reemplace la antigua versión del chip del bus
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
reemplazar la placa base, o
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
comprar otra tarjeta de sonido de marca diferente. 
</para>
</listitem>

</itemizedlist>

</para>

<para>
Young Microsystems actualizará las placas que importaron por 30$ (US); otros
vendedores harán lo mismo si puede probar quién hizo o importó la
placa madre (buena suerte). El problema está en el chip del interfaz del bus
de ProAudio, que yo sepa. Nadie compra una tarjeta de 120$ y la conecta a un
AT de 6MHz. La mayoría lo hará en un 386/486 a 25-40MHz, y seguramente podrá
manipular al menos frecuencias de bus de 12MHz si los chips están bien diseñados.
</para>

<para>
El primer problema depende del juego de chips usados en su placa base, de la
velocidad del bus y de otros parámetros de la BIOS, y de la fase de la luna.
El segundo problema depende del parámetro de la opción de refresco (oculto o
sincronizado), de la frecuencia de DMA del 1542 y (posiblemente) de la frecuencia
de E/S (entrada/salida) del bus.
El tercero se puede determinar llamando a Media Vision y preguntándoles qué
chip de Symphony es incompatible con su lento diseño. Atento: 3 de 4 técnicos
con los que hablé tenían el cerebro dañado. Asistí atónito a todo lo que hablaron
acerca del hardware de los demás, ya que ellos no parece que conozcan el suyo
muy bien.
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>¿Es posible leer y escribir muestras simultáneamente?</title>

<para>
Debido a limitaciones del hardware, esto no es posible con la mayoría de
las tarjetas de sonido. Algunas tarjetas nuevas lo soportan. Lea la
sección de "modo bidireccional" en la <emphasis>Hacker's Guide To VoxWare</emphasis> para más
información.
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Mi SB16 está puesta con un IRQ 2, pero la configuración no me deja usar este valor.</title>

<para>
En los últimos 286, la interrupción IRQ 2 es asignada al segundo controlador
de interrupciones. Es equivalente a IRQ 9.
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>¿Están soportadas la SoundBlaster AWE32 o la SoundBlaster16 ASP?</title>

<para>
En el pasado, Creative Labs no era partidaria de dar información acerca de la programación de
estas tarjetas. Ellos han cambiado su política y en los núcleos Linux 2.1.x se incluye ahora un
controlador AWE.
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Si estoy en Linux y después inicio una sesión de DOS, tengo errores y/o las aplicaciones de sonido no funcionan correctamente.</title>

<para>
Esto ocurre después de un reinicio en caliente hacia el DOS. Algunas veces el
mensaje de error se refiere engañosamente a que está mal el fichero <literal remap="tt">CONFIG.SYS</literal>.
</para>

<para>
La mayoría de las tarjetas de sonido tienen los parámetros del IRQ y del DMA
programables por Software. Si tu usa parámetros diferentes entre el
Linux y el MS-DOS/Windows, esto causará problemas. Algunas tarjetas de
sonido no aceptan nuevos parámetros sin una completa inicialización (reset)
(por ejemplo corte la corriente o pulse el botón de reset).
</para>

<para>
La solución más rápida para este problema es llevar a cabo un completo
reinicio usando el botón de reset o cortando la energía después de un
reinicio en caliente (por ejemplo ctrl-alt-del).
</para>

<para>
La solución correcta es asegurarse de utilizar los mismos parámetros IRQ y DMA en el
MS-DOS y Linux (o no utilizar MS-DOS :-).
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Problemas ejecutando DOOM bajo Linux.</title>

<para>
Los usuarios del puerto para Linux del juego de ID Software DOOM pueden
estar interesados en estas notas.
</para>

<para>
Para la correcta salida de sonido se necesita la versión 2.90 o posterior del
controlador de sonido. Tiene soporte para el "modo DOOM" en tiempo real.
</para>

<para>
Las muestras de sonido son de 16 bits. Si usted posee una tarjeta de sonido
de 8 bits puedes hacer que el sonido funcione usando uno de los muchos
programas disponibles en <ulink
url="ftp://sunsite.unc.edu/pub/Linux/games/doom"
>ftp://sunsite.unc.edu</ulink
>
</para>

<para>
Si la ejecución del DOOM en su sistema es pobre, desactivar el sonido (renombrando
el fichero <literal remap="tt">sndserver</literal>) puede mejorarla.
</para>

<para>
Por defecto DOOM no soporta música (como en la versión del DOS). El programa
<literal remap="tt">musserver</literal> añadirá soporte para música al DOOM bajo Linux. Lo puede encontrar
en <ulink
url="ftp://pandora.st.hmc.edu/pub/linux/musserver.tgz"
>ftp://pandora.st.hmc.edu</ulink
>
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>¿Cómo puedo reducir el ruido recogido por mi tarjeta de sonido?</title>

<para>
Usar cables con buen aislante y probar la tarjeta de sonido en diferentes
ranuras le ayudará a reducir el ruido. Si la tarjeta de sonido tiene control de
volumen puede intentar diferentes posiciones (al máximo es probablemente lo
mejor).
</para>

<para>
Usar un programa <emphasis
>mezclador</emphasis
> le asegurará que las entradas no deseadas (por
ejemplo el micrófono) están puestas a cero.
</para>

<para>
Algunas tarjetas de sonido simplemente no están diseñadas con buen aislante
y con toma de tierra y son propensas a generar ruido.
</para>

<para>
Finalmente, en mi sistema encontré que la opción de línea de comandos del kernel
<literal remap="tt">no-hlt</literal> reduce el nivel de ruido. Esta opción le dice al kernel que no
utilice la instrucción halt cuando ejecuta el bucle de procesos activos. Puede 
probar esto al arrancar, o establecerlo utilizando el comando <literal remap="tt">append="no-hlt"</literal>
en su fichero de configuración de LILO.
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Puedo reproducir sonido, pero no puedo grabar.</title>

<para>
Si puede reproducir sonido pero no puede grabar, siga estos pasos:

<itemizedlist>
<listitem>

<para>
 Use un programa mezclador para elegir el dispositivo apropiado (como
por ejemplo el micrófono).
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
 Use el mezclador para seleccionar la ganancia de entrada al máximo.
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
 Si puede, intente probar la tarjeta de sonido grabando bajo MS-DOS
para comprobar si es un problema de hardware.
</para>
</listitem>

</itemizedlist>

</para>

<para>
A veces, se utiliza un canal DMA distinto al grabar que al reproducir. En este caso la razón más
probable es que el DMA de grabación no esté ajustado correctamente.
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Mi tarjeta de sonido "compatible" sólo funciona si primero la inicializo bajo MS-DOS.</title>

<para>
En la mayoría de los casos una tarjeta "compatible SoundBlaster" funcionará mejor bajo
Linux si se configura con un controlador distinto al de la SoundBlaster. La mayoría de las tarjetas de
sonido presumen de ser compatibles (como "compatible 16 bit SB Pro" o "SB compatible 16 bit")
pero normalmente esta compatibilidad Sound Blaster es sólo un "truco" proporcionado para la
compatibilidad con los juegos bajo DOS. La mayoría de las tarjetas tienen un modo nativo 16 bit que
probablemente será soportado por las versiones de Linux más recientes (2.0.1 y posteriores).
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Mi tarjeta de sonido "compatible" SoundBlaster 16-bit sólo funciona en el modo 8-bit bajo Linux</title>

<para>
Las tarjetas de sonido de 16 bits descritas como compatibles SoundBlaster
realmente sólo son compatibles con la SoundBlaster Pro de 8 bits. Generalmente
tienen un modo de 16 bits que no es compatible con la SoundBlaster 16 y tampoco
es compatible con el controlador de sonido del Linux.
</para>

<para>
Puede conseguir que la tarjeta funcione en modo 16-bits utilizando el controlador
MAD16 o MSS/WSS.
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>¿Dónde puedo encontrar aplicaciones de sonido para Linux?</title>

<para>
Estos son unos buenos sitios para buscar aplicaciones específicas de sonido
para Linux:
</para>

<para>

<itemizedlist>
<listitem>

<para>
 <ulink
url="ftp://sunsite.unc.edu:/pub/Linux/kernel/sound/"
>&#65533;</ulink
>
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
 <ulink
url="ftp://sunsite.unc.edu:/pub/Linux/apps/sound/"
>&#65533;</ulink
>
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
 <ulink
url="ftp://tsx-11.mit.edu:/pub/linux/packages/sound/"
>&#65533;</ulink
>
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
 <ulink
url="ftp://nic.funet.fi:/pub/Linux/util/sound/"
>&#65533;</ulink
>
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
 <ulink
url="ftp://nic.funet.fi:/pub/Linux/xtra/snd-kit/"
>&#65533;</ulink
>
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
 <ulink
url="ftp://nic.funet.fi:/pub/Linux/ALPHA/sound/"
>&#65533;</ulink
>
</para>
</listitem>

</itemizedlist>

</para>

</sect2>

<sect2>
<title>¿Puede el controlador de sonido ser compilado como módulo cargable?</title>

<para>
Con los últimos núcleos el controlador de sonido es soportado como un módulo cargable.
</para>

<para>
Lea los ficheros <literal remap="tt">/usr/src/linux/drivers/sound/Readme.modules</literal> y
<literal remap="tt">/usr/src/linux/Documentation/modules.txt</literal> (o <literal remap="tt">/usr/src/linux/README</literal>)
para más detalles.
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>¿Puedo usar la tarjeta de sonido para sustituir el pitido de la consola del sistema?</title>

<para>
Pruebe con el programa <literal remap="tt">oplbeep</literal> disponible en
<ulink
url="ftp://sunsite.unc.edu/pub/Linux/apps/sound/oplbeep-alpha.tar.gz"
>&#65533;</ulink
>
</para>

<para>
Una variante es el programa <literal remap="tt">beep</literal> en
<ulink
url="ftp://sunsite.unc.edu/pub/Linux/kernel/patches/misc/modreq_beep.tgz"
>&#65533;</ulink
>
</para>

<para>
El paquete <literal remap="tt">modutils</literal> tiene un programa de ejemplo y un parche del
núcleo que soporta llamadas a programas externos para generar los sonidos
del núcleo.
</para>

<para>
Alternativamente, algunas tarjetas se pueden conectar al altavoz del PC por
lo que todos los sonidos van a los altavoces de la tarjeta.
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>¿Qué es VoxWare?</title>

<para>
Los controladores de sonido del núcleo soportan diferentes sistemas operativos
basados en la arquitectura Intel y compatibles con Unix, y se pueden obtener
como un paquete separado del núcleo del Linux. Hasta febrero del 96 el autor
había llamado al software "VoxWare". Desafortunadamente este nombre ha sido
registrado por VoxWare Incorporated, y no puede ser usado. El nuevo nombre del
controlador es OSS/Free.
</para>

<para>
El <emphasis
>Open Sound System</emphasis
> es un controlador del sonido del núcleo disponible
comercialmente para varios sistemas Unix, vendido por 4Front Technologies. La
versión libre, conocida como OSS/Free continuará siendo desarrollada totalmente
gratis para los sistemas Linux.
</para>

<para>
Otros nombres con los que puede encontrarse que han sido usados en el pasado para
referirse al mismo controlador de sonido son TASD (Controlador de Sonido Temporalmente
Anónimo) y USS (Sistema de Sonido Unix).
</para>

<para>
Para más información visite la página Web de 4Front Technologies.
<ulink
url="http://www.4front-tech.com"
>&#65533;</ulink
>. Escribí
una revisión de OSS/Linux para la edición de Junio de 1997 de <ulink
url="http://www.ssc.com/lj/"
>Linux Journal</ulink
>.
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>¿Están soportadas las tarjetas de sonido Plug-and-Play?</title>

<para>
El soporte total de Plug and Play irá desarrollándose en la versión 2.1.x de Linux.
En este momento hay un buen número de formas para conseguir que las tarjetas de
sonido Plug and Play funcionen.
</para>

<para>
Si usted posee un sistema Pentium o superior con BIOS Plug and Play, éste ya cuidará de
configurar las tarjetas por usted. Asegúrese de que usted configura el controlador de
sonido de Linux para usar la misma dirección E/S, IRQ y canal DMA que las configuradas
por la BIOS.
</para>

<para>
Hay un paquete de herramientas Plug and Play para Linux que puede utilizarse para 
ajustar la tarjeta. Puede encontrarse en el sitio Web de Red Hat <ulink
url="http://www.redhat.com/"
>&#65533;</ulink
>
(puede también estar incluido en su distribución Linux).
</para>

<para>
Si usa la tarjeta bajo Windows95, puede utilizar el Administrador de Dispositivos para
establecer los valores de la tarjeta, y rearrancar Linux en caliente utilizando el programa
LOADLIN. Asegúrese de que Linux y Windows95 utilizan los mismos parámetros de configuración de
la tarjeta.
</para>

<para>
Si utiliza la tarjeta bajo DOS, puede utilizar la utilidad <literal remap="tt">icu</literal> que viene con las tarjetas
SoundBlaster16 PnP para configurarlas bajo DOS, y luego rearrancar Linux en caliente utilizando
el programa LOADLIN. De nuevo, asegúrese de que DOS y Linux utilizan los mismos parámetros de 
configuración de la tarjeta.
</para>

<para>
El controlador de sonido comercial OSS da soporte a la tarjeta SoundBlaster16 PnP. Puede adquirir
este controlador de 4Front Technologies.
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Sox/Play/Vplay saca el mensaje "invalid block size 1024"</title>

<para>
Un cambio en el controlador de sonido de la versión 1.3.67 rompía algunos programas
de reproducción de sonido los cuales (incorrectamente) comprobaban que el resultado
del ioctl SNDCTL_DSP_GETBLKSIZE era mayor que 4096. Las utilidades incluidas
en el último paquete snd-util-3.x.tar.gz (en <ulink
url="ftp://ftp.4front-tech.com/ossfree"
>&#65533;</ulink
>.) ahora
manejan esto de manera adecuada. Las últimas versiones del controlador de sonido
también han sido arregladas para impedir reservar fragmentos menores de 4096 bytes,
lo que resuelve el problema con las utilidades antiguas. 
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>¿Por qué el controlador de sonido tiene su propio programa de configuración?</title>

<para>
El controlador de sonido soporta diferentes parámetros de configuración. El programa
<literal remap="tt">configure</literal> incluido con el controlador de sonido comprueba las dependencias entre
los parámetros. Las herramientas usadas para configurar el núcleo no soportan
este nivel de funcionabilidad.
</para>

<para>
Los últimos núcleos permiten usar las herramientas de
configuración del núcleo estándar con el controlador de sonido (vea la 
sección "Configurando el Núcleo").
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Las opciones del mezclador son borradas cuando cargo el módulo del controlador de sonido</title>

<para>
Puede construir el controlador de sonido como un módulo cargable y usar <literal remap="tt">kerneld</literal>
para cargarlo y descargarlo automáticamente. Esto puede presentar un problema:
cuando el módulo se recarga los parámetros del mezclador vuelven a sus valores
por defecto. Para algunas tarjetas de sonido esto puede ser muy ruidoso (por ejemplo
la SB16) o muy silencioso. Markus Gutschke <ulink
url="mailto:gutschk@uni-muenster.de"
>gutschk@uni-muenster.de</ulink
>
encontró esta solución: use una línea en su fichero <literal remap="tt">/etc/conf.modules</literal> como la
que sigue:
</para>

<para>

<screen>
options sound dma_buffsize=65536 &#38;&#38; /usr/bin/setmixer igain 0 ogain 0 vol 75
</screen>

</para>

<para>
Esto hará que su programa mezclador (en este caso <literal remap="tt">setmixer</literal>) sea ejecutado
inmediatamente después de que su controlador de sonido es cargado. El parámetro dma_buffsize
es sólo un valor "de pega" necesario porque el comando de opción requiere una opción
en la línea de comando. Cambie la línea según corresponda a su programa
mezclador y los parámetros de ganancia.
</para>

<para>
Si ha compilado el controlador de sonido dentro del núcleo y desea ajustar la ganancia
del mezclador durante el reinicio, puede llamar al programa mezclador en
un fichero de inicio del sistema como por ejemplo <literal remap="tt">/etc/rc.d/rc.local</literal>
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Solamente el root puede grabar sonido.</title>

<para>
Por defecto el script que hay en el fichero <literal remap="tt">Readme.linux</literal> que crea
los ficheros de dispositivo de sonido sólo permite que los dispositivos sean
leídos por el root. Esto se hace para aumentar la seguridad. En un entorno
de red, varios usuarios externos pueden conectarse de forma remota a un PC con
Linux con tarjeta de sonido y micrófono y pueden escuchar a escondidas.
Si a usted no le preocupa eso, puede cambiar los permisos usados en el script.
</para>

<para>
Con la configuración original, los usuarios aún pueden reproducir ficheros de
sonido. Esto no es un riesgo para la seguridad, pero es una posibilidad para
molestar o ser molestado.
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>¿Está soportado el hardware de sonido del IBM ThinkPad?</title>

<para>
Puede encontrarse información acerca de cómo usar la tarjeta de sonido mwave del ordenador
portátil IBM ThinkPad en <ulink
url="http://www.screamin.demon.co.uk/"
>&#65533;</ulink
>.
</para>

</sect2>

</sect1>

<sect1>
<title>Referencias</title>

<para>
Si tiene una tarjeta de sonido que soporte CD-ROM o un interfaz SCSI,
el Linux <ulink
url="http://sunsite.unc.edu/LDP/HOWTO/SCSI-HOWTO.html"
>SCSI HOWTO</ulink
> y el Linux <ulink
url="http://sunsite.unc.edu/LDP/HOWTO/CDROM-HOWTO.html"
>CD-ROM HOWTO</ulink
> tienen información adicional que puede serle muy útil.
</para>

<para>
El <ulink
url="http://sunsite.unc.edu/LDP/HOWTO/Sound-Playing-HOWTO.html"
>Sound Playing HOWTO</ulink
> describe cómo reproducir los diversos tipos de ficheros
de música y sonido bajo Linux.
</para>

<para>
El <ulink
url="http://sunsite.unc.edu/LDP/HOWTO/mini/Gravis-Ultrasound"
>Ultrasound Plug and Play Mini-Howto</ulink
> describe cómo conseguir que una tarjeta
Gravis Ultrasound Plug and Play funcione bajo Linux.
</para>

<para>
El <ulink
url="http://sunsite.unc.edu/LDP/HOWTO/mini/Soundblaster-16"
>Linux SoundBlaster 16 PnP Mini-HOWTO</ulink
> describe como conseguir que una tarjeta 
SoundBlaster16 PnP funcione bajo Linux.
</para>

<para>
El <ulink
url="http://sunsite.unc.edu/LDP/HOWTO/mini/Soundblaster-AWE64"
>Linux SoundBlaster AWE64 PnP Mini-HOWTO</ulink
> describe cómo conseguir que una tarjeta
SoundBlaster AWE64 PnP funcione bajo Linux.
</para>

<para>
Hay un viejo documento llamado <emphasis>Hacker's Guide to VoxWare</emphasis>, disponible de 
<ulink
url="ftp://nic.funet.fi/pub/Linux/ALPHA/sound/"
>&#65533;</ulink
>. La mayor parte de la información
existente ahí ha sido actualizada por los documentos en <ulink
url="http://www.4front-tech.com/pguide"
>&#65533;</ulink
>, pero la sección acerca de
<literal remap="tt">/dev/sequencer</literal> aún puede ser util.
</para>

<para>
Las siguientes PUF serán enviadas regularmente al grupo de noticias de
Usenet <ulink
url="news:news.announce"
>news.announce</ulink
> y también serán archivadas en
<ulink
url="ftp://rtfm.mit.edu/pub/usenet/news.answers"
>&#65533;</ulink
>:
</para>

<para>

<itemizedlist>
<listitem>

<para>
PCsoundcards/generic-faq (PUF genéricas acerca de tarjetas de sonido para PC)
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
PCsoundcards/soundcard-faq (comp.sys.ibm.pc.soundcard PUF)
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
PCsoundcards/gravis-ultrasound/faq (PUF acerca de Gravis UltraSound)
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
audio-fmts/part1 (Descripciones de formatos de ficheros de audio)
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
audio-fmts/part2 (Descripciones de formatos de ficheros de audio)
</para>
</listitem>

</itemizedlist>

</para>

<para>
Las <emphasis
>PUF</emphasis
> también muestran bastantes listas de correo y sitios
de archivos sobre productos específicos. Los siguientes grupos de noticias de Usenet tratan sobre
temas de sonido y/o música:
</para>

<para>

<itemizedlist>
<listitem>

<para>
 <ulink
url="news:alt.binaries.sounds"
>alt.binaries.sounds.*</ulink
> (varios grupos para enviar ficheros de sonido)
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
 <ulink
url="news:alt.binaries.multimedia"
>alt.binaries.multimedia</ulink
> (para enviar ficheros Multimedia)
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
 <ulink
url="news:alt.sb.programmer"
>alt.sb.programmer</ulink
>(temas de programación de la Soundblaster)
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
 <ulink
url="news:comp.multimedia"
>comp.multimedia</ulink
>(temas acerca de multimedia)
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
 <ulink
url="news:comp.music"
>comp.music</ulink
> (Teoría e investigación sobre la música por ordenador)
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
 <ulink
url="news:comp.sys.ibm.pc.soundcard"
>comp.sys.ibm.pc.soundcard.*</ulink
> (varios grupos acerca de tarjetas de sonido para el IBM PC)
</para>
</listitem>

</itemizedlist>

</para>

<para>
Podemos encontrar una página Web dedicada a multimedia en
<ulink
url="http://viswiz.gmd.de/MultimediaInfo/"
>&#65533;</ulink
>. Creative Labs tiene su página Web
en <ulink
url="http://www.creaf.com/"
>&#65533;</ulink
>. MediaTrix tiene su página Web en
<ulink
url="http://www.mediatrix.com/"
>&#65533;</ulink
>.
</para>

<para>
Las <emphasis
>listas de correo</emphasis
> de Linux tienen un número de "canales" dedicados a
diferentes temas, incluído el sonido. Para saber cómo suscribirse, envíe un
mensaje con la palabra "help" como cuerpo del mensaje a
<ulink
url="mailto:majordomo@vger.rutgers.edu"
>majordomo@vger.rutgers.edu</ulink
>.
Estas listas de correo no son recomendadas para preguntas acerca de la configuración
de la tarjeta de sonido, sino que se orientan hacia discusiones relacionadas con
el desarrollo.
</para>

<para>
Como he mencionado en varias ocasiones, el controlador de sonido del
núcleo incluye una serie de ficheros <literal remap="tt">Readme</literal> que contienen información
acerca del controlador de la tarjeta de sonido. Generalmente se encuentran en el
directorio
<literal remap="tt">/usr/src/linux/drivers/sound</literal>.
</para>

<para>
Puede contactar con el autor del controlador de sonido del núcleo, Hannu
Savolainen, en la dirección <ulink
url="mailto:hannu@voxware.pp.fi"
>hannu@voxware.pp.fi</ulink
>. También tiene una página
Web en <ulink
url="http://personal.eunet.fi/pp/voxware"
>http://personal.eunet.fi/pp/voxware</ulink
>. Esta página es el mejor sitio
para enterarse de las últimas tarjetas de sonido soportadas, problemas y
solución de errores.
</para>

<para>
Información acerca de OSS, el controlador de sonido comercial para Linux y otros
sistemas compatibles Unix, puede encontrarse en la página Web de 4Front Technologies en
<ulink
url="http://www.4front-tech.com/"
>&#65533;</ulink
>.
</para>

<para>
El Mapa de Software de Linux (Linux Software Map (LSM)) es una referencia
de gran valor para localizar software de Linux. Buscar palabras en el LSM
como por ejemplo sonido es una buena forma de identificar aplicaciones
referentes a hardware de sonido. El LSM se puede encontrar en varios FTP
anónimos, incluyendo
<ulink
url="ftp://sunsite.unc.edu/pub/Linux/docs/LSM.gz"
>ftp://sunsite.unc.edu/pub/Linux/docs/LSM.gz</ulink
>.
</para>

<para>
El Proyecto de Documentación de Linux ha producido varios libros acerca Linux, incluyendo
<literal remap="tt">Linux: Instalación y Primeros Pasos</literal>
<footnote>

<para>
Disponible en castellano en <literal remap="tt">http://www.infor.es/LuCAS</literal>
</para>

</footnote>
. Están disponibles libremente
en la mayoría de FTP anónimos de archivos de Linux, o también pueden ser
comprados en formato impreso.
</para>

<para>
Por último, una puntualización un poco sinvergüenza: Si desea aprender
un poco más sobre multimedia bajo Linux (especialmente programación de
aplicaciones para tarjetas de sonido y CD-ROM), compre mi libro
<literal remap="tt">Guía Linux Multimedia</literal>,
ISBN 1-5692-219-0, publicado por O'Reilly and Associates
Además de la versión original inglesa, ahora están a la venta también las versiones francesa y japonesa.
Para más detalles, llame al 800-998-9938 en Norte América, o visite la página Web <ulink
url="http://www.ora.com/catalog/multilinux/noframes.html"
>&#65533;</ulink
> o mi página personal
<ulink
url="http://www.pobox.com/~tranter"
>&#65533;</ulink
>.
</para>

</sect1>

<sect1>
<title>Acerca de la traducción.</title>

<para>
Esta traducción ha sido realizada por <emphasis remap="bf">David Marín Carreño</emphasis> <ulink
url="davefx@bigfoot.com"
>&#65533;</ulink
> basándose en la realizada por 
Sergio Alonso Manzanedo <ulink
url="mailto:sa.manzanedo@vll.servicom.es"
>&#65533;</ulink
> de la versión 1.14, corrigiendo numerosos errores (entre ellos, el tuteo) y, añadiendo, supongo, otros propios en las partes nuevas.
</para>

</sect1>

<sect1 id="Grupos">
<title>Anexo: El INSFLUG </title>

<para>
El <emphasis>INSFLUG</emphasis> forma parte del grupo internacional <emphasis remap="it">Linux
Documentation Project</emphasis>, encargándose de las traducciones al castellano
de los Howtos (Comos), así como la producción de documentos originales
en aquellos casos en los que no existe análogo en inglés.
</para>

<para>
En el <emphasis remap="bf">INSFLUG</emphasis> se orienta preferentemente a la traducción de
documentos breves, como los <emphasis>COMOs</emphasis> y <emphasis>PUFs</emphasis> (<emphasis remap="bf">P</emphasis>reguntas de
<emphasis remap="bf">U</emphasis>so <emphasis remap="bf">F</emphasis>recuente, las <emphasis remap="it">FAQs</emphasis>. <literal remap="tt">:)</literal> ), etc.
</para>

<para>
Diríjase a la sede del INSFLUG para más información al respecto.
</para>

<para>
En la sede del INSFLUG encontrará siempre las <emphasis remap="bf">últimas</emphasis> versiones
de las traducciones: <literal remap="tt"><ulink
url="http://www.insflug.org"
>www.insflug.org</ulink
></literal>. Asegúrese de comprobar cuál es la última
versión disponible en el Insflug antes de bajar un documento de un
servidor réplica.
</para>

<para>
Se proporciona también una lista de los servidores réplica
(<emphasis remap="it">mirror</emphasis>) del Insflug más cercanos a Vd., e información relativa a
otros recursos en castellano.
</para>

<para>
El equipo coordinador de Insflug, <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:insflug@insflug.org"
>insflug@insflug.org</ulink
></literal>.
</para>

</sect1>

</article>
