<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1" ?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook V4.1.2//EN"
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.1.2/docbookx.dtd">

<article>

<articleinfo>

<title>Sistema de Archivos Criptográfico bajo Linux (CFS) COMO</title>

<author>
<firstname>Copyright (C) 1996 Alexander O. Yuriev, <ulink
url="mailto:alex@bach.cis.temple.edu"
>alex@bach.cis.temple.edu</ulink
>
 Traducido por Salvador
Fernández Barquín <ulink
url="mailto:sferbar@internetica.net.mx"
>sferbar@internetica.net.mx</ulink
></firstname>
</author>

<pubdate>Marzo 14, 1996 </pubdate>

<abstract>

<para>
 Este documento describe cómo compilar, instalar y configurar CFS,
el Cryptographical File System.
</para>

</abstract>

</articleinfo>

<sect1>
<title>Introducción</title>

<para>
Este documento describe cómo compilar, instalar y configurar CFS, que fue
escrito por Matt Blaze de AT&amp;T, bajo Linux. 
</para>

</sect1>

<sect1>
<title>Copyright</title>

<para>
La siguiente nota de copyright, copiada directamente de CFS 1.12 describe
las restricciones sobre el uso de CFS:
</para>

<para>
El autor de este software es Matt Blaze.  Copyright &copy; 1992, 1993,
1994 por AT&amp;T. Se permite usar, copiar, y modificar este software sin
necesidad de permiso expreso, con la condición que este aviso sea incluido
íntegramente en todas las copias del software tal y como está en todas las
copias o modificaciones de este software, así como en todas las copias de
la documentación de soporte para dicho software. 
</para>

<para>
Este software está sujeto a los controles de exportación de los Estados
Unidos. No está permitido exportarlo, en su totalidad o en parte, por
cualquier motivo o permitir cualquier exportación, por medio de acto u
omisión, sin previa autorización de parte del gobierno de los Estados
Unidos y permiso escrito de AT&amp;T. 
</para>

<para>
En particular, usted no debe hacer disponible cualquier parte de este
software para distribución general o no restringida a otros, o no debería
usted revelar este software a personas diferentes a los ciudadanos y
residentes permanentes de los Estados Unidos y Canadá. 
</para>

<para>
ESTE SOFTWARE SE PROVEE "TAL CUAL", SIN NINGUNA GARANTÏA EXPRESA O
IMPLICADA. EN PARTICULAR, NI LOS AUTORES NI AT&amp;T HACEN NINGUNA
REPRESENTACION O GARANTÍA DE NINGÚN TIPO CONCERTANDO LA MERCANTILIDAD DE
ESTE SOFTWARE O SUS PROPÓSITOS PARA ALGÚN PROPÓSITO EN PARTICULAR. 
</para>

<para>
A pesar que la información en este documento es considerada como correcta,
ni el Autor ni los Laboratorios CIS, o la Universidad Temple da ninguna
clase de GARANTÍAS y no es o se hace responsable de lo que pueda pasar si
usted sigue esta guía.  La información en este documento se proporciona
TAL CUAL!. 
</para>

</sect1>

<sect1>
<title>ACERCA DE CFS</title>

<para>
CFS proporciona una aplicación independiente de
encriptación-desencriptación de la capa del sistema de archivos que no
requiere modificación del código principal del sistema de archivos o
ninguna clase de modificación del código del kernel. 
</para>

<para>
El seguro simétrico implementado en la versión del flujo principal del CFS
está basado sobre un seguro DES modificado, ejecutándose en modo CBC
haciendo un ataque de fuerza bruta en contra del usual espacio de llave
DES, no real de 56 bits.
</para>

<para>
La estructura del CFS realiza un remplazo del flujo principal del seguro
DES con un Fast-DES o algún otro seguro simétrico que provea un proceso
extremadamente seguro. Por favor refiérase al "<emphasis remap="it">White paper</emphasis>" referente
al CFS para más información.  <literal remap="tt"><ulink
url="ftp://bach.cis.temple.edu/pub/Papers/cfs.ps"
>ftp://bach.cis.temple.edu/pub/Papers/cfs.ps</ulink
></literal>
</para>

</sect1>

<sect1>
<title>Compilación e instalación de CFS.</title>

<para>
CFS no se compila tal y como viene sobre Linux. Las siguientes
instrucciones le llevarán a conseguir que CFS se ejecute en su sistema
Linux. Hay diversos métodos para hacer que CFS trabaje en Linux, el más
limpio de ellos es el basado sobre las modificaciones de Olaf Kirch. Su
versión de CFS esta disponible en 
</para>

<para>
<literal remap="tt"><ulink
url="ftp://ftp.mathematik.th-darmstadt.de/pub/linux/okir/cfs-1.1.2.tar.gz"
>ftp://ftp.mathematik.th-darmstadt.de/pub/linux/okir/cfs-1.1.2.tar.gz</ulink
></literal>
</para>

<para>
Olaf firmó el archivo modificado. La firma PGP de la versión modificada
del <literal remap="tt">cfs-1.1.2</literal> puede ser obtenida de <literal remap="tt"><ulink
url="ftp://ftp.mathematik.th-darmstadt.de/pub/linux/okir/cfs-1.1.2.pgp"
>ftp://ftp.mathematik.th-darmstadt.de/pub/linux/okir/cfs-1.1.2.pgp</ulink
></literal>
</para>

<para>
En modo mono-usuario, se compila CFS usando la instrucción "<literal remap="tt">make</literal>".
</para>

<para>
Después de la compilación, instale <literal remap="tt">cfsd</literal>, <literal remap="tt">cdetach</literal>, <literal remap="tt">ccat</literal>,
<literal remap="tt">cmkdir</literal>, <literal remap="tt">cname</literal> y <literal remap="tt">cattach</literal> en el directorio
<literal remap="tt">/usr/local/sbin</literal> con propietario-grupo <literal remap="tt">root.wheel</literal> y el modo
de acceso <literal remap="tt">551</literal>.
</para>

<para>
Genere una lista de hashes MD5 de los binarios limpios. Copie estos
archivos junto con el <literal remap="tt">md5sum</literal> a un medio tal como un CD o un disquete
y protéjalo contra escritura.
</para>

<para>
Cree el directorio <literal remap="tt">/.cfsfs</literal>, el cual será usado como un gancho por
el servidor CFS. Cree este directorio como dueño <literal remap="tt">root.root</literal> y
protegido con el modo de acceso "000". Cree el directorio
<literal remap="tt">/securefs</literal>, el cual se convertirá en la raíz del árbol de CFS. 
</para>

<para>
Añada las siguientes líneas a su <literal remap="tt">/etc/rc.d/rc.local</literal>:
</para>

<para>

<screen>
	echo -n "Inicializando sistema de ficheros encriptado: "
if [ -x /usr/local/sbin/cfsd ]; then
        /usr/local/sbin/cfsd &#62; /dev/null
		echo -n "cfsd "
        /bin/mount -o port=3049,intr localhost:/.cfsfs /securefs
		echo -n "loopback "
        echo "done"
else 
	   echo "No se ha instalado el sistema de ficheros encriptado"
	fi
</screen>

</para>

<para>
Los usuarios de las distribuciones Caldera Network Desktop y Red Hat
Commercial Linux deben añadir el archivo <literal remap="tt">cfsfs</literal> que está incluído al
final de este documento en su directorio <literal remap="tt">/etc/rc.d/init.d</literal>.
Realice un enlace simbólico, <literal remap="tt">S65cfsfs</literal> de éste en los directorios
apropiados al nivel de ejecución usando la instrucción: 
</para>

<para>

<screen>
ln -s ../init.d/cfsfs S65cfsfs
</screen>

</para>

<para>
en <literal remap="tt">/etc/rc.d/rcX.d</literal>, donde <literal remap="tt">X</literal> es el número de nivel de
ejecución (<literal remap="tt">init</literal>), añada la línea: 
</para>

<para>

<screen>
/.cfsfs		localhost
</screen>

</para>

<para>
en <literal remap="tt">/etc/exports</literal>. Finalmente, añada la línea:
</para>

<para>

<screen>
portmap: 127.0.0.1
</screen>

</para>

<para>
al el archivo <literal remap="tt">/etc/hosts.allow</literal>. 
</para>

<para>
Reinicie su computadora. Esta entrará en modo multiusuario. Ejecute el
comando <literal remap="tt">mount</literal> para verificar que CFS esté corriendo. Si todo esto fue
superado con éxito, verá una nueva línea en el lista de los sistemas de
archivos:
</para>

<para>

<screen>
		
localhost:/.cfsfs on /securefs type nfs (rw,port=3049,intr,addr=127.0.0.1)
</screen>

</para>

</sect1>

<sect1>
<title>Creación del directorio CFS.</title>

<para>
Para crear un directorio CFS protegido llamado <literal remap="tt">secreto</literal> use el comando
</para>

<para>

<screen>
cmkdir secreto
</screen>

</para>

<para>
Le pedirá que la frase de paso y que la verifique. Si sale bien, un nuevo
directorio llamado <literal remap="tt">secreto</literal> aparecerá en el directorio actual.  Este
directorio contendrá información encriptada la cual no será accesible,
sólo lo será en el caso de que éste esté añadido al árbol del CFS. 
</para>

<para>
Para ordenar que el directorio <literal remap="tt">secreto</literal> se añada a la lista de
directorios administrados por CFS, este ha de ser añadido a el árbol CFS
usando la instrucción: 
</para>

<para>

<screen>
cattach secreto Gran-Secreto
</screen>

</para>

<para>
CFS requerirá que escriba la frase de paso para el acceso. Si ésta
coincide con la frase de paso proporcionada a la instrucción <literal remap="tt">cmkdir</literal>
que creó el directorio originalmente, la información en el directorio
secreto será accesible de forma no encriptada bajo
<literal remap="tt">/securefs/Gran-Secreto</literal> al usuario que proporcionó la frase de
paso correcta. Note que usualmente toma cerca de un minuto añadir el
directorio protegido al árbol del CFS. Cuando el usuario ha terminado de
manipular la información debe utilizar la instrucción: 
</para>

<para>

<screen>
cdetach Gran-Secreto
</screen>

</para>

<para>
Para destruir la llave de acceso. Esta instrucción elimina el directorio
<literal remap="tt">secreto</literal> de la lista de directorios administrados por CFS haciendo
imposible acceder a la información en forma de texto plano en este
directorio hasta que nuevamente sea añadido usando la instrucción
<literal remap="tt">cattach</literal>.
</para>

</sect1>

<sect1>
<title>Protección del CFS.</title>

<para>
Para conceder acceso a un usuario a partes encriptadas del árbol de
directorios, CFS necesita que el usuario proporcione la frase de paso que
es usada para generar un conjunto de llaves de acceso. Una vulnerabilidad
de una frase de paso, permitirá a un intruso acceder a la información
encriptada a través del modulo de seguridad Unix. 
</para>

<para>
Por ello, es extremadamente importante proteger el acceso a las frases de
paso. Hay dos maneras básicas que pueden ser utilizadas por los intrusos
para obtener su frase de paso. Son:
</para>

<para>

<orderedlist>
<listitem>

<para>
Ataques con <emphasis remap="it">Sniffers</emphasis> 
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Ataques contra el protocolo.
</para>
</listitem>

</orderedlist>

</para>

<para>
Las siguientes instrucciones pueden ser utilizadas para minimizar la
posibilidad de un ataque exitoso contra CFS: 
</para>

<para>

<orderedlist>
<listitem>

<para>
Asegurar que los binarios de CFS no estén comprometidos de ninguna
forma. 

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
 Asegurar que <literal remap="tt">cattach</literal>, <literal remap="tt">ccat</literal>, <literal remap="tt">cmkdir</literal>, <literal remap="tt">cname</literal>, el
servidor CFS <literal remap="tt">cfsd</literal> y finalmente, <literal remap="tt">cdattach</literal> no serán sustituidos
por versiones ``<emphasis remap="it">troyanas</emphasis>'' que capturen las frases de paso o, en el
caso del <literal remap="tt">cfsd</literal>, las llaves de acceso.

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Asegurar que el Servidor CFS no esté comprometido de modo que no se
realice el procedimiento de encriptación correctamente. 

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Un ataque contra <literal remap="tt">cdeattach</literal> usualmente involucra una pequeña
modificación que evita la correcta destrucción de las llaves de acceso,
permitiendo a un intruso obtener acceso a una parte supuestamente separada
del árbol de directorios. 

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
La manera más simple para asegurar que los binarios no sean
comprometidos es compilarlos estáticamente y guardarlos en un CD. Otra
manera es compilar estáticamente los binarios, usar <literal remap="tt">md5sum</literal>, la
calculadora de procesado de mensaje (<literal remap="tt">message-digest</literal>) y escribir los
hashes MD5 en un medio protegido contra escritura.

Antes de usar alguno de los programas de CFS sobre un sistema, monte un
disquete y compare los hashes MD5 de los binarios del sistema con los
hashes de las copias limpias compiladas estáticamente, localizadas en el
disquete, sustituyendo las versiones comprometidas.

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Capturadores de teclado usados para capturar las frases de paso, tal
como los usuarios las van tecleando. Dependiendo de las circunstancias,
muchos usuarios no son lo bastante cuidadosos ignorando las siguientes
indicaciones: 


<orderedlist>
<listitem>

<para>
Cuando escriba una frase de paso en una <literal remap="tt">xterm</literal>, asegurar que el
programa <literal remap="tt">xterm</literal> no está comprometido y use la opción "Teclado seguro" 
mientras se escribe la frase de paso. Esto previene que las pulsaciones
sean interceptadas por capturadores X-Window. 

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Escriba las frases de paso desde la terminal conectada directamente
a un puerto serie del sistema cuando dicha terminal esté disponible.

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Cerciórese de que sus permisos en <literal remap="tt">pty</literal>s y <literal remap="tt">tty</literal>s no permitan
a otros la lectura de tus pulsaciones directamente del dispositivo. 

</para>
</listitem>

</orderedlist>


</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Nunca escriba su frase de paso a través de la red, aunque la red
esté localizada tras un cortafuegos y confíe en que todos los que están
conectados a su red no usen sniffers. Esto es aplicable también a redes
que usen routers seguros (scrambling routers), porque no hay garantía en
absoluto que los routers usen un encriptamiento sólido o no tengan una
puerta trasera o un agujero de seguridad que potencialmente pueda permitir
a un intruso anular la encriptación usada por el router. Si tiene que
escribir su clave de acceso a través de la red, hágalo solamente si está
usando un canal encriptado entre sistemas tal como el creado por el
protocolo <literal remap="tt">deslogin(8)</literal>. 

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Los árboles protegidos CFS deben ser desligados siempre
(<literal remap="tt">de-attach</literal>) del sistema de archivos cuando no sean usados, aun cuando
vaya a dejar su sistema "sólo" por un par de minutos. 
</para>
</listitem>

</orderedlist>

</para>

</sect1>

<sect1>
<title>Problemas conocidos de CFS</title>

<para>
Hasta este momento sólo se conoce un problema que puede ser reproducido. 
El error de "<literal remap="tt">Permission denied</literal>" que se genera cuando un usuario
intenta acceder a archivos localizados en un disco compacto. 
</para>

</sect1>

<sect1>
<title>Créditos (Documento en inglés).</title>

<para>
Las siguientes personas ayudaron en el proceso de preparación de este
documento: Topher Hughes del Colegio Dickinson, Elie Rosenblum del
Montgomery Blair High School, Mario D. Santana de la Universidad del
Estado de Florida, Daniel P. Zepeda y Olaf Kirch. 
</para>

</sect1>

<sect1>
<title>Nota de la traducción.</title>

<para>
Mi nombre es Salvador Fernández Barquín, formo parte del proyecto
LUCAS/INSFLUG. Este documento es mi aportación para que el proyecto Linux
sea cada vez más grande y conocido entre nosotros los que hablamos la
lengua de Cervantes; ahora que la seguridad en los servidores de Internet
(y Linux en particular) es un tema importante para todo administrador o
usuario de Linux, consideré esta una solución muy interesante de aplicar. 
</para>

<para>
Particularmente, espero que este documento sea de ayuda e interés a todos
aquellos que deseen implementar un esquema de seguridad a nivel sistema de
archivos en su Linux. 
</para>

<para>
Hay mucho por traducir, así como también hay muchos documentos traducidos,
visite <literal remap="tt"><ulink
url="http://www.infor.es/LuCAS"
>http://www.infor.es/LuCAS</ulink
></literal> o o sus múltiples espejos para
conocer más sobre este proyecto o obtener otros documentos en castellano.
</para>

<para>
No está de más decir que intentado ajustarme totalmente al original de 
Alexander O. Yuriev y he revisado la traducción un par de veces. No 
obstante aún puede quedar algo por pulir o se me ha podido colar alguna 
errata, de cuya responsabilidad me hago cargo, pero jamás del buen o
mal uso que pueda derivar la lectura de este documento. 
</para>

<para>
Para cualquier comentario, errata o consulta sobre la traducción, mándeme
un mensaje electrónico a: <literal remap="tt"><ulink
url="sferbar@internetica.net.mx"
>sferbar@internetica.net.mx</ulink
></literal>. 
</para>

<para>
Un saludo y buen provecho
</para>

<para>
Salvador Fernández Barquín.
</para>

</sect1>

<sect1>
<title>scripts</title>

<para>

<screen>
#!/bin/sh
#
# $Header: /cvs/lucas/doc-como-SAC/SAC-Como.xml,v 1.1.1.1 2003/12/10 09:49:09 pfabrega Exp $
#
# cfsfs		Crypto filesystem 
#
# Author:	Alexander O. Yuriev &#60;alex@bach.cis.temple.edu&#62;
#		Derived from cron		

# Cargamos la libraría de funciones.
. /etc/rc.d/init.d/functions

# Averiguamos cómo se nos ha ejecutado.
case "$1" in
 start)
	echo -n "Arrancando sistema de ficheros encriptado: "
	if [ -x /usr/local/sbin/cfsd ]; then
		/usr/local/sbin/cfsd &#62; /dev/null
		/bin/mount -o port=3049,intr localhost:/.cfsfs /securefs
		echo "listo"
	else 
		echo -n "El sistema de ficheros encriptados no ha sido iniciado"
	fi
	touch /var/lock/subsys/cfsfs
	;;
 stop)
	echo -n "Deteniendo sistema de ficheros encriptado: "
	umount /securefs
	killproc cfsd
	echo
	rm -f /var/lock/subsys/cfsfs
	;;
 *)
	echo "Empleo: cfsfs {start|stop}"
	exit 1
esac

exit 0
</screen>

</para>

</sect1>

<sect1 id="Grupos">
<title>Anexo: El INSFLUG </title>

<para>
El <emphasis>INSFLUG</emphasis> forma parte del grupo internacional 
<emphasis remap="it">Linux Documentation Project</emphasis>, 
encargándose de las traducciones al castellano de los Howtos (Comos),
así como la producción de documentos originales en aquellos casos
en los que no existe análogo en inglés.
</para>

<para>
En el <emphasis remap="bf">INSFLUG</emphasis> se orienta preferentemente a la traducción de documentos
breves, como los <emphasis>COMOs</emphasis> y <emphasis>PUFs</emphasis> (<emphasis remap="bf">P</emphasis>reguntas de
<emphasis remap="bf">U</emphasis>so <emphasis remap="bf">F</emphasis>recuente, las <emphasis remap="it">FAQs</emphasis>. <literal remap="tt">:)</literal> ), etc.
</para>

<para>
Diríjase a la sede del INSFLUG para más información al respecto.
</para>

<para>
En la sede del INSFLUG encontrará siempre las <emphasis remap="bf">últimas</emphasis> versiones 
de las traducciones:  <literal remap="tt"><ulink
url="http://www.insflug.org"
>www.insflug.org</ulink
></literal>. Asegúrese de comprobar cuál es la última versión 
disponible en el Insflug antes de bajar un documento de un servidor réplica.
</para>

<para>
Se proporciona también una lista de los servidores
réplica (<emphasis remap="it">mirror</emphasis>) del Insflug más cercanos a Vd.,  
e información relativa a otros recursos en castellano.
</para>

<para>
Francisco José Montilla, <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:pacopepe@insflug.org"
>pacopepe@insflug.org</ulink
></literal>.
</para>

</sect1>

</article>
