<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1" ?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook V4.1.2//EN"
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.1.2/docbookx.dtd">

<article>

<articleinfo>

<title>Vesafb Mini-COMO</title>

<author>
<firstname>Autor: Alex Buell, <ulink
url="mailto:alex.buell@tahallah.demon.co.uk"
>alex.buell@tahallah.demon.co.uk</ulink
>
Traducido por: Jesús Martínez Mateo, <ulink
url="mailto:jmartinez@sportec.es"
>jmartinez@sportec.es</ulink
></firstname>
</author>

<pubdate>v0.5, 2 de Agosto de 1998</pubdate>

<abstract>

<para>
Este documento describe cómo usar el dispositivo vesafb bajo Linux con una
tarjeta gráfica compatible VESA 2.0 en plataformas Intel.
</para>

</abstract>

</articleinfo>

<sect1>
<title>Aportaciones</title>

<para>
Gracias a todas las personas nombradas a continuación por su ayuda en la
mejora de este documento (<emphasis remap="it">Vesafb Mini-HOWTO</emphasis>).
</para>

<para>

<itemizedlist>
<listitem>

<para>
Jeff Noxon <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:jeff@planetfall.com"
>jeff@planetfall.com</ulink
></literal>
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Francis Devereux <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:f.devereux@cs.ucl.ac.uk"
>f.devereux@cs.ucl.ac.uk</ulink
></literal>
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Andreas Ehliar <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:ehliar@futurniture.se"
>ehliar@futurniture.se</ulink
></literal>
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Martin McCarthy <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:marty@ehabitat.demon.co.uk"
>marty@ehabitat.demon.co.uk</ulink
></literal>
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Simon Kenyon <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:simon@koala.ie"
>simon@koala.ie</ulink
></literal>
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
David Ford <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:david@kalifornia.com"
>david@kalifornia.com</ulink
></literal>
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Chris Negro <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:cblack@cmpteam4.unil.ch"
>cblack@cmpteam4.unil.ch</ulink
></literal>
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
N Becker <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:nbecker@fred.net"
>nbecker@fred.net</ulink
></literal>
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Bob Tracy <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:rct@gherkin.sa.wlk.com"
>rct@gherkin.sa.wlk.com</ulink
></literal>
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Marius Hjelle <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:marius.hjelle@roman.uib.no"
>marius.hjelle@roman.uib.no</ulink
></literal>
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Aaron Tiensivu <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:tiensivu@pilot.msu.edu"
>tiensivu@pilot.msu.edu</ulink
></literal>
</para>
</listitem>

</itemizedlist>

</para>

<para>
y por supuesto los autores de los dispositivos framebuffer:
</para>

<para>

<itemizedlist>
<listitem>

<para>
Gerd Knorr <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:kraxel@cs.tu-berlin.de"
>kraxel@cs.tu-berlin.de</ulink
></literal>
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Geert Uytterhoeven <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:Geert.Uytterhoeven@cs.kuleuven.ac.be"
>Geert.Uytterhoeven@cs.kuleuven.ac.be</ulink
></literal>
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Martin Mares <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:mj@ucw.cz"
>mj@ucw.cz</ulink
></literal>
</para>
</listitem>

</itemizedlist>

</para>

<para>
Y a todas aquellas personas que deberían aparecer en este documento y no
aparecen. :o)
</para>

</sect1>

<sect1>
<title>¿Qué es vesafb?</title>

<para>
Vesafb es un controlador framebuffer para la arquitectura Intel que
trabaja con las tarjetas gráficas compatibles con la norma VESA 2.0. Este
<emphasis remap="it">driver</emphasis> se encuentra estrechamente relacionado dentro del núcleo con
los controladores de dispositivo para framebuffer.
</para>

<para>
Vesafb es un <emphasis remap="it">driver</emphasis> de pantalla que habilita el uso de modos gráficos
en la plataforma Intel para las consolas de texto mediante mapas de bits
(<emphasis remap="it">bitmapping</emphasis>).  También permite desplegar un logotipo que
probablemente es la razón principal por la que quiere usar vesafb <literal remap="tt">:o)</literal>
</para>

<para>
Desgraciadamente, no puede usar vesafb con las tarjetas que soportan la
norma VESA 1.2. Esto es debido a que estas tarjetas no usan
<emphasis remap="it">framebuffering</emphasis>. Puede ser que alguien decida escribir un driver de
dispositivo (<literal remap="tt">vesafb12</literal>) para estas tarjetas, pero esto usaría la
preciada memoria del núcleo. <literal remap="tt">:o(</literal>
</para>

<para>
Sin embargo, existe la posibilidad de habilitar extensiones VESA 2.0 para
tarjetas VESA 1.2.
</para>

<para>
Puede conseguir un tipo de programa TSR que se ejecutará desde DOS, y
usado en conjunción con loadlin, puede ayudar a configurar la tarjeta para
los modos gráficos de consola apropiados.
</para>

<para>
Tenga en cuenta que esto no siempre funcionará, por ejemplo algunas
tarjetas como la serie VLB 54xx de Cirrus Logic son mapeadas en un rango
de direcciones de memoria (por ejemplo, dentro del rango 15MB-16MB) que
exigen al sistema tener más de 32MB de memoria para funcionar.
</para>

<para>
(Hay una manera de solucionar esto, si tiene una opción en la BIOS para
dejar un hueco de memoria en el rango 15MB-16MB, podría funcionar, pero me
han dicho que Linux no soporta esto).  Si desea experimentar con esta
opción, hay un completo repertorio de programas TSR disponibles (un
ejemplo de ellos es UNIVBE) que pueden encontrarse en Internet.  
</para>

</sect1>

<sect1>
<title>¿Qué es un dispositivo framebuffer?</title>

<para>
Un dispositivo framebuffer es una abstracción para el hardware gráfico.
Representa un buffer de imagen para el hardware de vídeo, y permite a las
aplicaciones software acceder al hardware gráfico a través de una interfaz
bien definida, de manera que el software no necesita saber nada sobre la
interfaz de bajo nivel (Tomado de
<literal remap="tt">/Documentation/fb/framebuffer.txt</literal> de Geert Uytterhoeven en las
fuentes del kernel de linux).
</para>

</sect1>

<sect1>
<title>¿Cómo activo los drivers vesafb?</title>

<para>
(nota: La información esta basada en lo que sé y he logrado usando el
núcleo de Linux <literal remap="tt">2.1.112</literal> en un P75+ con una tarjeta gráfica ATI
VideoExpress 2MB. No dude en enviarme un email con información o casos
especiales para tarjetas gráficas diferentes).
</para>

<para>
Asumiendo que usa <literal remap="tt">menuconfig</literal> necesitará realizar los siguientes
pasos:
</para>

<para>
Entre en la sección <emphasis remap="it">Code Maturity Level</emphasis> del menú, y habilite la
opción para desarrollo y/o drivers incompletos (<emphasis remap="it">Development and/or
Incomplete Drivers</emphasis>) (nota: esto puede cambiar para núcleos futuros; 
cuando esto suceda, este HOWTO será revisado).
</para>

<para>
Entre en el submenú de dispositivos de consola (<emphasis remap="it">Console
Drivers</emphasis>), y habilite lo siguiente: 
</para>

<para>

<itemizedlist>
<listitem>

<para>
 
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
<emphasis remap="it">VGA Text Console</emphasis>
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
<emphasis remap="it">Video Selection Support</emphasis>
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
<emphasis remap="it">Support for frame buffer devices (experimental)</emphasis>
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
<emphasis remap="it">VESA VGA Graphic console</emphasis>
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
<emphasis remap="it">Advanced Low Level Drivers</emphasis>
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
<emphasis remap="it">Select Mono, 2bpp, 4bpp, 8bpp, 16bpp, 24bpp y 32bpp packed</emphasis>
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
<emphasis remap="it">Pixel drivers</emphasis>
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
<emphasis remap="it">VGA character/attributes support</emphasis>
</para>
</listitem>

</itemizedlist>

</para>

<para>
<emphasis remap="it">VGA Chipset Support (text only)</emphasis> (<literal remap="tt">vgafb</literal>) era parte de la
lista anterior, pero ha sido eliminado ya que está obsoleto y no será
soportado. Se eliminará en breve. Use <emphasis remap="it">VGA Text Console</emphasis> en su
lugar.  
</para>

<para>
Asegúrese de que <emphasis remap="it">Mac variable bpp packed pixel support</emphasis> no está
habilitado (A partir del <literal remap="tt">2.1.111</literal>, esto parece habilitarse si los
<emphasis remap="it">Advanced Low Level Drivers</emphasis> son seleccionados inicialmente). 
Asegúrese de que no sean módulos (No es seguro que sea posible compilarlos
todavía como módulos; por favor corríjame si me equivoco en esto).
</para>

<para>
A continuación, recompile el núcleo, modifique el fichero
<literal remap="tt">/etc/lilo.conf</literal> de modo que incluya el parámetro <literal remap="tt">VGA=ASK</literal>,
y ejecute (instalando) <literal remap="tt">lilo</literal>, esto permitirá seleccionar el modo
deseado en el momento de arrancar.
</para>

<para>
Reinicie, y como prueba, introduzca la entrada <literal remap="tt">0301</literal> tras la
solicitud VGA (esto le dará una resolución de 640x480 a 256 colores), y
deberá verse un logotipo con un pequeño Pingüino durante el arranque.
</para>

<para>
Una vez que pueda ver esto funcionando, puede explorar los distintos modos
VESA (ver abajo) y decidir cuál es el que más le gusta, fije el parámetro
"<literal remap="tt">VGA=x</literal>" en el fichero <literal remap="tt">/etc/lilo.conf</literal>.  Cuando haya
escogido el que más le guste, consulte el valor decimal equivalente de las
tablas siguientes y use el número decimal correspondiente (es decir, para
una resolución de 1280x1024 a 256 colores, debe usar el valor
"<literal remap="tt">VGA=775</literal>"), y reejecutar <literal remap="tt">lilo</literal>. Esto es todo!.
</para>

<para>
Para referencias más extensas, leer los documentos relacionados con
LoadLin y LILO.
</para>

</sect1>

<sect1>
<title>¿Qué modos VESA están disponibles?</title>

<para>
Esto realmente depende del tipo de tarjeta gráfica compatible con la norma
VESA 2.0 que tenga en su sistema, y de la cantidad de memoria de vídeo
disponible. El procedimiento anterior es sólo una manera de comprobar qué
modos funcionan mejor con su tarjeta gráfica.
</para>

<para>
La siguiente tabla muestra los números de los modos que puede utilizar en
la solicitud del parámetro VGA (realmente, a estos modos se le han sumado
el valor 0x200 para facilitar su referencia en la tabla):
</para>

<para>

<screen>
Colores 640x480 800x600 1024x768 1280x1024 1600x1200
--------+---------------------------------------------
  256   |   0301    0303     0305      0307      031C
 32,768 |   0310    0313     0316      0319      031D
 65,536 |   0311    0314     0317      031A      031E
 16.8M  |   0312    0315     0318      031B      031F
</screen>

</para>

<para>
La misma tabla expresada en términos decimales:
</para>

<para>

<screen>
Colores 640x480 800x600 1024x768 1280x1024 1600x1200
--------+--------------------------------------------
256        769     771      773       775       796
 32,768    784     787      790       793       797
 65,536    785     788      791       794       798
 16.8M     786     789      792       795       799
</screen>

</para>

<para>
(El autor estaría agradecido si le pudiera proporcionar los
identificadores <literal remap="tt">03xx</literal> para los modos adicionales, esto es, 1152x900)
</para>

</sect1>

<sect1>
<title>¿Hay algún driver X11 para vesafb?</title>

<para>
Sí, lo hay. Necesitará usar el driver <literal remap="tt">XF86_FBdev</literal> si por alguna razón
su driver X11 actual no es compatible con <literal remap="tt">vesafb</literal>. Vaya a la página
<literal remap="tt"><ulink
url="http://www.xfree86.org"
>http://www.xfree86.org</ulink
></literal>, y baje el archivo
<literal remap="tt">X332servonly.tgz</literal>, desempaquételo, configúrelo revisando
<literal remap="tt">xc/config/cf/xf86site.def</literal>, y active el <literal remap="tt">#define</literal> para
<literal remap="tt">XF68FBDevServer</literal>. No se preocupe por la referencia m68k, esta
soporta plataformas Intel. Recompílelo todo; tardará un tiempo
considerable en función del tamaño del código fuente.
</para>

<para>
Todavía hay algo más, no hay disponible ningún <literal remap="tt">XF86_FBdev</literal> binario
precompilado, pero creo que Debian puede estar trabajando en esto; y ellos
podrán producir las dos variantes, <emphasis remap="it">libc5</emphasis> y <literal remap="tt">glibc2</literal>.
</para>

<para>
Ha habido informes de que X11 no funciona con ciertas tarjetas gráficas si
esta característica vesafb está habilitada, si esto le ocurre, pruebe el
nuevo driver <literal remap="tt">XF86_FBdev</literal> para X11.
</para>

<para>
Este driver, junto con el <literal remap="tt">vesafb</literal> también puede ayudar a ejecutar X11
en resoluciones gráficas mayores con algunos chipsets gráficos que no son
soportados por los drivers X11 actuales. Algunos ejemplos son MGA G200 y
similares.
</para>

<para>
Afortunadamente se solucionarán los problemas de X11 con el soporte de
estas tarjetas gráficas en futuras versiones.
</para>

</sect1>

<sect1>
<title>¿Puedo compilar vesafb como módulo?</title>

<para>
A partir del núcleo <literal remap="tt">2.1.112</literal>, los vesafb no pueden ser modularizados,
aunque con el tiempo, algún desarrollador de <literal remap="tt">vesafb</literal> puede decidir
modificar los fuentes para permitir la modularización. Tenga en cuenta que
incluso si fuera posible la modularización, durante el arranque no podría
ver nada en la pantalla hasta que el driver <literal remap="tt">vesafb</literal> fuera cargado (vía
<literal remap="tt">modprobe</literal> o mediante una imagen <literal remap="tt">initrd</literal>). Por esta razón, es una
decisión inteligente dejarlo en el núcleo, para aquellos casos en los que
existan problemas de arranque.
</para>

</sect1>

<sect1>
<title>Miscelánea y Advertencias</title>

<para>
Esto sólo es válido para versiones del núcleo <literal remap="tt">2.1.112</literal>.Este COMO
será continuamente actualizado siguiendo los progresos de desarrollo del
núcleo. No dude en mandarme un email con información o críticas <literal remap="tt">:o)</literal>
</para>

<para>
Otro asunto es que el <emphasis remap="it">scrollback buffering</emphasis> no funciona todavía. Puede
que sea solucionado en futuras versiones.
</para>

</sect1>

<sect1>
<title>Acerca de la traducción</title>

<para>
Este documento ha sido traducido por el grupo <emphasis>Linux-Kfe</emphasis>, integrado en el
INSFLUG. Puede visitar nuestra página en la siguiente dirección: <ulink
url="http://members.es.tripod.de/linuxkfe"
>http://members.es.tripod.de/linuxkfe</ulink
> (también puede utilizar el enlace:
<ulink
url="http://go.to/linuxkfe"
>http://go.to/linuxkfe</ulink
>). 
</para>

<para>
Actualmente gestionamos este grupo las siguientes personas:
</para>

<para>
<variablelist>

<varlistentry>
<term>Director del Proyecto:</term>
<listitem>
<para>
Jesús Martínez Mateo <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:jmartinez@sportec.es"
>jmartinez@sportec.es</ulink
></literal>,
<literal remap="tt"><ulink
url="mailto:kfetro@cajamurcia.es"
>kfetro@cajamurcia.es</ulink
></literal>
</para>
</listitem></varlistentry>
</variablelist>
</para>

<para>
<variablelist>

<varlistentry>
<term>Coordinadores:</term>
<listitem>
<para>

<itemizedlist>
<listitem>

<para>
Juan José Roldán Guerrero <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:jroldan@sportec.es"
>jroldan@sportec.es</ulink
></literal>
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Pedro Ruiz Maldonado <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:bigplac@newmail.net"
>bigplac@newmail.net</ulink
></literal>
</para>
</listitem>

</itemizedlist>

</para>
</listitem></varlistentry>
</variablelist>
</para>

<para>
Si desea colaborar con nosotros en futuras traducciones y distintos
proyectos relacionados con el mundo de Linux (o si simplemente desea
realizar alguna aportación, crítica o sugerencia), envíe un email a la
siguiente dirección: <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:linuxkfe@lycosmail.com"
>linuxkfe@lycosmail.com</ulink
></literal>. Procuraremos atenderle lo antes
posible, de todas formas, si lo cree conveniente puede dirigirse de forma
directa a cualquiera de los coordinadores nombrados anteriormente.
</para>

<para>
Fecha de la última modificación: 28 de Noviembre de 1999.
</para>

</sect1>

<sect1 id="Insflug">
<title>Anexo: El INSFLUG </title>

<para>
El <emphasis remap="it">INSFLUG</emphasis> forma parte del grupo internacional <emphasis remap="it">Linux Documentation
Project</emphasis>, encargándose de las traducciones al castellano de los Howtos, así
como de la producción de documentos originales en aquellos casos en los que no
existe análogo en inglés, centrándose, preferentemente, en documentos breves,
como los <emphasis>COMOs</emphasis> y <emphasis>PUFs</emphasis> (<emphasis remap="bf">P</emphasis>reguntas de <emphasis remap="bf">U</emphasis>so <emphasis remap="bf">F</emphasis>recuente, las
<emphasis remap="it">FAQs</emphasis>. <literal remap="tt">:)</literal> ), etc.
</para>

<para>
Diríjase a la sede del Insflug para más información al respecto.
</para>

<para>
En ella encontrará siempre las <emphasis remap="bf">últimas</emphasis> versiones de las traducciones
«oficiales»:  <literal remap="tt"><ulink
url="http://www.insflug.org"
>www.insflug.org</ulink
></literal>. Asegúrese de comprobar cuál es la última versión
disponible en el Insflug antes de bajar un documento de un servidor réplica. 
</para>

<para>
Además, cuenta con un sistema interactivo de gestión de fe de erratas y
sugerencias en línea, motor de búsqueda específico, y más servicios en los que
estamos trabajando incesantemente.
</para>

<para>
Se proporciona también una lista de los servidores réplica (<emphasis remap="it">mirror</emphasis>) del
Insflug más cercanos a Vd., e información relativa a otros recursos en
castellano.
</para>

<para>
En <literal remap="tt"><ulink
url="http://www.insflug.org/insflug/creditos.php3"
>http://www.insflug.org/insflug/creditos.php3</ulink
></literal> cuenta con una
detallada relación de las personas que hacen posible tanto esto como las
traducciones.
</para>

<para>
¡Diríjase a <literal remap="tt"><ulink
url="http://www.insflug.org/colaboracion/index.php3"
>http://www.insflug.org/colaboracion/index.php3</ulink
></literal> si desea
unirse a nosotros!.
</para>

<para>
«Cartel» Insflug, <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:cartel@insflug.org"
>cartel@insflug.org</ulink
></literal>. 
</para>

</sect1>

</article>
