<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1" ?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook V4.1.2//EN"
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.1.2/docbookx.dtd">

<article>

<articleinfo>

<title>``GNU Privacy Guard'' (GnuPG) Mini Como</title>

<author>
<firstname>Michael Fischard v. Mollard  (versión alemana) 
 Brenno
J.S.A.A.F. de Winter  (versión inglesa)
 Horacio  (versión
castellana)</firstname>

<authorblurb>

<para>
<ulink url="mailto:fischer@math.uni-goettingen.de">fischer@math.uni-goettingen.de
</ulink>

<ulink url="mailto:brenno@dewinter.com">brenno@dewinter.com
</ulink>

<ulink url="mailto:homega@ciberia.es">homega@ciberia.es
</ulink>
</para>

</authorblurb>
</author>

<pubdate>v0.1.3, septiembre de 1999</pubdate>

<abstract>

<para>
Este documento trata sobre la instalación, configuración y uso de <literal remap="tt">Gnu
Privacy Guard</literal> (<literal remap="tt">GnuPG</literal>), un sistema de codificación de código libre y
desarrollo abierto, compatible con <literal remap="tt">OpenPGP</literal>.  Con el fin de mantener este
programa totalmente libre, se ha evitado el uso de algoritmos con patentes
propietarias restrictivas, como las de IDEA y RSA.  El documento original fue
escrito en alemán por Michael Fischard v. Mollard, y posteriormente traducido,
y revisado en algunos puntos, al inglés por Brenno J.S.A.A.F. de Winter.  La
traducción de este documento al castellano se ha llevado a cabo a partir de la
versión inglesa.  El capítulo 5 se ha añadido en la versión en castellano, y
también se han incluido algunos recursos y otra información en castellano.
Ésta es una revisión de la versión 0.1.2, y no incluye ninguna temática nueva,
tan sólo su conversión de código HTML a código SGML para su posterior
reconversión a otros formatos.  También se han corregido algunos errores de
forma o traducción.
</para>

</abstract>

</articleinfo>

<sect1 id="GPGMiniComo-Conceptos">
<title>Conceptos básicos
</title>

<sect2>
<title>Sistemas de claves públicas</title>

<para>
Para poder entender mejor el sistema de codificación usado por los sistemas de
<emphasis remap="it">claves asimétricas</emphasis> (es decir, claves públicas y privadas), es necesario
entender las diferencias con los sistemas de <emphasis remap="it">claves simétricas</emphasis> (es decir,
claves secretas).
</para>

<para>
Los sistemas de cifrado con <emphasis>clave simétrica</emphasis> son aquellos en los que la
clave que se usa para cifrar una serie de datos es la misma que la que se usará
para descifrar estos datos.  En el caso del correo electrónico, el remitente
cifraría el mensaje con una <emphasis>clave secreta</emphasis>, y para que el destinatario
pueda descifrarlo, necesitaría haber obtenido previamente esta misma clave de
un modo «seguro», o sea de modo que la clave no haya podido ser interceptada
durante la entrega.  Si no tenemos la completa seguridad de que el intercambio
de la clave ha sido seguro, la validez de este sistema es nula.
</para>

<para>
Por el contrario, los sistemas de cifrado con <emphasis>claves asimétricas</emphasis> usan
claves distintas para el cifrado y posterior descifrado de los datos.  En un
caso como el anterior, el remitente usaría la <emphasis>clave pública</emphasis> del
destinatario para cifrar el mensaje, y el destinatario descifraría el mensaje
con su propia <emphasis>clave privada</emphasis>.  Así pues, la <emphasis>clave privada</emphasis> no debe ser
accesible para <emphasis remap="bf">nadie</emphasis> que no sea el propio dueño de la misma, mientras que
la <emphasis>clave pública</emphasis>, puede ser entregada a cualquier persona.  En un
sistema de cifrado bien implementado, la <emphasis>clave privada</emphasis> no debe derivar
nunca de la <emphasis>clave pública</emphasis>.
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Firmas digitales</title>

<para>
El concepto de la <emphasis remap="bf">firma digital</emphasis> se basa en la verificación de la
autoría de un mensaje.  Esto quiere decir que se puede comprobar que el
destinatario del mensaje puede comprobar que el «supuesto» remitente es quien
afirma ser.  Para ello, el remitente, una vez compuesto el mensaje, lo firma
usando su propia clave privada.  El destinatario, una vez ha recibido el
mensaje, comprobará la veracidad de éste, esto es, lo verificará usando la
clave pública del remitente.
</para>

<para>
Este método es de especial utilidad para reducir riesgos de seguridad en
nuestros sistemas (nos podrían enviar un supuesto parche para un programa, y
éste en realidad ser un virus o un troyano);  también podrían enviarnos
información o datos, como provenientes de una fuente lícita o fiable.  En
ambos casos, no sería muy difícil falsificar la dirección y nombre del
remitente, pero sí imposible falsificar la firma digital de éste.
</para>

<para>
Como ya hemos dicho, la verificación de un mensaje firmado digitalmente se
lleva a cabo mediante el uso de la <emphasis remap="bf">clave pública</emphasis> del remitente <emphasis remap="bf">sobre
el texto</emphasis> del propio mensaje.  De este modo no sólo podemos verificar la
identidad del autor, sino que también podemos comprobar la integridad del
mensaje, ya que la firma digital ha sido generada con el <emphasis remap="bf">texto</emphasis> y la
<emphasis remap="bf">clave privada</emphasis>.  Así pues, una alteración o modificación del texto «a
posteriori», o cualquier manipulación del mensaje (especialmente si hacemos
uso de las especificaciones MIME/PGP), daría como resultado un error en la
verificación.
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Anillos de confianza</title>

<para>
Un punto flaco en los algoritmos de clave asimétrica es la transmisión del
código público.  Es posible que una persona ponga en circulación código con
un identificador de usuario falso.  Si se codifican mensajes con este pseudo
código, el intruso los puede descodificar y leerlos.
</para>

<para>
La solución <literal remap="tt">PGP</literal> (y por consiguiente la solución <literal remap="tt">GnuPG</literal>) está en
firmar los códigos.  La clave pública de un usuario puede estar <emphasis remap="bf">firmada</emphasis>
con las claves de otros usuarios.  El objetivo de estas firmas es el de
reconocer que el UID (identificador de usuario) de la clave pertenece al
usuario a quien dice pertenecer.  A partir de ahí es un problema de cada
usuario de <literal remap="tt">GnuPG</literal> el decidir hasta qué punto se puede fiar de la firma.
Una clave se puede considerar fiable cuando se confía en el remitente y
cuando se sabe con seguridad que dicha clave pertenece a éste.  Sólo cuando
se puede confiar plenamente en la clave del firmante, se puede confiar en la
firma que acompaña a la clave de un tercero.  Para tener la certeza de que la
clave es correcta hay que compararla con la <emphasis remap="bf">huella digital</emphasis> por medio de
canales fiables (por ejemplo, podríamos buscar el teléfono en la guía y
llamarle, y que nos la dijera de palabra para poder compararla), antes de
darle una confianza absoluta.
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Límites de seguridad</title>

<para>
Si lo que se desea es mantener la confidencialidad de los datos que se
poseen, no basta con determinar qué algoritmo de cifrado se va a usar;
también es necesario pensar en la seguridad general del sistema.  En
principio, <literal remap="tt">PGP</literal> está considerado como suficientemente seguro, y hasta el
momento no se sabe que haya habido ningún incidente en el que una clave PGP
haya sido descodificada.  Pero eso no significa que todo lo cifrado sea
seguro;  si la NSA (Agencia de Seguridad Nacional de los EE.UU.) hubiera
conseguido descodificar una clave PGP mediante criptoanálisis, análisis
del código, o cualquier otro modo, no es probable que lo hicieran público.
Pero aún en el caso de que las claves PGP fueran a todas luces imposibles de
descodificar, pueden ser utilizados otros tipos de ataques a la seguridad.  A
principios de Febrero fue detectado un troyano que buscaba las claves PGP en
el disco duro, y las transfería al atacante mediante FTP.  Si en este caso
hubiéramos escogido una contraseña débil o fácil, un simple análisis que
consistiera en un «ataque de diccionario» la descubriría en poco tiempo.
</para>

<para>
Otra posibilidad técnica, aunque más difícil, es la de los troyanos que
recogen entradas de teclado y las transmiten al asaltante.  También es
posible, aunque muy difícil, pasar el contenido de una pantalla a otra. En
este último caso no sería necesario ningún análisis sobre datos cifrados, ya
que se obtendrían antes de su cifrado.
</para>

<para>
Por todo esto es necesaria una planificación de la seguridad que esté bien
prevista y que minimice los riesgos.
</para>

<para>
La idea no es la de recrear una atmósfera de paranoia entre la gente, sino
dejar claro que para implementar un sistema seguro no basta con la instalación
de un programa criptográfico, que si bien es un paso hacia un sistema más
seguro, no es una solución completa.  Troyanos como el aparecido en Marzo de
1999 (Melissa) probaron que muchas compañías no se encuentran preparadas en
temas de seguridad.
</para>

</sect2>

</sect1>

<sect1>
<title>Instalación y configuración</title>

<sect2>
<title>Código fuente de GnuPG</title>

<para>
El sitio oficial para para la distribución de <literal remap="tt">GnuPG</literal> es el sitio oficial de
GnuPG, <ulink
url="ftp://ftp.guug.de/pub/gcrypt/gnupg/"
>ftp://ftp.guug.de/pub/gcrypt/gnupg/</ulink
>.  En las páginas oficiales de
GnuPG, <ulink
url="http://www.gnupg.org/download.html"
>http://www.gnupg.org/download.html</ulink
> también se pueden encontrar enlaces
a réplicas oficiales.
</para>

<para>
Debido a restricciones legales no se permite bajar material criptográfico
desde servidores localizados en los EE.UU., a los no residentes en este país.
En EE.UU. existen unas leyes que imponen restricciones a la exportación de
código criptográfico así como de programas que los incluyan.  Por esta razón
PGP se encuentra siempre disponible en dos versiones:  una internacional y
otra para los EE.UU.  El código fuente para la versión internacional fue
exportado en formato ascii imprimido en un libro.  A continuación fue
escaneado en Europa (Oslo) y recompuesto.  Se puede obtener más información
al respecto en la página internacional de PGP, <ulink
url="http://www.pgpi.com/"
>http://www.pgpi.com/</ulink
>.  La versión
internacional de PGP puede ser importada libremente a los EE.UU. siempre y
cuando no se vuelva a reexportar fuera de éstos.  Una vez se ha instalado una
versión de <literal remap="tt">GnuPG</literal> o <literal remap="tt">PGP</literal>, se debería verificar la firma digital que
acompaña al fichero (Ver <xref linkend="fyv"/>).
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Configuración</title>

<para>
GnuPG se puede obtener como un paquete de binarios de Debian, <ulink
url="http://www.debian.org/"
>http://www.debian.org/</ulink
> (<literal remap="tt">.deb</literal>), como
un paquete de binarios de RedHat, <ulink
url="http://www.redhat.com/"
>http://www.redhat.com/</ulink
> (<literal remap="tt">.rpm</literal>), o en código fuente.  Los paquetes
son archivos comprimidos de los ficheros binarios que se pueden instalar con
las correspondientes herramientas, según la distribución.  Si se necesita
instalar GnuPG en otros sistemas operativos, entonces lo debe compilar uno
mismo a partir de los fuentes.  Se agradece que quien compile un paquete de
instalación para un sistema o arquitectura diferente, lo haga de dominio
público.
</para>

<para>
Dado que la mayoría del desarrollo de GnuPG tiene lugar en máquinas x86
bajo Linux (<ulink
url="http://www.linux.org/"
>http://www.linux.org/</ulink
>,
la migración a un sistema diferente no debería ser ningún problema.  La lista
de sistemas operativos que están soportados por GnuPG se puede encontrar en las
páginas de GnuPG (<ulink
url="http://www.gnupg.org/"
>http://www.gnupg.org/</ulink
>.  El procedimiento que se describe a continuación
no es exclusivo de ninguna plataforma.  Este procedimiento se puede usar para
compilar e instalar GnuPG partiendo de un archivo comprimido del código fuente
(<literal remap="tt">loquesea.tar.gz</literal>).
</para>

<para>
Descomprimir y desempaquetar el paquete del código fuente con la orden (si
estamos usando GNU <literal remap="tt">tar</literal>):
</para>

<para>

<screen>
$ tar zxvf gnupg-?.?.?.tar.gz
</screen>

</para>

<para>
El siguiente paso es cambiar al directorio que contenga el código fuente,
y ejecutar el guión de configuración:
</para>

<para>

<screen>
$ ./configure
</screen>

</para>

<para>
Con este paso no debería suceder nada especial;  si ejecutamos
</para>

<para>

<screen>
$ ./configure --help
</screen>

</para>

<para>
se pueden ver las opciones de configuración que existen para la compilación.
Si durante la internacionalización (GET text) ocurriera algún problema, se
puede incluir una versión que venga con código fuente, usando la opción
</para>

<para>

<screen>
--with-included-gettext
</screen>

</para>

<para>
o desactivarla usando la opción
</para>

<para>

<screen>
--disable-NLS
</screen>

</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Compilación</title>

<para>
A continuación, para empezar a compilar ejecutaremos la orden de
compilación:
</para>

<para>

<screen>
$ make
</screen>

</para>

<para>
Compilación que deberá finalizar sin problemas.  Si ocurriera algo anormal, se
seguirán los siguientes pasos (en el mismo orden en el que se describen aquí):
Primero, intentar solucionarlo por uno mismo (haciendo uso de la
documentación existente);  segundo, asegurarnos de que no es un error
conocido (comprobar el fichero <literal remap="tt">BUGS</literal> en <ulink
url="http://www.gnupg.org/"
>http://www.gnupg.org</ulink
>.  Si estos pasos no
resuelven el problema, enviar la pregunta a la lista de correo de GnuPG (en
inglés) (ver <xref linkend="font"/>).  Por si el
problema estuviera relacionado con la compilación, se debería intentar <literal remap="tt">make
clean</literal>, ejecutar <literal remap="tt">configure</literal> de nuevo, e intentar otra vez la compilación.
Si nada de esto soluciona el problema, es el momento de preocuparse de verdad.
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Instalación</title>

<para>
Suponiendo que hayamos compilado el programa sin problemas, el siguiente
paso es instalarlo.  Para ello ejecutaremos la orden de instalación:
</para>

<para>

<screen>
$ make install
</screen>

</para>

<para>
que copiará el programa y las páginas de manual en el directorio de
instalación.  Si no hemos cambiado el directorio de instalación cuando
ejecutamos <literal remap="tt">./configure</literal>, éste será <literal remap="tt">/usr/local/share/gnupg/</literal>
por defecto.  Es posible encontrar este directorio en el fichero
<literal remap="tt">options.skel</literal>.  Cuando se cambie <literal remap="tt">options.skel</literal>, si se copia a
<literal remap="tt">&tilde;/.gnupg/options</literal>, se usarán los ajustes típicos.  Al crear
<literal remap="tt">&tilde;/.gnupg/</literal> la acción copiar debería ser automática.  Todas las
opciones posibles están bien documentadas, y tratar de explicarlas aquí no
sería de utilidad.
</para>

<para>
Se puede ejecutar GnuPG como <emphasis remap="it">suid</emphasis> root.  De este modo el programa se
ejecutará con todos los permisos que tiene el superusuario, y se excluye la
posibilidad de que ciertas partes del programa se guarden externamente y
puedan ser leídas por cualquiera.  Sin entrar a valorar los riesgos de
ejecutar el programa como superusuario, se debería alertar de los peligros
que conllevaría un troyano, ya que éstos, si se está ejecutando como
superusuario, pueden dañar todo el sistema.  Si por esta razón, o por
cualquier otra, se decide no ejecutar GnuPG como root, es posible desactivar
el aviso activando <literal remap="tt">no-secmem-warning</literal> en <literal remap="tt">&tilde;/gnupg/options</literal>.
</para>

</sect2>

</sect1>

<sect1>
<title>Uso y gestión de las claves</title>

<sect2>
<title>Generación de una clave</title>

<para>
Con la orden
</para>

<para>

<screen>
$ gpg --gen-key
</screen>

</para>

<para>
se genera un nuevo par de claves (el par se compone de clave privada y
clave pública).  La primera pregunta es qué algoritmo se va a usar.  
Para más información sobre algoritmos, ver la lista de respuestas a Preguntas
de Uso Frecuente (PUF, FAQ en inglés) sobre <emphasis remap="it">PGP DH vs. RSA FAQ</emphasis> en <ulink
url="http://www.hertreg.ac.uk/ss/pgpfaq.html"
>http://www.hertreg.ac.uk/ss/pgpfaq.html</ulink
> o <xref linkend="BSchneier"/>.  El algoritmo recomendado por GnuPG es
DSA/ElGamal, ya que éste no está patentado.
</para>

<para>
La siguiente pregunta es la longitud de la clave.  Esta parte depende
de los requerimientos del usuario.  Es necesario elegir entre la seguridad
y el tiempo de los procesos.  Cuanto mayor sea una clave, menor será el
riesgo de que el mensaje sea descodificado si es interceptado, pero también
aumentará el tiempo que empleará para el cálculo de los procesos.  El tamaño
mínimo que requiere GnuPG es de 768 bits, aunque mucha gente opina que
debería ser de 2048 (que es el máximo con GnuPG en este momento).
Para DSA 1024 es un tamaño fijo.  Cuando la seguridad es una prioridad más alta
que el tiempo, la opción es elegir el tamaño de clave más grande que se
permita.
</para>

<para>
El sistema nos pedirá a continuación que se introduzca el nombre, 
comentario y dirección de correo electrónico.  El código se calculará en 
base a estas entradas.  Esto se puede cambiar más tarde (ver <xref linkend="admon"/>).  La dirección de correo electrónico que
se escoja debería ser una válida, ya que se usará para firmar el
identificador de usuario.  Si esta dirección se modifica en algún modo, la 
firma no corresponderá.  Finalmente, se puede introducir un comentario.
</para>

<para>
El último paso consiste en introducir una contraseña.  Nótese la 
diferencia entre los términos anglosajones para la palabra 
«contraseña»: el término "password" indica una 
"palabra de paso", mientras que el término "passphrase" 
indica una "frase de paso".  Por tanto esta contraseña se debe
componer de más de una palabra.  Para que una contraseña sea efectiva 
(segura), deberá cumplir los siguientes requisitos:
</para>

<para>

<itemizedlist>
<listitem>

<para>
que sea larga;
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
que combine mayúsculas, minúsculas y números;
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
que contenga caracteres especiales (no alfanuméricos);
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
que sea difícil de adivinar.  Por lo tanto, que no sean nombres, fechas
significativas, números de teléfono, números de documentos, ...
</para>
</listitem>

</itemizedlist>

</para>

<para>
En general, para una contraseña fuerte es aconsejable intercalar maYúsCUlas 
con mInúsCulas, números, otros caracteres no alfanuméricos, etc.  Al escoger 
las palabras y frases debemos evitar aquellas palabras demasiado obvias, o 
fechas significativas, y nunca usar citas de libros o frases famosas.  Dicho 
esto, debemos asegurarnos de que la contraseña que elijamos sea lo
suficientemente difícil para que no pueda ser traspasada por un «ataque 
de fuerza bruta», ni siquiera por un «ataque de diccionario»,
pero lo suficientemente fácil como para que la recordemos.  Si olvidáramos una 
contraseña nuestra clave quedaría totalmente inutilizada, y los criptogramas 
con ella cifrados, indescifrables.  Ante esta posibilidad se recomienda crear 
siempre certificados de revocación junto con las claves (ver <xref linkend="revoc"/>).
</para>

<para>
Una vez se han introducido todos los datos requeridos, empieza el proceso 
de generación de las claves, que tardará un tiempo dependiendo del tamaño de 
éstas.  Durante este proceso el programa recoge datos aleatorios que usará para 
generar las claves;  un modo para ayudar a generar estos datos es cambiando a 
una consola virtual diferente y usando el teclado mientras el proceso está en 
marcha.
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Exportación de claves</title>

<para>
La orden para exportar la clave es:
</para>

<para>

<screen>
$ gpg --export [UID]
</screen>

</para>

<para>
Si no designamos un identificador de usuario (UID) todas las claves presentes 
en el anillo de claves serán exportadas.  El resultado es enviado por defecto 
a <literal remap="tt">stdout</literal>, pero con la opción <literal remap="tt">-o</literal> podemos especificar que sea enviado 
a un fichero.  Se recomienda usar la opción <literal remap="tt">-a</literal> para que el resultado sea
un fichero de 7-bit ASCII en lugar de un fichero binario.
</para>

<para>
Al exportar la clave pública se amplía el abanico de personas con las que se
podrá comunicar de modo seguro.  La clave se puede exportar poniéndola en una
página <emphasis>web</emphasis>, mediante <emphasis>finger</emphasis>, <emphasis>ftp</emphasis>, haciéndola accesible en un
servidor de claves públicas, o cualquier otro método.
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Importación de claves</title>

<para>
Cuando se recibe la clave pública de otra persona hay que añadirla a la base de
datos (anillo de claves) para poder hacer uso de ella.  La orden para
importarlas es la siguiente:
</para>

<para>

<screen>
$ gpg --import [fichero]
</screen>

</para>

<para>
Si se omite el nombre del fichero se leerán los datos de <literal remap="tt">stdin</literal>.  
El fichero puede contener una sola clave o varias a la vez, pertenecientes a 
la misma o a diferentes personas.
</para>

</sect2>

<sect2 id="revoc">
<title>Revocación de claves
</title>

<para>
Existen diversos motivos por los que se pueda querer revocar una clave.  
Por ejemplo, si la clave secreta ha sido robada, o si se ha olvidado la 
contraseña de ésta.  En cualquier caso la orden de revocación es:
</para>

<para>

<screen>
$ gpg --gen-revoke
</screen>

</para>

<para>
Esto creará un <emphasis remap="bf">Certificado de revocación</emphasis>.  Para ello es necesaria la
clave secreta, de lo contrario cualquiera podría hacer un certificado y 
revocar una clave que no le perteneciera.  En el caso anterior en el que la 
contraseña ha sido olvidada, se hace imposible generar un certificado de 
revocación.  Por este motivo es muy aconsejable generar un certificado de 
revocación a continuación de la generación de la clave.  Es primordial guardar 
este certificado en un lugar seguro para que nadie pueda usarlo y revocar la 
clave.
</para>

</sect2>

<sect2 id="admon">
<title>Administración de claves
</title>

<para>
Existe un fichero que es una suerte de base de datos, en el que se guardan 
todos los datos relacionados con las claves, incluidos los valores relativos al 
grado de confianza (<emphasis>Ownertrust</emphasis>);  para más información sobre esto véase 
<xref linkend="firmk"/>. Con la orden
</para>

<para>

<screen>
$ gpg --list-keys
</screen>

</para>

<para>
se muestran todas las claves existentes.  Para poder ver también las firmas en 
cada clave, utilice la orden:
</para>

<para>

<screen>
$ gpg --list-sigs
</screen>

</para>

<para>
(ver <xref linkend="firmk"/> para más información).  Para
ver las huellas digitales (<emphasis>fingerprints</emphasis>):
</para>

<para>

<screen>
$ gpg --fingerprint
</screen>

</para>

<para>
Las «huellas digitales» sirven para confirmar la identidad de la persona.  Esta
orden nos muestra una lista alfanumérica que podemos comprobar, por ejemplo,
por teléfono, con la persona en cuestión.
</para>

<para>
Para ver el listado de las claves secretas:
</para>

<para>

<screen>
$ gpg --list-secret-keys
</screen>

</para>

<para>
Nota: el listado de las huellas digitales y las firmas de las claves secretas
no es de ninguna utilidad.
</para>

<para>
Para eliminar una clave pública:
</para>

<para>

<screen>
$ gpg --delete-key UID
</screen>

</para>

<para>
Para eliminar una clave secreta:
</para>

<para>

<screen>
$ gpg --delete-secret-key
</screen>

</para>

<para>
Existe otra orden que es relevante para trabajar con las claves:
</para>

<para>

<screen>
$ gpg --edit-key UID
</screen>

</para>

<para>
Para esta orden necesitaremos la contraseña, y podemos, entre otras cosas, 
editar la fecha de caducidad, añadir una huella digital y firmar la clave.
</para>

</sect2>

<sect2 id="firmk">
<title>Firma de las claves
</title>

<para>
Como se ha mencionado anteriormente en la introducción, existe un talón de 
Aquiles en el sistema: la autentificación de las claves públicas.  Si se 
obtiene una clave pública errónea, ya se puede despedir uno del valor del 
cifrado.  Para evitar estos riesgos está la posibilidad de firmar las claves.  
Cuando tenemos la certeza de que una clave es válida y pertenece a quien dice, 
podemos firmarla digitalmente, de modo que otros que confíen en nuestra firma 
la puedan dar por válida.
</para>

<para>
Usando la orden 
</para>

<para>

<screen>
$ gpg --edit-key UID
</screen>

</para>

<para>
para la clave que queremos firmar, nos llevará a la suborden 
</para>

<para>

<screen>
Command&#62; sign
</screen>

</para>

<para>
<emphasis remap="bf">¡Sólo se debe firmar una clave cuando se esté ABSOLUTAMENTE SEGURO de 
que dicha clave es auténtica!</emphasis>  En realidad, sólo se puede estar totalmente 
seguro cuando la clave se ha recibido en mano, o por ejemplo si se ha recibido 
por correo y a continuación se han comprobado las huellas digitales por 
correo.  Una clave no debe ser nunca firmada con base en una suposición.
</para>

<para>
Basándose en las firmas existentes en una clave y en el «grado de
confianza», <literal remap="tt">GnuPG</literal> determina la validez de las claves.  El grado de
confianza (<emphasis>Ownertrust</emphasis>) es un valor que el propietario de una clave usa
para determinar el nivel de confianza para una cierta clave.  Estos valores 
son:
</para>

<para>

<itemizedlist>
<listitem>

<para>
1 = Don't know (No sé, no conozco)
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
2 = I do NOT trust (Confianza nula)
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
3 = I trust marginally (Confianza marginal)
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
4 = I trust fully (Confianza plena)
</para>
</listitem>

</itemizedlist>

</para>

<para>
Si el usuario no se fía de una firma puede indicarlo así, y rechazar la 
confianza en ésta.  La información sobre la confianza no se guarda en el 
mismo fichero que el de las claves, sino en otro diferente.
</para>

</sect2>

</sect1>

<sect1>
<title>Codificar y descodificar</title>

<para>
Después de haber instalado y configurado todo tal y como queríamos, podemos 
comenzar a cifrar y descifrar datos.
</para>

<para>
Es posible que cuando estemos cifrando o descifrando un documento, tengamos 
más de una clave privada en nuestro anillo de claves privadas.  Si esto es así, 
es necesario seleccionar una de ellas como activa.  Para ello se puede usar la 
opción 
</para>

<para>

<screen>
-u UID
</screen>

</para>

<para>
o bien la opción
</para>

<para>

<screen>
--local-user UID
</screen>

</para>

<para>
También podemos agregar la siguiente línea en el fichero de configuración 
<literal remap="tt">$HOME/.gnupg/options</literal>:
</para>

<para>

<screen>
default-key UID
</screen>

</para>

<para>
Si se desea indicar el UID de un destinatario para cifrar un fichero con su 
clave, puede hacerse con la opción
</para>

<para>

<screen>
-r
</screen>

</para>

<para>
o la opción
</para>

<para>

<screen>
--recipient
</screen>

</para>

<sect2>
<title>Codificar</title>

<para>
La orden para cifrar es la siguiente:
</para>

<para>

<screen>
$ gpg -e [fichero]
</screen>

</para>

<para>
ó
</para>

<para>

<screen>
$ gpg --encrypt [fichero]
</screen>

</para>

<para>
Estas órdenes cifrarían un fichero con la clave que hayamos definido por 
defecto en el fichero de configuración <literal remap="tt">options</literal>.  Para cifrar un fichero 
con la clave de otro usuario:
</para>

<para>

<screen>
$ gpg -er Destinatario [fichero]
</screen>

</para>

<para>
Pero como ya hemos comentado anteriormente esto produciría un criptograma con 
el nombre de <literal remap="tt">fichero.gpg</literal>;  se puede añadir la opción
</para>

<para>

<screen>
--armor
</screen>

</para>

<para>
para que el criptograma sea del tipo 7-bit ASCII:
</para>

<para>

<screen>
$ gpg -a -er Destinatario [fichero]
</screen>

</para>

<para>
que producirá un criptograma con la extensión <literal remap="tt">fichero.asc</literal>.  Ya que los
mensajes, ficheros, y otro tipo de datos que enviamos codificados van cifrdos
con la clave del destinatario, existe el riesgo de que alguien lo haga
suplantando nuestra identidad.  Para evitar esto basta con firmar digitalmente
todo lo que se cifre (ver <xref linkend="firmas"/>).
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Descodificar</title>

<para>
La orden para descifrar es:
</para>

<para>

<screen>
$ gpg [-d] [fichero]
</screen>

</para>

<para>
ó
</para>

<para>

<screen>
$ gpg [--decrypt] [fichero]
</screen>

</para>

<para>
En este caso no es necesario emplear <literal remap="tt">[--decrypt]</literal>, siendo opcional, ya
que <literal remap="tt">gpg</literal> usa por defecto 
</para>

<para>

<screen>
--decrypt.
</screen>

</para>

<para>
En todos los casos que hemos nombrado aquí el resultado está direccionado a 
<literal remap="tt">stdout</literal>, pero puede ser redireccionado con la opción
</para>

<para>

<screen>
-o [fichero]
</screen>

</para>

<para>
a un fichero con cualquier otro nombre.
</para>

</sect2>

</sect1>

<sect1>
<title>GnuPG + PGP</title>

<para>
Al ser <literal remap="tt">PGP</literal> un programa más antiguo que <literal remap="tt">GnuPG</literal>, es normal que un 
nuevo usuario de <literal remap="tt">GnuPG</literal> tenga ya instalado alguna versión de <literal remap="tt">PGP</literal> en 
su sistema, y que desee mantener sus viejas claves después de actualizarse a 
<literal remap="tt">GnuPG</literal>.  Pues bien, no sólo es posible importar el contenido de los anillos
de claves sino que, alternativamente, es posible que <literal remap="tt">GnuPG</literal> gestione los 
anillos de claves de <literal remap="tt">PGP 2.6.3</literal> y <literal remap="tt">PGP 5.0</literal>.
</para>

<para>
Hay otros «problemas» de compatibilidad sobre los que también trataremos en
este capítulo, como son las firmas de tipo <emphasis remap="bf">V4</emphasis> generadas por <literal remap="tt">GnuPG</literal>, o
el uso por parte de <literal remap="tt">PGP</literal> de los algoritmos propietarios <literal remap="tt">RSA</literal>
o<literal remap="tt">IDEA</literal>.  Empezaremos por esto último.
</para>

<sect2>
<title>Uso de algoritmos <emphasis remap="it">no libres</emphasis></title>

<para>
El uso de algoritmos con patentes restrictivas por parte de <literal remap="tt">PGP</literal> representa
un problema por cuanto la filosofía que inspira a <literal remap="tt">GnuPG</literal> de implementar un
sistema criptográfico libre.  Así pues, las patentes sobre estos algoritmos
imposibilitan una implementación total.  Pero <literal remap="tt">GnuPG</literal> también pretende
cumplir con las reglas de los «estándares» de <emphasis remap="it">OpenPGP</emphasis> <ulink
url="http://www.d.shuttle.de/isil/gnupg/rfc2440.html"
>http://www.d.shuttle.de/isil/gnupg/rfc2440.html</ulink
>.
</para>

<para>
Existen extensiones para <emphasis remap="it">RSA</emphasis>, <ulink
url="http://www.rsa.com"
>http://www.rsa.com</ulink
> e <emphasis remap="it">IDEA</emphasis>, <ulink
url="http://www.ascom.ch"
>http://www.ascom.ch</ulink
> que pueden ser instaladas y que permiten cierto uso
de estos algoritmos.  Las claves generadas por <literal remap="tt">PGP 2.6.x</literal> son del tipo
<emphasis remap="it">RSA</emphasis>, y el algoritmo de cifrado que usa es <emphasis remap="it">IDEA</emphasis> (también puede ser
usado por <literal remap="tt">PGP 5.x</literal>).  Es posible conseguir el código fuente de estos
algoritmos en los ficheros <ulink
url="ftp://ftp.guug.de/pub/gcrypt/contrib/rsa.c.Z"
>ftp://ftp.guug.de/pub/gcrypt/contrib/rsa.c.Z</ulink
> e <ulink
url="ftp://ftp.guug.de/pub/gcrypt/contrib/idea.c.Z"
>ftp://ftp.guug.de/pub/gcrypt/contrib/idea.c.Z</ulink
>.
</para>

<para>
También existen los binarios instalables de estas extensiones para algunas
distribuciones de <ulink
url="http://www.linux.org"
>Linux</ulink
>, como
<ulink
url="http://www.debian.org"
>Debian</ulink
> (comprobar para otras 
distribuciones).
</para>

</sect2>

<sect2 id="firmas">
<title>Firma digital con GnuPG
</title>

<para>
<literal remap="tt">GnuPG</literal> es el único sistema capaz de implementar firmas digitales <emphasis remap="bf">V4</emphasis>
(de acuerdo con <emphasis>OpenPGP</emphasis>) y esta es la opción por defecto, pero en este
caso <literal remap="tt">PGP</literal> no es capaz de verificarlas.  Es posible obligar a <literal remap="tt">GnuPG</literal> a
usar <emphasis remap="bf">V3</emphasis>, de dos modos:
</para>

<para>

<itemizedlist>
<listitem>

<para>
Indicándolo en el fichero de configuración
<literal remap="tt">$HOME/.gnupg/options</literal> añadiendo la línea:
</para>
</listitem>

</itemizedlist>

</para>

<para>

<screen>
force-v3-sigs
</screen>

</para>

<para>

<itemizedlist>
<listitem>

<para>
Incluyendo esta opción cada vez que se desee firmar un mensaje en <emphasis remap="bf">V3</emphasis>:
</para>
</listitem>

</itemizedlist>

</para>

<para>

<screen>
$ gpg [opción] --force-v3-sigs [fichero]
</screen>

</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Importación de anillos de claves PGP a GnuPG</title>

<para>
Intentaremos explicar cómo exportar las claves públicas y privadas desde
nuestros anillos de claves <literal remap="tt">PGP</literal> a los anillos de claves <literal remap="tt">GnuPG</literal>.
</para>

<para>
<emphasis remap="bf">NOTA: este método se ha extraído del <emphasis remap="it">PGP2GnuPG Howto</emphasis>, <ulink
url="http://technocage.com/~caskey/gpg/pgp2gnupgp.html"
>http://technocage.com/~caskey/gpg/pgp2gnupgp.html</ulink
> de Caskey L.
Dickson y no lo he probado personalmente.  La última actualización del 
mismo data de Diciembre de 1998.  Por ello, y para poder integrar <literal remap="tt">PGP</literal> con
<literal remap="tt">GnuPG</literal>, recomiendo el uso del método que se explica en la <xref linkend="anillos"/> por ser más sencillo y fiable.</emphasis>
</para>

<para>
Suponiendo que tengamos instaladas las dos versiones de <literal remap="tt">PGP</literal> para
<literal remap="tt">Unix/Linux</literal>, tenemos pues sus respectivos anillos de claves públicas
y privadas en <literal remap="tt">$HOME/.pgp/</literal>:
</para>

<para>

<itemizedlist>
<listitem>

<para>
pubring.pgp -&#62; fichero de claves públicas de <literal remap="tt">PGP 2.6.x</literal>
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
secring.pgp -&#62; fichero de claves privadas de <literal remap="tt">PGP 2.6.x</literal>
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
pubring.pkr -&#62; fichero de claves públicas de <literal remap="tt">PGP  5.x</literal>
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
secring.skr -&#62; fichero de claves privadas de <literal remap="tt">PGP  5.x</literal>
</para>
</listitem>

</itemizedlist>

</para>

<para>
A continuación usaríamos las órdenes que correspondan a cada versión para 
extraer la(s) clave(s) que deseemos.
</para>

<para>
Así, para extraer una clave de <literal remap="tt">PGP 2.6.x</literal>:
</para>

<para>

<screen>
$ pgp -kx UID fichero anillo
</screen>

</para>

<para>
vg.:
</para>

<para>

<screen>
$ pgp -kx Pepe clavepepe2 ~/.pgp/pubring.pgp
</screen>

</para>

<para>
Esta operación generaría el fichero <literal remap="tt">clavepepe2.pgp</literal>.  Para extraer nuestra 
clave privada, no tendríamos más que indicar nuestro UID y el fichero de las
claves secretas <literal remap="tt">&tilde;/.pgp/secring.pgp</literal>.  No nos consta que haya modo 
alguno de indicar más de un UID con <literal remap="tt">PGP 2.6.3</literal>, si saben de alguno, por 
favor envíenmelo a <ulink
url="mailto:homega@ciberia.es"
>homega@ciberia.es</ulink
>.
</para>

<para>
Una vez extraída la clave sólo queda importarla al fichero de <literal remap="tt">GnuPG</literal>:
</para>

<para>

<screen>
$ gpg --import clavepepe2
</screen>

</para>

<para>
Para extraer una clave de <literal remap="tt">PGP 5.0</literal>:
</para>

<para>

<screen>
$ pgpk -x UID -o fichero
</screen>

</para>

<para>
vg.:
</para>

<para>

<screen>
$ pgpk -x Pepe -o clavepepe5
</screen>

</para>

<para>
En este caso, el fichero por defecto es el de las claves públicas, y 
obtendríamos el fichero <literal remap="tt">clavepepe5</literal> como hemos indicado.
</para>

<para>
Una vez más, sólo queda importar la clave:
</para>

<para>

<screen>
$ gpg --import clavepepe5
</screen>

</para>

<para>
Ya que <literal remap="tt">PGP 5.0</literal> no nos permite indicarle el fichero sobre el que queremos
operar, la extracción de la clave secreta se complica un poco.  La solución
viene dada por un sistema superior como GnuPG:
</para>

<para>
Este procedimiento pone en riesgo la clave secreta durante un breve periodo de
tiempo, así que no debería ser usado en un sistema multiusuario o público.  Los
pasos a seguir son:
</para>

<para>

<itemizedlist>
<listitem>

<para>
Extraer la clave pública correspondiente a la clave privada que queremos
exportar, e importarla a <literal remap="tt">GnuPG</literal>.
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
¡Borrar la contraseña de la clave secreta! (se recomienda hacer una copia
de seguridad del fichero <literal remap="tt">secring.skr</literal>):
</para>
</listitem>

</itemizedlist>

</para>

<para>

<screen>
$ pgpk -e UID
</screen>

</para>

<para>
vg.:
</para>

<para>

<screen>
$ pgpk -e 0x614DB9FA

sec  1024 0x614DB9FA 1998-03-22 ---------- DSS        Sign &#38; Encrypt

sub  1024 0x2B9E0571 1998-03-22 ---------- Diffie-Hellman

uid  Horacio &#60;homega@vlc.servicom.es&#62;

uid  Horacio &#60;homega@correo.com&#62;


1024 bits, Key ID 0x614DB9FA, created 1998-03-22

"Horacio &#60;homega@vlc.servicom.es&#62;

"Horacio &#60;homega@correo.com&#62;"
</screen>

</para>

<para>

<screen>
Do you want to unset this key as axiomatic [y/N]? N

Do you want to unset this key as axiomatic [y/N]? N

Do you want to add a new user ID [y/N]? N

Do you want to change your pass phrase (y/N)? Y
Need old passphrase. Enter pass phrase: &#60;introducir contraseña&#62;
Need new passphrase. Enter pass phrase: &#60;dejar vacío&#62;
Enter it a second time. Enter pass phrase: &#60;dejar vacío&#62;
Changing master key passphrase...

Changing subkey passphrase...

Do want to set this as your default key [y/N]? N

Keyrings updated.
</screen>

</para>

<para>

<itemizedlist>
<listitem>

<para>
El paso siguiente será exportar la clave privada.  Como ya hemos podido 
ver, <literal remap="tt">PGP 5.0</literal> es incapaz de hacerlo, así que usaremos <literal remap="tt">GnuPG</literal>:
</para>
</listitem>

</itemizedlist>

</para>

<para>

<screen>
$ gpg --export-secret-keys --secret-key-ring ~/.pgp/secring.skr 0x614DB9FA &#62; miclave
</screen>

</para>

<para>
Todo esto en una una sola línea; se creará el fichero <literal remap="tt">miclave</literal>.
</para>

<para>

<itemizedlist>
<listitem>

<para>
Ahora ya podemos importar la clave secreta a GnuPG:
</para>
</listitem>

</itemizedlist>

</para>

<para>

<screen>
$ gpg --import &#60; miclave
</screen>

</para>

<para>
Acto seguido volveremos a introducir una contraseña a la clave desde 
<literal remap="tt">GnuPG</literal>.
</para>

</sect2>

<sect2 id="anillos">
<title>Uso de anillos de claves PGP con GnuPG
</title>

<para>
Es posible evitar todo lo anterior, manteniendo instaladas las diferentes
versiones de <literal remap="tt">PGP</literal> al mismo tiempo que la de <literal remap="tt">GnuPG</literal>.  Siendo <literal remap="tt">GnuPG</literal>
un sistema superior y más reciente, puede reconocer los anillos de claves de
<literal remap="tt">PGP</literal> como propios.
</para>

<para>
En el caso de <literal remap="tt">PGP 5.0</literal>, basta con añadir el camino completo a los
ficheros de claves de <literal remap="tt">PGP 5.0</literal>, precedido por <literal remap="tt">keyring</literal> o 
<literal remap="tt">secret-keyring</literal>, al final del fichero 
<literal remap="tt">&tilde;/.gnupg/options</literal> según corresponda:
</para>

<para>

<screen>
keyring ~/.pgp/pubring.pkr
secret-keyring ~/.pgp/secring.skr
</screen>

</para>

<para>
Los ficheros de claves de <literal remap="tt">PGP 2.6.3</literal> son reconocidos por <literal remap="tt">GnuPG</literal> por
defecto.  Si no fuera así, bastaría con repetir la misma operación
anterior adaptándola a las circunstancias:
</para>

<para>

<screen>
keyring ~/.pgp/pubring.pgp
secret-keyring ~/.pgp/secring.pgp
</screen>

</para>

<para>
Si a continuación hacemos un listado de las claves públicas con <literal remap="tt">GnuPG</literal>,
observaremos que lee los tres ficheros, <literal remap="tt">&tilde;/.gnupg/pubring.gpg</literal>,
<literal remap="tt">&tilde;/.pgp/pubring.pkr</literal>, y <literal remap="tt">&tilde;/pubring.pgp</literal>:
</para>

<para>

<screen>
$ gpg --list-keys

     /home/usuario/.gnupg/pubring.gpg
     --------------------------------
     pub 1024D/57548DCD 1998-07-07 Werner Koch (gnupg sig)
     &#60;dd9jn@gnu.org&#62;
     pub 1024D/A95AF46C 1998-11-29 Brenno J.S.A.A.F. de Winter
     &#60;brenno@dewinter.com&#62;
     sub 3072g/A3CA62A0 1998-11-29

   (... y demás claves públicas DSA/ElGamal...)

     /home/usuario/.pgp/pubring.pkr
     ------------------------------
     pub 1024D/FAEBD5FC 1997-04-07 Philip R. Zimmermann &#60;prz@pgp.com&#62;
     sub 2048g/42F0A0A0 1997-04-07

   (... etc DSS/Diffie-Helman...)

     /home/usuario/.pgp/pubring.pgp
     ------------------------------
     pub 1024R/88A17FF5 1995-09-11 IRIS-CERT, Spain

   (... etc RSA...)

</screen>

</para>

<para>
Lo mismo sucedería con las claves privadas:
</para>

<para>

<screen>
$ gpg --list-secret-keys

     /home/horacio/.gnupg/secring.gpg
     --------------------------------
     sec 1024D/42337AE6 1999-03-14 Horacio (comentario)
     &#60;homega@vlc.servicom.es&#62;
     ssb 2048g/1F177864 1999-03-14

     /home/horacio/.pgp/secring.skr
     ------------------------------
     sec 1024D/7992AB40 1998-05-04 Horacio &#60;homega@vlc.servicom.es&#62;
     uid Horacio &#60;homega@correo.com&#62;
     ssb 2048g/917366AE 1998-05-04

     /home/horacio/.pgp/secring.pgp
     ------------------------------
     sec 1024R/32D4A925 1997-09-23 Horacio &#60;homega@vlc.servicom.es&#62;
</screen>

</para>

</sect2>

</sect1>

<sect1 id="fyv">
<title>Firmar y Verificar
</title>

<para>
Firmar y verificar firmas es una parte importante de los sistemas de
criptografía de clave pública.  El usuario puede firmar una serie de datos o un
documento de varias maneras, para lo que usa su propia clave privada.  Para
verificar las firmas de otros usuarios, es necesario poseer previamente las
claves públicas de éstos.
</para>

<sect2>
<title>Firmar</title>

<para>
Para firmar un fichero con la clave propia se usa la orden
</para>

<para>

<screen>
$ gpg -s [fichero]
</screen>

</para>

<para>
ó
</para>

<para>

<screen>
$ gpg --sign [fichero]
</screen>

</para>

<para>
Esta orden, además de producir una firma digital, también comprime el
fichero, por lo que el resultado es un fichero de tipo binario (y por tanto
ilegible).  Para producir un fichero firmado legible (ascii), se usa la
orden
</para>

<para>

<screen>
$ gpg --clearsign [fichero]
</screen>

</para>

<para>
De este modo, tanto la firma como los datos firmados, son legibles con un
editor.
</para>

<para>
Cuando queramos que la firma aparezca en un fichero separado, sobre todo 
cuando se trata de firmar un fichero binario, como por ejemplo un archivo 
comprimido, o un ejecutable, usaremos la orden
</para>

<para>

<screen>
$ gpg -b [fichero]
</screen>

</para>

<para>
ó
</para>

<para>

<screen>
$ gpg --detach-sign [fichero]
</screen>

</para>

<para>
Este es el modo que MIME/PGP usa para firmar los mensajes del correo 
electrónico.  Este modo es muy útil cuando tengamos que firmar un binario,
por ejemplo, para distribuirlo, ya que la firma se basa en el binario pero va
en un fichero aparte.  La opción <literal remap="tt">--armor</literal> también puede ser de utilidad 
en estos casos.
</para>

<para>
A menudo debemos cifrar y firmar un fichero a un tiempo. La orden que 
usaríamos en este caso sería
</para>

<para>

<screen>
$ gpg [-u Remitente] [-r Destinatario] [--armor] --sign --encrypt [fichero]
</screen>

</para>

<para>
La funcionalidad de las opciones <literal remap="tt">-u (--local-user)</literal> y
<literal remap="tt">-r (--recipient)</literal> es la que se ha descrito ya anteriormente.
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Verificar</title>

<para>
Al descifrar un criptograma que también haya sido firmado digitalmente, 
la firma se verifica automáticamente.  En todo caso es posible verificar 
la firma simplemente con la orden
</para>

<para>

<screen>
$ gpg [--verify] [fichero]
</screen>

</para>

</sect2>

</sect1>

<sect1 id="font">
<title>Fuentes de Información
</title>

<sect2>
<title>GnuPG</title>

<para>

<itemizedlist>
<listitem>

<para>
Página principal de GnuPG: <ulink
url="http://www.gnupg.org/"
>http://www.gnupg.org/</ulink
> (en inglés)

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Archivos de la lista de correo de GnuPG <ulink
url="http://www.gnupg.org/docs.html"
>http://www.gnupg.org/docs.html</ulink
> (en
inglés) 

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
La información contenida en el paquete de instalación o de fuentes, sobre
todo:
</para>
</listitem>

</itemizedlist>

</para>

<para>

<screen>
$ gpg --help
</screen>

</para>

</sect2>

<sect2>
<title>PGP</title>

<para>
<literal remap="tt">PGP</literal> es el programa de criptografía más antiguo y, de momento, más
extendido.  Se ha escrito mucha documentación en torno a <literal remap="tt">PGP</literal>.  Mucha de
esta información se puede usar para entender mejor el funcionamiento de
<literal remap="tt">GnuPG</literal>.
</para>

<para>

<itemizedlist>
<listitem>

<para>
La página internacional de PGP, <ulink
url="http://www.pgpi.com/"
>http://www.pgpi.com/</ulink
>.  Desde aquí es posible acceder a mucha
información sobre <literal remap="tt">PGP</literal> en varias lenguas (aunque principalmente en inglés).
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
<emphasis remap="it">PGP DH vs. RSA FAQ</emphasis>, <ulink
url="http://www.hertreg.ac.uk/ss/pgpfaq.html"
>http://www.hertreg.ac.uk/ss/pgpfaq.html</ulink
>.  Preguntas y respuestas sobre
las diferencias entre los algoritmos "Diffie-Hellman" y
"RSA".
</para>
</listitem>

</itemizedlist>

</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Recursos en castellano</title>

<para>
Existen multitud de recursos en la red para hispanohablantes.  Aquí nombraremos
un par de ellos desde los que podremos acceder a muchos otros:
</para>

<para>

<itemizedlist>
<listitem>

<para>
Página del boletín electrónico sobre seguridad Kriptópolis: <ulink
url="http://www.kriptopolis.com"
>http://www.kriptopolis.com</ulink
>.
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Páginas sobre PGP de RedIris: <ulink
url="http://www.rediris.es/pgp/"
>http://www.rediris.es/pgp/</ulink
>
</para>
</listitem>

</itemizedlist>

</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Servidores de claves</title>

<para>

<itemizedlist>
<listitem>

<para>
<emphasis remap="it">Keyserver Net</emphasis>, <ulink
url="http://www.keyserver.net/"
>Keyserver Net</ulink
> 

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
<ulink
url="http://wwwkeys.eu.pgp.net/"
>http://wwwkeys.eu.pgp.net/</ulink
>
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Servidor de RedIris: <ulink
url="http://www.rediris.es/cert/keyserver/"
>http://www.rediris.es/cert/keyserver/</ulink
>
</para>
</listitem>

</itemizedlist>

</para>

</sect2>

<sect2 id="BSchneier">
<title>Libros</title>

<para>

<itemizedlist>
<listitem>

<para>
B. Schneier, ``Applied Cryptography,
Second Edition'', Wiley, 1996

Deutsche Ausgabe unter dem Titel ``Angewandte Kryptographie'',
Addison-Wesley, 1996
</para>
</listitem>

</itemizedlist>

</para>

</sect2>

</sect1>

<sect1>
<title>Sobre este Documento</title>

<para>
Copyright &copy; 1999 J.H. M.G. (versión en castellano)

Copyright &copy; 1999 Brenno J.S.A.A.F. de Winter (versión en inglés)

Copyright &copy; 1999 Michael Fischer v. Mollard (versión original en alemán)
</para>

<para>
Este documento es documentación libre y puede ser redistribuido o modificado
bajo los términos de la Licencia Pública GNU, según publicada por la Free
Software Foundation en su versión 2 (u otra posterior).
</para>

<para>
Este documento se distribuye esperando que pueda ser útil, pero SIN NINGUNA
GARANTÍA.  Ver la <emphasis remap="it">GNU Library General Public License</emphasis>, 
(<ulink
url="http://www.gnu.org/copyleft/gpl.html"
>http://www.gnu.org/copyleft/gpl.html</ulink
>), o una traducción de ésta al
castellano en <ulink
url="http://visar.csustan.edu/~carlos/gpl-es.html"
>http://visar.csustan.edu/~carlos/gpl-es.html</ulink
>, para obtener más
detalles.
</para>

<para>
Debería haber recibido una copia de la <emphasis remap="it">GNU Library General Public License</emphasis>
con la distribución del programa;  si no es así, puede recibirla escribiendo
a:
</para>

<para>

<screen>
Free Software Foundation, Inc.
59 Temple Place - Suite 330
Boston, MA 02111-1307
USA
</screen>

</para>

<sect2>
<title>Versiones</title>

<para>
Versión original en alemán: La <emphasis remap="bf">versión 0.1</emphasis> fue la primera versión en
alemán.
</para>

<para>
Todos los cambios para la versión original, en alemán, están documentados en un
fichero diff: <ulink
url="http://www.stud.uni-goettingen.de/~s070674/GnuPGMiniHowto/"
>http://www.stud.uni-goettingen.de/~s070674/GnuPGMiniHowto/</ulink
>
</para>

<para>

<itemizedlist>
<listitem>

<para>
<emphasis remap="bf">English version 0.1.0</emphasis>, del 30 de Mayo de 1999. Esta versión es una
traducción de la versión alemana al inglés, con algunos cambios.
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
<emphasis remap="bf">Deutsche Version 0.1.1</emphasis>

<itemizedlist>
<listitem>

<para>
Nueva sección <emphasis remap="it">Límites en seguridad</emphasis>
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Mejorada la explicación sobre firmas
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Varios cambios sugeridos por Werner Koch (¡gracias!)
</para>
</listitem>

</itemizedlist>


</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
<emphasis remap="bf">Versión 0.1.2</emphasis>, del 29 de Mayo de 1999 (Anno 2752 ad Urbe condita).
Esta versión en castellano es una traducción de la versión inglesa, y se han
realizado algunos cambios. Se ha añadido el capítulo 5 sobre compatibilidad e
interoperabilidad de <literal remap="tt">GnuPG</literal> con <literal remap="tt">PGP</literal>.

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
<emphasis remap="bf">Versión 0.1.3</emphasis>, del 28 de Septiembre de 1999. Reescrito a código
SGML (LinuxDoc) desde el código HTML.  Corrección de algunos errores en
castellano.
</para>
</listitem>

</itemizedlist>

</para>

<para>
<emphasis remap="bf">Notas para la versión española:</emphasis>  Cualquier comentario o corrección al
documento que ayude a mejorarlo es bienvenido.  Por favor, envíe cualquier
sugerencia a <ulink
url="mailto:homega@ciberia.es"
>homega@ciberia.es</ulink
>.
</para>

<para>
<emphasis remap="bf">Notas para la versión inglesa:</emphasis>  All remarks for this document can be send
to Brenno J.S.A.A.F. de Winter <ulink
url="mailto:brenno@dewinter.com"
>brenno@dewinter.com</ulink
>. Comments help us make a better document
and are greatly appreciated.
</para>

<para>
<emphasis remap="bf">Notas para la versión alemana:</emphasis>  Anregungen, Kritik, Verbesserungen und
Erweiterungen einfach an Michael Fischer v. Mollard <ulink
url="mailto:fischer@math.uni-goettingen.de"
>fischer@math.uni-goettingen.de</ulink
> senden, damit dieses Dokument weiter
verbessert werden kann.
</para>

</sect2>

</sect1>

<sect1 id="Insflug">
<title>Anexo: El INSFLUG </title>

<para>
El <emphasis remap="it">INSFLUG</emphasis> forma parte del grupo internacional <emphasis remap="it">Linux Documentation
Project</emphasis>, encargándose de las traducciones al castellano de los Howtos,
así como de la producción de documentos originales en aquellos casos en los
que no existe análogo en inglés, centrándose, preferentemente, en documentos
breves, como los <emphasis>COMOs</emphasis> y <emphasis>PUFs</emphasis> (<emphasis remap="bf">P</emphasis>reguntas de <emphasis remap="bf">U</emphasis>so
<emphasis remap="bf">F</emphasis>recuente, las <emphasis remap="it">FAQs</emphasis>. <literal remap="tt">:)</literal> ), etc.
</para>

<para>
Diríjase a la sede del Insflug para más información al respecto.
</para>

<para>
En ella encontrará siempre las <emphasis remap="bf">últimas</emphasis> versiones de las traducciones
«oficiales»:  <literal remap="tt"><ulink
url="http://www.insflug.org"
>www.insflug.org</ulink
></literal>. Asegúrese de comprobar cuál es la última
versión disponible en el Insflug antes de bajar un documento de un
servidor réplica. 
</para>

<para>
Además, cuenta con un sistema interactivo de gestión de fe de erratas y
sugerencias en línea, motor de búsqueda específico, y más servicios en los
que estamos trabajando incesantemente.
</para>

<para>
Se proporciona también una lista de los servidores réplica (<emphasis remap="it">mirror</emphasis>)
del Insflug más cercanos a Vd., e información relativa a otros recursos en
castellano.
</para>

<para>
En <literal remap="tt"><ulink
url="http://www.insflug.org/insflug/creditos.php3"
>http://www.insflug.org/insflug/creditos.php3</ulink
></literal> cuenta con una
detallada relación de las personas que hacen posible tanto esto como las
traducciones.
</para>

<para>
¡Diríjase a <literal remap="tt"><ulink
url="http://www.insflug.org/colaboracion/index.php3"
>http://www.insflug.org/colaboracion/index.php3</ulink
></literal> si desea
unirse a nosotros!.
</para>

<para>
«Cartel» Insflug, <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:cartel@insflug.org"
>cartel@insflug.org</ulink
></literal>. 
</para>

</sect1>

</article>
