<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1" ?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook V4.1.2//EN"
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.1.2/docbookx.dtd">

<article>

<articleinfo>

<title>Linux COMO Servidor de Intranets</title>

<author>
<firstname>Pramod Karnad, <ulink
url="mailto:karnad@indiamail.com"
>karnad@indiamail.com</ulink
>
 Traducido por Salvador
Fernández Barquín <ulink
url="mailto:sferbar@internetica.net.mx"
>sferbar@internetica.net.mx</ulink
></firstname>
</author>

<pubdate>v2.11, Agosto 7 1997</pubdate>

<abstract>

<para>
 Este documento describe cómo configurar una Intranet usando Linux como
servidor que enlace Unix, Netware, NT y Windows juntos. Desde ahora
estableciendo la conexión con la máquina Linux estará otorgando acceso
transparente a todas las plataformas.  Se proporcionan explicaciones
detalladas para configurar HTTP usando el servidor NCSA y cómo conectarse
a éste usando clientes TCP/IP desde Novell, Microsoft Windows 3.1, 3.11,
Win95, WinNT y MacTCP para Apple PowerMac. 
</para>

</abstract>

</articleinfo>

<sect1 id="intro">
<title>Introducción </title>

<para>
En términos simples, Intranet es el término descriptivo que está siendo
usado para la implantación de tecnologías de Internet en una organización
corporativa, en lugar de la conexión externa a Internet global. Esta
implementación funciona como una alternativa al intercambio transparente
de los inmensos recursos informacionales de una organización entre cada
uno de los escritorios individuales con un mínimo costo, tiempo y
esfuerzo. Este documento intenta explicar en términos simples cómo
configurar una intranet usando herramientas que son fácilmente obtenibles
y que generalmente son de bajo coste o libres. 
</para>

<para>
Este documento asume que ya conoce cómo instalar TCP/IP en su servidor
Linux y conectar éste físicamente a su LAN (Red de Área Local) usando una
tarjeta de red Ethernet. También asume que tiene algún conocimiento básico
de Netware, WinNT y sistemas Mac.  La configuración del Servidor Netware
ha sido mostrada usando como base la versión 3.1x. Puede también usar
INETCFG para obtener el mismo resultado. En el lado del cliente la
discusión es con respecto a Windows 3.1, 3.11 y Win95, WinNT y PowerMac de
Apple.
</para>

<para>
Uso direcciones de red privada
<footnote>

<para>
Nota del Revisor: 
 no
obstante, las más usuales, y que suelen bastar para la mayoría de los
casos, en cuanto a número de máquinas posibles, son las de clase C
<literal remap="tt">192.168.0.0</literal>, que será las que encuentre posiblemente en otros
documentos relacionados
</para>

</footnote>
 (RFC-1918) de los rangos
<literal remap="tt">172.16.0.0</literal> y <literal remap="tt">172.17.0.0</literal> en el documento solamente como ejemplos.
Puede escoger las direcciones convenientes dependiendo de su
configuración.
</para>

<para>

<screen>
            Servidor    Servidor     Servidor
            Linux       Netware      W3.11/WinNT
           172.16.0.1   172.16.0.2   172.16.0.3
              |           |           |    172.16.0.0
        ------+-----+-----+--------+--+--------------
                    |              | 172.16.0.254
                  E/T 1         Pasarela
                172.16.0.5         | 172.17.0.254
                                   |
                         ----------+-------+--------
                    172.17.0.0             |
                                         E/T 2
                                       172.17.0.5
</screen>

</para>

<sect2>
<title>¿Qué se necesita?</title>

<para>
Necesitará el software siguiente antes de intentar la instalación:
</para>

<para>

<itemizedlist>
<listitem>

<para>
El software de servidor HTTP el cual puede ser descargado desde 
OneStep NCSA, el enlace a HTTPd está en la página
<literal remap="tt"><ulink
url="http://hoohoo.ncsa.uiuc.edu/docs/setup/OneStep.html"
>http://hoohoo.ncsa.uiuc.edu/docs/setup/OneStep.html</ulink
></literal>

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
El Cliente de Novell Netware disponible desde
<literal remap="tt"><ulink
url="http://support.novell.com"
>http://support.novell.com</ulink
></literal> (Los archivos TCP/IP están
incluidos con el cliente).

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
El cliente TCP/IP de Microsoft disponible en
<literal remap="tt"><ulink
url="http://www.microsoft.com"
>http://www.microsoft.com</ulink
></literal>

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
El cliente MacTCP de Apple disponible de
<literal remap="tt"><ulink
url="http://www.apple.com"
>http://www.apple.com</ulink
></literal>

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Navegadores como Netscape en <literal remap="tt"><ulink
url="http://home.netscape.com/"
>http://home.netscape.com</ulink
></literal> o MS
Internet Explorer en <literal remap="tt"><ulink
url="http://www.microsoft.com/"
>http://www.microsoft.com/</ulink
></literal> o NCSA Mosaic de <literal remap="tt"><ulink
url="http://www.ncsa.uiuc.edu/SDG/Software/Mosaic/NCSAMosaicHome.html"
>http://www.ncsa.uiuc.edu/SDG/Software/Mosaic/NCSAMosaicHome.html</ulink
></literal>

</para>
</listitem>

</itemizedlist>

</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Futuras versiones de este documento.</title>

<para>
Las versiones nuevas del <emphasis remap="it">Servidor-Intranet-Como</emphasis> serán periódicamente
enviadas a <literal remap="tt"><ulink
url="news:comp.os.linux.announce"
>comp.os.linux.announce</ulink
></literal> y <literal remap="tt"><ulink
url="news:comp.os.linux.help"
>comp.os.linux.help</ulink
></literal>. Estas
también serán cargadas en varios servidores FTP de Linux, incluyendo
<literal remap="tt"><ulink
url="ftp://sunsite.unc.edu"
>sunsite.unc.edu</ulink
></literal>.
</para>

<para>
La versión más reciente de este documento está disponible en formato HTML
en: 
</para>

<para>
<literal remap="tt"><ulink
url="http://www.inet.co.th/cyberclub/karnadp/http.html"
>http://www.inet.co.th/cyberclub/karnadp/http.html</ulink
></literal>
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Sugerencias, críticas y comentarios.</title>

<para>
Si tiene preguntas o comentarios acerca de este documento, por favor
siéntase libre de mandar correo a Pramod Karnad, <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:karnad@indiamail.com"
>karnad@indiamail.com</ulink
></literal>. 
Sugerencias, críticas o comentarios serán bienvenidos. Si encuentra un
error en este documento, por favor hágamelo saber para poderlo corregir en
la siguiente versión. Gracias. 
</para>

</sect2>

</sect1>

<sect1>
<title>Instalación del servidor HTTP </title>

<para>
Cuando descargue el servidor tiene dos opciones: Obtener el fuente y
compilarlo por sí mismo, u obtener los binarios precompilados. Los
binarios precompilados para la versión Linux (ELF) están disponibles en
NCSA, pero no para las versiones más antiguas. 
</para>

<sect2>
<title>Preparación antes de descargar</title>

<para>
El servidor en NCSA le guiará paso a paso por las opciones de
configuración y preparará varios archivos para Vd. Pero antes debe
intentar descargar HTTPd estando preparado con las respuestas a las
siguientes preguntas. 
</para>

<sect3>
<title>El Sistema Operativo</title>

<para>
Primero, debe escoger entre descargar el fuente o la versión precompilada
del software. Si su sistema en particular no aparece en el menú, entonces
tendrá que obtener el fuente por omisión, y compilarlo usted mismo. 
</para>

<para>
Compruebe la versión de Linux yendo a la linea de comandos de su máquina
Linux y teclee:
</para>

<para>

<screen>
       linux:~$  uname -a
</screen>

</para>

<para>
de esta forma responderá con una línea similar a esta:
</para>

<para>

<screen>
   linux:~$  uname -a
   Linux linux 2.0.29 %4 Tue Sep 13 04:05:51 CDT 1994 i586
   linux:~$
</screen>

</para>

<para>
La versión de Linux es <literal remap="tt">2.0.29</literal>.
</para>

<para>
Los parámetros restantes pueden ser especificados antes de descargar o
configurados después modificando el archivo <literal remap="tt">srm.conf</literal> en el directorio
<literal remap="tt">/usr/local/etc/httpd/conf</literal>.  Los nombres de las directivas
actuales aparecen en el archivo <literal remap="tt">httpd.conf</literal> mostrados entre
corchetes. La única excepción es la directiva <literal remap="tt">DocumentRoot</literal> la cual
aparece en el archivo <literal remap="tt">srm.conf</literal>
</para>

</sect3>

<sect3 id="servertype">
<title>Tipo de Procesamiento (<literal remap="tt">ServerType</literal>) </title>

<para>
Especifica cómo se ejecutará el Servidor HTTPd. El método preferido es
<literal remap="tt">standalone</literal>. Este hace que el demonio HTTP sea ejecutado
constantemente. Si escoge cargar HTTPd sobre <literal remap="tt">inetd</literal>, el binario del
servidor será recargado en memoria para cada solicitud, lo cual puede
ralentizar un poco el servidor.
</para>

</sect3>

<sect3 id="puerto">
<title>Puerto de Enlace (<literal remap="tt">Port</literal>) </title>

<para>
Especifica qué puerto de su máquina será enlazado al demonio HTTPd y
escuchará las solicitudes de HTTP. Si inició sesión como root, use la
configuración por defecto, el puerto <literal remap="tt">80</literal>. En otro caso escoja
entre los puertos <literal remap="tt">1025</literal> y <literal remap="tt">65535</literal>.
</para>

</sect3>

<sect3 id="usuario">
<title>Identidad del Servidor (<literal remap="tt">User</literal>) </title>

<para>
Es el usuario cuyos privilegios el servidor asumirá cuando se den
respuestas a las solicitudes y se actúe sobre archivos. Esta directiva
necesita ser contestada solamente si se está ejecutando el servidor como
<literal remap="tt">standalone</literal>.  Si Vd no tiene privilegios de root, únicamente podrá
usar su nombre de usuario. Si Vd. es el administrador del sistema, puede
querer crear un usuario especial para controlar los permisos de control
del archivo. 
</para>

</sect3>

<sect3 id="grupo">
<title>Identidad de Grupo del servidor (<literal remap="tt">Group</literal>) </title>

<para>
Es el grupo cuyos privilegios asumirá el servidor cuando se den respuestas
a las solicitudes y se actúe sobre archivos. Es similar a <emphasis remap="it">Identidad
del Servidor</emphasis> y es aplicable sólo si se está ejecutando el servidor como
<literal remap="tt">standalone</literal>. 
</para>

<para>
Si no tiene privilegios de root, use el nombre del grupo primario al que
pertenezca. Puede averiguar su grupo tecleando <literal remap="tt">groups</literal> desde la
línea de comandos de Linux.
</para>

</sect3>

<sect3 id="webmaster">
<title>Dirección de correo del administrador del Servidor
(<literal remap="tt">ServerAdmin</literal>) </title>

<para>
Es la dirección de correo electrónico a la que el usuario deberá mandar un
mensaje de correo electrónico cuando informe de algún problema con el
servidor. Puede poner su dirección personal de correo electrónico. 
</para>

</sect3>

<sect3 id="serverroot">
<title>Directorio de localización del servidor (<literal remap="tt">ServerRoot</literal>)
</title>

<para>
Localización del servidor en su sistema. Si tiene privilegios de root
déjelo en el lugar recomendado, <literal remap="tt">/usr/local/etc/httpd</literal>. Si no tiene
acceso como root, escoja un subdirectorio de su directorio personal. 
Puede averiguar la localización de su directorio personal con el comando
<literal remap="tt">finger usuario</literal>.
</para>

</sect3>

<sect3 id="documentroot">
<title>Localización de los archivos HTML (<literal remap="tt">DocumentRoot</literal>) </title>

<para>
Lugar donde residen los archivos HTML que son servidos. El lugar por
omisión es <literal remap="tt">/usr/local/etc/httpd/htdocs</literal>. Podría no obstante
fijarse al directorio personal de un usuario especial que escoja en la
Identidad del Servidor (sección <xref linkend="usuario"/>), o un subdirectorio en
su directorio personal si no tiene acceso como root. 
</para>

<para>
En caso de duda, use los parámetros por omisión. Existen algunas
respuestas sobre esto que puede descargar de NCSA HTTPd en <literal remap="tt"><ulink
url="http://hoohoo.ncsa.uiuc.edu/docs/setup/OneStep.html"
>http://hoohoo.ncsa.uiuc.edu/docs/setup/OneStep.html</ulink
></literal>. Debe
leer la documentación de HTTPd en <literal remap="tt"><ulink
url="http://hoohoo.ncsa.uiuc.edu/docs/"
>http://hoohoo.ncsa.uiuc.edu/docs/</ulink
></literal> antes de intentar la
instalación. Si está planeando compilar el código necesitará modificar los
<literal remap="tt">Makefile</literal> en cada uno de los directorios <literal remap="tt">support</literal>, <literal remap="tt">src</literal> y
<literal remap="tt">cgi-src</literal>. Si su versión de Linux está ya soportada entonces solamente
tendrá que escribir <literal remap="tt">make linux</literal> en el directorio de más alto nivel
(p.ej. <literal remap="tt">/usr/local/etc/httpd</literal>) 
</para>

</sect3>

</sect2>

<sect2>
<title>Compilación de HTTPd</title>

<para>
La compilación es simple, solamente tiene que teclear <literal remap="tt">make linux</literal> en
la línea de comandos de su directorio raíz del servidor. Nota: Usuarios de
Linux pre-ELF tienen que descomentar <literal remap="tt">#define NO_PASS</literal> en el
archivo <literal remap="tt">portability.h</literal> y fijar <literal remap="tt">DBM_LIBS=-ldbm</literal> en el archivo
<literal remap="tt">Makefile</literal> antes de compilar HTTPd. 
</para>

</sect2>

</sect1>

<sect1>
<title>Probando HTTPd</title>

<para>
Después haber instalado HTTPd, acceda como root e inícielo escribiendo:
</para>

<para>

<screen>
httpd &#38;
</screen>

</para>

<para>
(asumiendo que lo haya instalado como <literal remap="tt">standalone</literal>) Debe ahora ser
capaz de verlo en la lista de procesos generada por <literal remap="tt">ps</literal>. La manera
más simple de probar HTTPd es por Telnet. Teclee
</para>

<para>

<screen>
        linux:~$  telnet 172.16.0.1 80
</screen>

</para>

<para>
donde <literal remap="tt">80</literal> es el puerto por omisión para HTTP. Si ha configurado
<literal remap="tt">Port</literal> (sección <xref linkend="puerto"/>) con un valor diferente, escriba
ese número en su lugar. Podrá obtener una respuesta como esta:
</para>

<para>

<screen>
        Trying 172.16.0.1...
        Connected to linux.midominio.
        Escape character is '^]'.
</screen>

</para>

<para>
Ahora puede escribir cualquier carácter y presionar retorno, deberá
obtener una respuesta similar a la que se muestra a continuación. 
</para>

<para>

<screen>
   HTTP/1.0 400 Bad Request
   Date: Wed, 10 Jan 1996 10:24:37 GMT
   Server: NCSA/1.5
   Content-type: text/html

   &#60;HEAD&#62;&#60;TITLE&#62;400 Bad Request &#60; /TITLE&#62; &#60; /HEAD&#62;
   &#60;BODY&#62;&#60;H1&#62;400 Bad Request &#60; /H1&#62;
   Your client sent a query that this server could
   not understand.&#60;P&#62;
   Reason: Invalid or unsupported method.&#60;P&#62;
   &#60; /BODY&#62;
</screen>

</para>

<para>
Ahora estamos listos para conectar a este servidor usando otro PC y un
navegador WWW. 
</para>

</sect1>

<sect1>
<title>Conexión al Servidor Linux</title>

<para>
Por favor refiérase al diagrama mostrado en el capítulo <emphasis remap="it">Introducción</emphasis>
(sección <xref linkend="intro"/>) para el esquema de direccionamiento usado. La
Estación de Trabajo 1 (<literal remap="tt">E/T 1</literal>) está sobre la red 172.16.0.0 y
puede acceder al Servidor Linux directamente considerando que la Estación
de Trabajo 2 (<literal remap="tt">E/T 2</literal>) está sobre la red 172.17.0.0 y necesita usar
la máquina <literal remap="tt">pasarela</literal>, 172.17.0.254 para acceder a la máquina Linux.
Esta pasarela es necesaria sólo para los programas clientes de la máquina
<literal remap="tt">E/T 2</literal>. Netware se refiere a la pasarela como <literal remap="tt">ip_router</literal>.
</para>

<para>
Yo estoy usando <literal remap="tt">E/T 2</literal> para ilustrar la configuración cliente. Para
configurar <literal remap="tt">E/T 1</literal> cambie sólo la dirección 172.17.0.5 por
172.16.0.5 e ignore todas las referencias a la máquina pasarela. 
</para>

<para>
Si no tiene ninguna máquina pasarela, puede pasar a la siguiente sección y
seguir con
</para>

<para>

<itemizedlist>
<listitem>

<para>
<emphasis remap="it">Configuración de Servidor Netware</emphasis>, sección <xref linkend="netware"/> si
usa un servidor Netware.
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
<emphasis remap="it">Configuración de Clientes Windows</emphasis>, sección <xref linkend="microsoft"/>
si usa el Cliente Microsoft. 
</para>
</listitem>

</itemizedlist>

</para>

<sect2>
<title>Configuración del Servidor Linux</title>

<para>
Puede saltarse esta sección si no tiene máquina pasarela. 
</para>

<para>
Ha de configurar el servidor Linux para reconocer la pasarela,
de este modo permitimos a la Estación de Trabajo 2 conectarse al servidor 
Web. Para establecer la configuración del servidor Linux debe acceder como
root. En la línea de comandos del servidor escriba
</para>

<para>

<screen>
route add gw default 172.16.0.254
</screen>

</para>

<para>
Para que se use este <emphasis remap="it">gateway</emphasis> o pasarela cada vez que arranque el
servidor Linux, edite el archivo <literal remap="tt">/etc/rc.d/rc.inet1</literal>
<footnote>

<para>
Nota
del Revisor 
 En caso de ser una distribución RedHat, edite en su lugar
<literal remap="tt">/etc/sysconfig/network</literal>
</para>

</footnote>
 y asigne el valor
<literal remap="tt">172.16.0.254</literal> al parámetro <literal remap="tt">GATEWAY =</literal>.  Asegúrese de que la
línea para añadir el gateway no esté comentada. 
</para>

<para>
Alternativamente: Puede añadir la ruta a la red al otro lado del
equipo pasarela. Esto puede hacerse así:
</para>

<para>

<screen>
route add -net 172.17.0.0 gw 172.16.0.254
</screen>

</para>

<para>
Para agregar la ruta cada vez que arranque Linux, añádalo a su archivo
<literal remap="tt">/etc/rc.d/rc.local</literal>. 
</para>

</sect2>

<sect2 id="netware">
<title>Configuración del Servidor Netware </title>

<para>
Para configurar el Servidor Netware debe tener permisos de Supervisor
o por lo menos permisos de operador de consola. Si no puede obtenerlos,
pida ayuda a su Administrador de Red con la configuración. Active el frame
tipo Ethernet_II sobre su Red Local (LAN) tecleando los comandos o
incluyéndolos en el archivo <literal remap="tt">AUTOEXEC.ncf</literal>. 
</para>

<para>

<screen>
        load NE2000 frame=Ethernet_II name=IPNET
        load TCPIP
        bind IP to IPNET addr=172.16.0.2 mask=FF.FF.FF.0
</screen>

</para>

<para>
Podría tener que especificar el slot o número de tarjeta cuando cargue el
controlador de dispositivo NE2000 dependiendo de la configuración de su
máquina. (pe: <literal remap="tt">load NE2000 slot=3 frame=.....</literal>) 
</para>

</sect2>

<sect2 id="netwarecl">
<title>Configuración de Clientes Netware </title>

<para>
Tiene que escoger entre Windows 3.1, 3.11 o Win95. El procedimiento de
instalación difiere entre Win95 y los viejos windows, si está usando el
cliente de 32 bits de Microsoft o Novell. Si va a usar el cliente de 16
bits, el procedimiento es el mismo y puede referirse a las
instrucciones de instalación de Windows 3.x. Para instalar el cliente de
32 bits para Win95 vaya directo a Instalación Windows 95 (sección <xref linkend="win95w"/>). 
</para>

<sect3>
<title>Windows 3.x</title>

<para>
Si está usando Win3.1 o W3.11 puede instalar el Cliente Netware
(VLMs) y algunos archivos adicionales los cuales están suministrados
con el diskette TCP/IP, llamados:
</para>

<para>
<literal remap="tt">TCPIP.exe, VTCPIP.386, WINSOCK.dll y WLIBSOCK.dll</literal>
</para>

<para>
Tenga en cuenta que el archivo <literal remap="tt">WINSOCK.dll</literal> es diferente al
suministrado con Win95 y Trumpet. Instale el Cliente Netware con el
soporte para windows. Copie <literal remap="tt">VTCPIP.386, WINSOCK.dll y WLIBSOCK.dll</literal> al
directorio <literal remap="tt">SYSTEM</literal> y <literal remap="tt">TCPIP.exe</literal> al directorio <literal remap="tt">NWCLIENT</literal>.
Modifique el fichero <literal remap="tt">STARTNET.bat</literal> del directorio <literal remap="tt">NWCLIENT</literal>: 
</para>

<para>

<screen>
        lsl
        ne2000     		  ----&#62; su controlador de tarjeta de red
        c:\windows\odihlp.exe     ----&#62; Si usa W3.11
        ipxodi
        tcpip        		  ----&#62; Agregue esta linea
        nwip                      ----&#62; Si usa Netware/IP
        vlm
</screen>

</para>

<para>
Cree un subdirectorio, por ejemplo <literal remap="tt">&bsol;NET&bsol;TCP</literal> y copie los
archivos <literal remap="tt">HOSTS, NETWORKS, PROTOCOLS y SERVICES</literal> desde
<literal remap="tt">/etc</literal> del servidor Linux o del directorio <literal remap="tt">SYS:ETC</literal> de su
Servidor Netware.  Edite el archivo <literal remap="tt">HOSTS</literal> copiado y añada una
línea para su nuevo servidor Linux. Esto le permitirá referirse a su
Servidor Linux como <literal remap="tt">http://linux.midominio/</literal> en lugar de
<literal remap="tt">http://172.16.0.1/</literal> en su navegador WWW. 
</para>

<para>

<screen>
        127.0.0.1	localhost
        172.16.0.1	linux.midominio
</screen>

</para>

<para>
Edite el archivo <literal remap="tt">BET.cfg</literal> del directorio <literal remap="tt">NWCLIENT</literal>
</para>

<para>

<screen>
        Link Driver NE2000
            port 300
            int 3
            MEM D0000
            FRAME Ethernet_802.2

     ; ---- agregue estas lineas ----

           FRAME Ethernet_II

        Protocol TCPIP
           PATH TCP_CFG C:\NET\TCP
           ip_address  172.17.0.5
           ip_netmask  255.255.255.0
           ip_router   172.17.0.254   ; ---&#62; agregue la direccion de su	gateway 
				      ; ---&#62; solo si tiene que usar este gateway 
				      ;	---&#62; para alcanzar a su Servidor HTTP 

        Link Support
           MemPool 6192       ; ---&#62; el minimo es 1024. Pruebe con diferentes valores

           Buffers 10 1580    ; ---&#62; tambien puede ser afinado.

     ;---------------------------------
     ; Necesita agregar lineas como estas si esta usando Netware/IP	 
     ;
        NWIP
           NWIP_DOMAIN_NAME  midominio
           NSQ_BROADCAST   ON
           NWIP1_1 COMPATIBILITY   OFF
           AUTORETRIES     1
           AUTORETRY SECS  10
</screen>

</para>

<para>
Edite el archivo <literal remap="tt">SYSTEM.ini</literal> del directorio <literal remap="tt">WINDOWS</literal> y
añada esta entrada para <literal remap="tt">VTCPIP.386</literal>
</para>

<para>

<screen>
        [386Enh]
        .....
        network=*vnetbios, vipx.386, vnetware.386, VTCPIP.386
        .....
</screen>

</para>

<para>
Reinicie su PC, ejecute <literal remap="tt">STARTNET.bat</literal> y podrá ahora usar su 
navegador favorito para acceder a sus páginas Web. No necesita 
acceder a Netware y no necesita ejecutar <literal remap="tt">TCPMAN</literal> (si está usando
Trumpet Winsock).
</para>

</sect3>

<sect3 id="win95n">
<title>Windows 95 </title>

<para>
Esta sección explica cómo instalar el cliente de 32 bits para Win95. 
Primeramente tiene que instalar lo siguiente:
</para>

<para>

<itemizedlist>
<listitem>

<para>
Cliente para Redes Netware (de Microsoft o Novell)
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Protocolo de Microsoft TCP/IP
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Adaptador de Red
</para>
</listitem>

</itemizedlist>

</para>

<para>
Para instalar estos módulos, haga click en <emphasis remap="it">Mi PC, Panel de Control y
Red</emphasis>. Haga click en <emphasis remap="it">Añadir</emphasis>. Estará ahora en una ventana que muestra
<emphasis remap="it">Cliente, Adaptador, Protocolo y Servicios</emphasis>. Para Instalar el
<emphasis remap="it">Cliente de Redes Netware</emphasis>:
</para>

<para>

<orderedlist>
<listitem>

<para>
Haga doble click en <emphasis remap="it">Clientes</emphasis>
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Haga click en <emphasis remap="it">Microsoft</emphasis> o <emphasis remap="it">Novell</emphasis>
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Haga doble click en <emphasis remap="it">Cliente para Redes Netware</emphasis> 
</para>
</listitem>

</orderedlist>

</para>

<para>
Para instalar el protocolo TCP/IP:
</para>

<para>

<orderedlist>
<listitem>

<para>
Haga doble click en <emphasis remap="it">Protocolos</emphasis>
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Haga click en <emphasis remap="it">Microsoft</emphasis>
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Haga doble click en <emphasis remap="it">TCP/IP</emphasis>
</para>
</listitem>

</orderedlist>

</para>

<para>
Windows 95 por omisión instala varios protocolos adicionales
automáticamente. Elimínelos haciendo click en ellos y luego en el botón
Eliminar.  Típicamente Win95 instala el protocolo de Microsoft NetBeui, y
el protocolo IPX/SPX compatible. Puede eliminar el protocolo NetBEUI, pero
necesitará el protocolo IPX/SPX si desea acceder al Servidor Netware. 
</para>

<para>
Para configurar TCP/IP, haga click en <emphasis remap="it">TCP/IP</emphasis>, <emphasis remap="it">Propiedades</emphasis>,
lengüeta de dirección IP. 
</para>

<para>

<orderedlist>
<listitem>

<para>
Coloque su dirección IP en el campo <emphasis remap="it">Especificar una dirección
IP</emphasis> como <literal remap="tt">172.17.0.5</literal>

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
En <emphasis remap="it">Máscara de subred</emphasis> introduzca <literal remap="tt">255.255.255.0</literal>

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Seleccione la lengüeta <emphasis remap="it">Gateway</emphasis>

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Coloque la dirección del gateway o pasarela en el cuadro <emphasis remap="it">Nuevo
gateway</emphasis> como <literal remap="tt">172.17.0.254</literal>

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Haga click en el botón <emphasis remap="it">Agregar</emphasis>

</para>
</listitem>

</orderedlist>

</para>

<para>
La dirección del gateway debe aparecer ahora en la ventana de gateways
instalados. Haga click en <emphasis remap="it">Aceptar</emphasis>. 
</para>

<para>
Debe obtener un mensaje de reiniciar. Hágalo, debe ser capaz ahora de usar
su navegador para conectarse a su Servidor HTTP.
</para>

</sect3>

</sect2>

<sect2 id="microsoft">
<title>Configuración de Clientes Microsoft  </title>

<para>
Si está usando el Cliente de Microsoft para acceder a la red, en esta
sección encontrará detalles acerca de cómo instalar TCP/IP para:
</para>

<para>

<itemizedlist>
<listitem>

<para>
Windows 3.11
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Windows 95
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Windows NT 4.0
</para>
</listitem>

</itemizedlist>

</para>

<para>
Nota: Para que sea posible referirse al servidor Linux como
<literal remap="tt">http://linux.midominio/</literal> en lugar de <literal remap="tt">http://172.16.0.1/</literal>
en los navegadores WWW y todos los comandos de intranet, necesitará editar
el archivo <literal remap="tt">HOSTS</literal>
<footnote>

<para>
N. del Revisor 
 O configurar un
servidor de nombres (DNS) en el Linux y dirigir la resolución de nombres
de los demás equipos a él; vea el <emphasis remap="it">DNS-Como</emphasis>, disponible en
castellano en cualquier réplica de sunsite en el directorio
<literal remap="tt">../docs/Howto/translations/es</literal>
</para>

</footnote>
.  Puede añadir más
entradas por cada uno de los demás equipos (Netware, Unix, WinNT).
</para>

<para>
La familia Windows mantiene este archivo <literal remap="tt">HOSTS</literal> en
<literal remap="tt">&bsol;WINDOWS</literal> o en <literal remap="tt">&bsol;WINDOWS&bsol;SYSTEM</literal> dependiendo de la versión. 
Edite este archivo y añada una línea para su servidor Linux como: 
</para>

<para>

<screen>
        127.0.0.1      localhost
        172.16.0.1     linux.midominio

        172.16.0.2     netware.midominio
        172.16.0.3     winNT.midominio
        172.16.0.5     et_1
</screen>

</para>

<sect3>
<title>Windows 3.11.</title>

<para>
Esta sección explica cómo instalar el cliente de 32 bits para W3.11. 
Primeramente debe descargar los controladores TCP/IP para Windows del
servidor de Microsoft en Internet. La versión actual es la <literal remap="tt">3.11b</literal>,
estando disponible en <literal remap="tt"><ulink
url="ftp://ftp.microsoft.com"
>ftp://ftp.microsoft.com</ulink
></literal> o en otros servidores como
<literal remap="tt">tcp32b.exe</literal>. Asegúrese de tener instalado <literal remap="tt">Win32s</literal> antes de
tratar de instalar el controlador TCP/IP de 32 bits. 
</para>

<para>
Habiendo expandido los archivos de TCP/IP en un directorio temporal
(digamos <literal remap="tt">C:&bsol;TEMP</literal>), compruebe que en el directorio
<literal remap="tt">&bsol;WINDOWS&bsol;SYSTEM</literal> no exista una copia de
<literal remap="tt">OEMSETUP.INF</literal>. Si tiene alguna, renómbrela. Copie el archivo
<literal remap="tt">OEMSETUP.INF</literal> desde el directorio <literal remap="tt">TEMP</literal> al directorio
<literal remap="tt">&bsol;WINDOWS&bsol;SYSTEM</literal>. Si ha instalado alguna otra pila
TCP/IP en el sistema, por favor elimínelas antes de proceder.
</para>

<para>
Arrancar <emphasis remap="it">Configuración de Red</emphasis> o <emphasis remap="it">Configurar Windows/Cambiar
Configuración de Red</emphasis>
</para>

<para>

<orderedlist>
<listitem>

<para>
Haga click en el botón <emphasis remap="it">Redes</emphasis>.
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Haga click en <emphasis remap="it">Instalar Red de Microsoft Windows</emphasis>.
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Escoja soporte para redes adicionales (si se requiere).
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Haga click en <emphasis remap="it">Aceptar</emphasis>.
</para>
</listitem>

</orderedlist>

</para>

<para>
Debe preguntarle sobre su adaptador de red, seleccione uno apropiado.  Si
no le pregunta, entonces:
</para>

<para>

<orderedlist>
<listitem>

<para>
Haga click en el botón <emphasis remap="it">Adaptador</emphasis>.

<itemizedlist>
<listitem>

<para>
seleccione un adaptador (por ejemplo, NE2000)
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Haga click en <emphasis remap="it">Aceptar</emphasis>
</para>
</listitem>

</itemizedlist>

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Haga click en el botón de <emphasis remap="it">protocolo</emphasis>

<itemizedlist>
<listitem>

<para>
Seleccione <emphasis remap="it">Protocolo TCP/IP-32 de Microsoft</emphasis>.
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Haga click en <emphasis remap="it">Aceptar</emphasis>
</para>
</listitem>

</itemizedlist>

</para>
</listitem>

</orderedlist>

</para>

<para>
Le será requerido configurar la pila de protocolos TCP/IP.  Siempre puede
volver a configurarlo escogiendo <emphasis remap="it">protocolo TCP/IP</emphasis> en el cuadro de
diálogo <emphasis remap="it">Adaptadores</emphasis> mostrado y haciendo click en el botón
<emphasis remap="it">Configurar</emphasis>. 
</para>

<para>

<orderedlist>
<listitem>

<para>
En el campo <emphasis remap="it">dirección IP</emphasis> introduzca <literal remap="tt">172.17.0.5</literal>
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
En <emphasis remap="it">Máscara de Subred</emphasis> escriba <literal remap="tt">255.255.255.0</literal>

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Introduzca la dirección de su gateway o pasarela en el campo
<emphasis remap="it">gateway por defecto</emphasis>, por ejemplo <literal remap="tt">172.17.0.254</literal> 
</para>
</listitem>

</orderedlist>

</para>

<para>
Haga click en <emphasis remap="it">Aceptar</emphasis>. La computadora le preguntará si desea
reiniciar. Hágalo. Debe ser capaz de usar el navegador para conectarse a
su Servidor HTTP. 
</para>

</sect3>

<sect3 id="win95w">
<title>Windows 95 </title>

<para>
Esta sección explica cómo instalar el Cliente de 32 bits de Microsoft
para Win95. Primero deberá instalar lo siguiente:
</para>

<para>

<itemizedlist>
<listitem>

<para>
Cliente para Redes Microsoft
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Protocolo TCP/IP de Microsoft
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Adaptador de Red
</para>
</listitem>

</itemizedlist>

</para>

<para>
Para instalar estos módulos, vaya a <emphasis remap="it">Mi PC, Panel de Control, Red</emphasis>. 
Haga click en <emphasis remap="it">Agregar</emphasis>. Estará ahora en una ventana que muestra
<emphasis remap="it">Cliente, Adaptador, Protocolo</emphasis> y <emphasis remap="it">Servicio</emphasis>. Para instalar el
<emphasis remap="it">Cliente de Redes de Microsoft</emphasis>:
</para>

<para>

<orderedlist>
<listitem>

<para>
Haga doble click en <emphasis remap="it">Cliente</emphasis>
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Haga <emphasis remap="it">click</emphasis> en <emphasis remap="it">Microsoft</emphasis>
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Haga doble click en <emphasis remap="it">Cliente para Redes de Microsoft</emphasis>
</para>
</listitem>

</orderedlist>

</para>

<para>
Para instalar el Protocolo TCP/IP:
</para>

<para>

<orderedlist>
<listitem>

<para>
Haga doble click en <emphasis remap="it">Protocolo</emphasis>
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Haga doble click en <emphasis remap="it">Microsoft</emphasis>
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Haga doble click en <emphasis remap="it">TCP/IP</emphasis>
</para>
</listitem>

</orderedlist>

</para>

<para>
Windows 95 por omisión instala varios protocolos automáticamente. 
Elimínelos seleccionándolos y haciendo click en el botón <emphasis remap="it">Eliminar</emphasis>.
Win95 instala por defecto el Protocolo de Microsoft <emphasis remap="it">NetBeui</emphasis>. 
</para>

<para>
Para configurar TCP/IP, haga click en <emphasis remap="it">TCP/IP</emphasis>, click en
<emphasis remap="it">Propiedades</emphasis>, y en la lengüeta <emphasis remap="it">Dirección IP</emphasis>
</para>

<para>

<orderedlist>
<listitem>

<para>
Introduzca su dirección IP en el cuadro <emphasis remap="it">Especificar una
dirección IP</emphasis> como por ejemplo <literal remap="tt">172.17.0.5</literal> En el cuadro de diálogo de
<emphasis remap="it">Máscara de subred</emphasis> introduzca <literal remap="tt">255.255.255.0</literal>. 

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
seleccione la lengüeta <emphasis remap="it">Gateway</emphasis>

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Escriba la dirección IP de su pasarela o gateway en el cuadro
<emphasis remap="it">Nuevo gateway</emphasis>, por ejemplo <literal remap="tt">172.17.0.254</literal>. Haga click en el botón
<emphasis remap="it">Agregar</emphasis>. 
</para>
</listitem>

</orderedlist>

</para>

<para>
La dirección de la máquina pasarela o gateway aparecerá bajo el campo de
gateways instalados. Haga click en <emphasis remap="it">Aceptar</emphasis>. Llegados a este punto,
debería ser capaz de usar un navegador para conectar a su Servidor HTTP. 
</para>

</sect3>

<sect3 id="wnt">
<title>Windows NT </title>

<para>
Esta sección detalla cómo instalar el cliente TCP/IP para WinNT 4.0. 
</para>

<para>
Vaya a <emphasis remap="it">Inicio, Panel de Control, Red</emphasis>.
</para>

<para>
Seleccione la lengüeta <emphasis remap="it">Adaptador</emphasis>. Haga click en <emphasis remap="it">Agregar nuevo
adaptador</emphasis> (si no tiene ninguno).
</para>

<para>
Deberá preguntarle sobre su adaptador de red. Seleccione uno apropiado.
</para>

<para>
Para agregar los protocolos:
</para>

<para>
Seleccione la lengüeta <emphasis remap="it">protocolos</emphasis>
</para>

<para>
Haga click en <emphasis remap="it">Agregar</emphasis>
</para>

<para>
Seleccione el protocolo <emphasis remap="it">TCP/IP</emphasis> 
</para>

<para>
Haga click en <emphasis remap="it">Aceptar</emphasis>.
</para>

<para>
Le preguntará sobre la configuración de la pila de protocolo TCP.
Siempre puede volver a configurar esto seleccionado el protocolo
TCP/IP y haciendo click en el botón <emphasis remap="it">Propiedades</emphasis>.
</para>

<para>
Seleccione la lengüeta <emphasis remap="it">Dirección IP</emphasis>
</para>

<para>
Active la casilla de verificación <emphasis remap="it">Especificar una dirección IP</emphasis>
</para>

<para>
En la casilla de dirección IP introduzca <literal remap="tt">172.17.0.5</literal>
</para>

<para>
En la casilla de máscara de subred introduzca <literal remap="tt">255.255.255.0</literal>
</para>

<para>
Escriba la dirección de la máquina pasarela o gateway en la caja de
<emphasis remap="it">Default Gateway</emphasis>, por ejemplo <literal remap="tt">172.17.0.254</literal>.
</para>

<para>
Haga click en <emphasis remap="it">Aceptar</emphasis>. La computadora le preguntará si desea
reiniciar.  Llegados a este punto debe poder ser capaz de utilizar
cualquier navegador para conectar a su Servidor HTTP. 
</para>

</sect3>

</sect2>

<sect2>
<title>Configuración de TCP/IP en Macintosh</title>

<para>
Si está usando algún Macintosh en su red, esta sección le ayudará a
instalar MacTCP para PowerMacs. 
</para>

<para>
Nota: Para habilitar el poder referirse al servidor Linux como
<literal remap="tt">http://linux.midominio/</literal> en lugar de <literal remap="tt">http://172.16.0.1/</literal> en el 
navegador de WWW y todos sus comandos en la intranet necesitará
editar el archivo <literal remap="tt">hosts</literal>. 
</para>

<para>
El formato del archivo <literal remap="tt">hosts</literal> está basado en el RFC-1035. Puede añadir
más entradas para cada uno de sus otros servidores (Netware, Unix, WinNT) 
también. El MacOS mantiene el archivo <literal remap="tt">HOSTS</literal> en la carpeta
de <emphasis remap="it">Preferencias</emphasis> bajo la carpeta de <emphasis remap="it">Sistema</emphasis>. Edite este archivo y
añada una linea para su servidor Linux como:
</para>

<para>

<screen>
       linux.midominio   A  172.16.0.1

       netware.midominio A  172.16.0.2
       winNT.midominio   A  172.16.0.3
       et_1              A  172.16.0.5
</screen>

</para>

<sect3>
<title>MacTCP</title>

<para>
Esta sección explica cómo instalar MacTCP. Primero ha de descargar los
archivos de MacTCP de Apple, o instalarlos desde el CD de Conexión a
Internet. Para Configurar MacTCP, haga click en <emphasis remap="it">Menú Apple,
Paneles de Control</emphasis>, <emphasis remap="it">TCP/IP</emphasis>. 
</para>

<para>

<orderedlist>
<listitem>

<para>
Cambie los parámetros <emphasis remap="it">Connect via</emphasis>: a <emphasis remap="it">Ethernet</emphasis>. 
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Cambie el parámetro <emphasis remap="it">Configurar</emphasis> a <emphasis remap="it">Manualmente</emphasis>.
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
En el campo de dirección IP introduzca <literal remap="tt">172.17.0.5</literal>
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
En la casilla de <emphasis remap="it">Máscara de subred</emphasis> introduzca
<literal remap="tt">255.255.255.0</literal>
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Escriba la dirección de su equipo pasarela o gateway en la casilla
de dirección de equipo pasarela (<emphasis remap="it">Router address</emphasis>), por ejemplo
<literal remap="tt">172.17.0.254</literal>. 
</para>
</listitem>

</orderedlist>

</para>

<para>
Haga click en <emphasis remap="it">Aceptar</emphasis>. Ahora deberá ser capaz de usar el navegador
para conectar a su Servidor HTTP. 
</para>

</sect3>

</sect2>

</sect1>

<sect1>
<title>Aumentando las prestaciones de la Intranet.</title>

<para>
Una Intranet no puede estar completa sin compartir recursos entre
diferentes plataformas. Será necesario soportar otros sistemas de
archivos, y tener la información disponible en ellos.  Este documento
provee instrucciones para conectar Linux con los siguientes sistemas de
archivos populares:
</para>

<para>

<itemizedlist>
<listitem>

<para>
Sistema de archivos NCP para Netware.
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Sistema de archivos SMB para Windows
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Sistema de Archivos NFS para Unix
</para>
</listitem>

</itemizedlist>

</para>

<para>
Estos sistemas de archivos pueden ser compilados dentro del kernel de
Linux o ser añadidos como módulos, dependiendo de la versión de Linux.  Si
no está familiarizado con la compilación del kernel puede referirse al
Kernel-Como, <literal remap="tt"><ulink
url="http://sunsite.unc.edu/pub/Linux/docs/HOWTO/translations/es/"
>http://sunsite.unc.edu/pub/Linux/docs/HOWTO/Translations/es/Kernel-Como</ulink
></literal>
y el Module-HOWTO, <literal remap="tt"><ulink
url="http://sunsite.unc.edu/mdw/HOWTO/Module-HOWTO.html"
>http://sunsite.unc.edu/mdw/HOWTO/Module-HOWTO.html</ulink
></literal> para
compilar el kernel con los módulos.
</para>

<sect2>
<title>NCPFS</title>

<para>
 
</para>

<para>
Para compartir archivos con un Servidor Netware necesita soporte NCP
(<literal remap="tt">ncpfs</literal>). NCPFS funciona con los kernels 1.2.x y 1.3.71 en adelante. 
No funciona con cualquier kernel menor al 1.3.x. No puede acceder a la
base de datos NDS (Servicios de Directorio) de Netware 4.x, pero podrá
hacer uso del <emphasis remap="it">bindery</emphasis>. Si está usando Netware 4.x, puede
habilitar el soporte de bindery para contenedores específicos usando el
comando <emphasis remap="it">Set Bindery Context</emphasis> desde la consola: 
</para>

<para>

<screen>
set Bindery Context = CORP.MIDOMINIO;WEBUSER.MIDOMINIO
</screen>

</para>

<para>
En este ejemplo dos contenedores tienen el soporte bindery habilitado. 
</para>

<para>
Puede que necesite descargar las utilidades para el Sistema de archivos
NCP de <literal remap="tt"><ulink
url="ftp://sunsite.unc.edu/pub/Linux/system/filesystems/ncpfs/ncpfs.tgz"
>ftp://sunsite.unc.edu/pub/Linux/system/filesystems/ncpfs/ncpfs.tgz</ulink
></literal>
(actualmente <literal remap="tt">ncpfs-2.0.10</literal>) de Sunsite.
</para>

<sect3>
<title>Instalación</title>

<para>
Para instalar las utilidades <literal remap="tt">ncpfs</literal>, teclee:
</para>

<para>

<screen>
zcat ncpfs.tgz | tar xvf -
</screen>

</para>

<para>
para descomprimir los archivos en su propio directorio. En este caso
obtendrá el directorio <literal remap="tt">ncpfs-2.0.10</literal>. Cambie a este directorio antes
de proceder con la instalación. Lea el fichero <literal remap="tt">README</literal> y edite el
archivo <literal remap="tt">Makefile</literal> si es necesario.
</para>

<para>
La instalación de <literal remap="tt">ncpfs</literal> depende de la versión de kernel que esté
usando.  Para el kernel 1.2, debe teclear únicamente <literal remap="tt">make</literal>. 
Tecleando <literal remap="tt">make install</literal> instalará los ejecutables y las páginas
man.
</para>

<para>
Si usa el kernel 1.3.71 o posterior, tendrá que recompilar el kernel. Con
éstos, la parte del kernel de <literal remap="tt">ncpfs</literal> está incluida en el árbol
de fuentes principal. Para comprobar si el kernel necesita ser recompilado
escriba:
</para>

<para>

<screen>
cat /proc/filesystems
</screen>

</para>

<para>
Esto debería mostrar alguna línea en la que aparezca <literal remap="tt">ncpfs</literal>.
</para>

<para>
Si ncpfs no está ahí, puede escoger entre recompilar el kernel o
añadir <literal remap="tt">ncpfs</literal> como módulo. Para recompilar el kernel, vaya a
<literal remap="tt">/usr/src/linux</literal> y teclee <literal remap="tt">make config</literal>. Una de las preguntas
será:
</para>

<para>

<screen>
The IPX protocol (CONFIG_IPX) [N/y/?]
</screen>

</para>

<para>
Conteste <literal remap="tt">y</literal> (sí). Probablemente no lo necesitara para acceder al total
de su red interna hasta este momento. Una vez que el kernel esté
correctamente instalado, reinicie, compruebe <literal remap="tt">/proc/filesystems</literal>, y
si todo es correcto proceda con la instalación de las utilidades
<literal remap="tt">ncpfs</literal>. Cambie al directorio donde se encuentren los archivos ncpfs
que descargó, y teclee <literal remap="tt">make</literal>. Después de la compilación, escriba
<literal remap="tt">make install</literal> para instalar las diversas utilidades y las páginas man.
</para>

</sect3>

<sect3>
<title>Montaje de sistemas de archivos NCPFS</title>

<para>
Compruebe la instalación:
</para>

<para>

<screen>
ipx_configure --auto_interface=on --auto_primary=on
slist
</screen>

</para>

<para>
Deberá ser capaz de ver una lista de los servidores Netware. Ya estamos
listos para compartir archivos desde el servidor Netware. 
</para>

<para>
Suponiendo que necesitásemos acceder a archivos HTML desde el directorio
<literal remap="tt">&bsol;home&bsol;htmldocs</literal> en el volumen <literal remap="tt">VOL1:</literal> del
servidor <literal remap="tt"> MIDOM_NW</literal>, lo recomendable sería que crease un usuario
nuevo, como por ejemplo <literal remap="tt">EXPORT</literal> con la clave de acceso
<literal remap="tt">EXP123</literal> en este servidor y concederle los derechos de acceso
apropiados en este directorio usando <literal remap="tt">SYSCON</literal> o <literal remap="tt">NWADMIN</literal>. 
</para>

<para>
En la máquina Linux crea un directorio nuevo, <literal remap="tt">/mnt/MIDOM_NW</literal>. 
</para>

<para>
Teclee:
</para>

<para>

<screen>
ncpmount -S MIDOM_NW -U EXPORT -P EXP123 /mnt/MIDOM_NW
</screen>

</para>

<para>
para montar el sistema de archivos de netware. Escriba el comando
</para>

<para>

<screen>
ls /mnt/MIDOM_NW/vol1/home/htmldocs
</screen>

</para>

<para>
Le mostrará una lista de todos los archivos en
<literal remap="tt">MIDOM_NW/VOL1:&bsol;HOME&bsol;HTMLDOCS</literal> (usando la notación de archivos de
Netware).  Si tiene algún problemas, lea el IPX-HOWTO, disponible en
<literal remap="tt"><ulink
url="http://sunsite.unc.edu/mdw/HOWTO/IPX-HOWTO.html"
>http://sunsite.unc.edu/mdw/HOWTO/IPX-HOWTO.html</ulink
></literal> para mayor
información sobre el sistema IPX.
</para>

</sect3>

</sect2>

<sect2>
<title>SMBFS</title>

<para>
Para compartir archivos con un servidor Windows necesitará soporte para
SMB (<literal remap="tt">smbfs</literal>).  
</para>

<para>
Necesitará descargar las utilidades del sistema de archivos SMB de
<literal remap="tt"><ulink
url="ftp://sunsite.unc.edu/pub/Linux/system/filesystems/smbfs/smbfs.tgz"
>ftp://sunsite.unc.edu/pub/Linux/system/filesystems/smbfs/smbfs.tgz</ulink
></literal>
(actualmente <literal remap="tt">smbfs-2.0.1</literal>) en Sunsite. 
</para>

<sect3>
<title>Instalación</title>

<para>
Para instalar las utilidades <literal remap="tt">smbfs</literal>, escriba
</para>

<para>

<screen>
        zcat smbfs.tgz | tar xvf -
</screen>

</para>

<para>
para descomprimir los archivos dentro de su propio directorio. En este
caso obtendría el directorio <literal remap="tt">smbfs-2.0.1</literal>. Cambie a este directorio
antes de proceder con la instalación. Lea el fichero <literal remap="tt">README</literal> y edite
el archivo <literal remap="tt">Makefile</literal> si es necesario.
</para>

<para>
La instalación de <literal remap="tt">smbfs</literal> depende de la versión de kernel que esté
usando. Para el kernel 1.2, basta con teclear <literal remap="tt">make</literal>.  Teclee
<literal remap="tt">make install</literal> posteriormente para instalar los ejecutables y las
páginas man. 
</para>

<para>
Si usa el kernel 2.0 o posterior, debe recompilar el kernel. Con estas
versiones, el soporte <literal remap="tt">smbfs</literal> está ya incluido en el árbol de fuentes
principal del kernel. Para comprobar si el kernel necesita ser
recompilado, escriba: 
</para>

<para>

<screen>
cat /proc/filesystems
</screen>

</para>

<para>
Deberá aparecer alguna línea en la que aparezca el término
<literal remap="tt">smbfs</literal>
<footnote>

<para>
Nota del Revisor 
 Tenga en cuenta aunque no
aparezca, es posible que tenga el soporte compilado como módulo; por
ejemplo, para una versión de kernel <literal remap="tt">2.0.33</literal>, compruebe el contenido
del directorio <literal remap="tt">/lib/modules/2.0.33/fs/</literal>
</para>

</footnote>
.
</para>

<para>
Si no tiene soporte <literal remap="tt">smbfs</literal>, puede escoger entre recompilar el kernel o
añadir <literal remap="tt">smbfs</literal> como módulo. Para recompilar el kernel, cambie al
directorio <literal remap="tt">/usr/src/linux</literal> y escriba <literal remap="tt">make config</literal>
respondiendo <emphasis remap="it">Y</emphasis> (yes) a la pregunta para añadir soporte para sistema
de archivos SMB (<emphasis remap="it">SMB filesystem support</emphasis>). 
</para>

<para>
Una vez que el kernel esté correctamente instalado, reinicie, compruebe
<literal remap="tt">/proc/filesystems</literal> y si todo es correcto proceda con la
instalación de las utilidades <literal remap="tt">smbfs</literal>. Cambie al directorio donde se
encuentre los archivos de las utilidades <literal remap="tt">smbfs</literal> que descargó, y
escriba <literal remap="tt">make</literal>. 
</para>

<para>
Después de la compilación, teclee <literal remap="tt">make install</literal> para instalar las
varias utilidades y las páginas man. 
</para>

</sect3>

<sect3>
<title>Montaje de sistemas de ficheros SMBFS</title>

<para>
En nuestro ejemplo asumimos que el servidor WinNT fue llamado
<literal remap="tt">MIDOM_NT</literal> y que está compartiendo el directorio
<literal remap="tt">C:&bsol;PUB&bsol;HTMLDOCS</literal> con el nombre de recurso compartido
<literal remap="tt">HTMLDOCS</literal> sin clave de acceso. Cree el directorio
<literal remap="tt">/mnt/MIDOM_NT</literal> en la máquina Linux. Tecleando el comando
</para>

<para>

<screen>
smbmount //MIDOM_NT/HTMLDOCS /mnt/MIDOM_NT -n
</screen>

</para>

<para>
montará el sistema de archivos SMB. Si esto no funciona pruebe
</para>

<para>

<screen>
smbmount //MIDOM_NT/COMMON /mnt/MIDOM_NT -n -I 172.16.0.3
</screen>

</para>

<para>
Escribiendo el comando
</para>

<para>

<screen>
ls /mnt/MIDOM_NT
</screen>

</para>

<para>
aparecerá una lista de todos los archivos en
<literal remap="tt">&bsol;&bsol;MIDOM_NT&bsol;PUB&bsol;HTMLDOCS</literal> (usando la notación
de archivos de windows).
</para>

</sect3>

</sect2>

<sect2>
<title>NFS</title>

<para>
Primero necesitará que el kernel soporte el sistema de archivos NFS, bien
compilado, o disponible como módulo. 
</para>

<para>
Suponga que tiene una máquina Unix corriendo NFS con el nombre
<literal remap="tt">MIDOM_UNIX</literal> con la dirección IP <literal remap="tt">172.16.0.4</literal>. Puede comprobar
qué directorios están siendo exportados (compartidos) tecleando el comando
</para>

<para>

<screen>
showmount -e 172.16.0.4
</screen>

</para>

<para>
Una vez conozcamos los directorios exportados podrá montarlos mediante el
comando apropiado de montaje. Recomiendo que cree un subdirectorio bajo
<literal remap="tt">/mnt</literal> como por ejemplo <literal remap="tt">MIDOM_UNIX</literal> y use éste como punto de
montaje.
</para>

<para>

<screen>
mount -o rsize=1024,wsize=1024 172.16.0.4:/pub/htmldocs /mnt/MIDOM_UNIX
</screen>

</para>

<para>
<literal remap="tt">rsize</literal> y <literal remap="tt">wisize</literal> pueden recibir distintos valores dependiendo de
su entorno.
</para>

<para>
Si tiene algún problema, lea el NFS-HOWTO, disponible en <literal remap="tt"><ulink
url="http://sunsite.unc.edu/mdw/HOWTO/NFS-HOWTO.html"
>http://sunsite.unc.edu/mdw/HOWTO/NFS-HOWTO.html</ulink
></literal> para mayor
información sobre el sistema NFS.
</para>

</sect2>

</sect1>

<sect1>
<title>Acceso al servidor Web</title>

<para>
Ahora que tenemos configurado el servidor de HTTP, los clientes y el
servidor Linux interconectado con otros servidores, es necesario hacer
unos pequeños ajustes para permitir el acceso a los sistemas de archivos
montados en la máquina Linux desde el navegador Web.
</para>

<sect2>
<title>Acceso a los sistemas de archivos externos montados en el servidor
Linux</title>

<para>
Para acceder a los directorios externos montados en el servidor Linux,
donde residen las páginas HTML puede usar dos métodos: 
</para>

<para>

<itemizedlist>
<listitem>

<para>
Crear un enlace simbólico en el directorio designado como
<literal remap="tt">DocumentRoot</literal> para el servidor HTTP,
(<literal remap="tt">/usr/local/etc/httpd/htdocs</literal>) que apunte al directorio
montado
<footnote>

<para>
N. del Revisor 
 Los comandos suponen que está usted
en <literal remap="tt">/usr/local/etc/httpd/htdocs</literal>
</para>

</footnote>
:


<screen>
ln -s /mnt/MIDOM_NW/vol1/home/htmldocs netware
</screen>
                     

o bien


<screen>
   ln -s /mnt/MIDOM_NT    winNT
</screen>

                     
o bien

<screen>
   ln -s /mnt/MIDOM_UNIX    unix
</screen>


</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Editar el archivo <literal remap="tt">srm.conf</literal> del directorio
<literal remap="tt">/usr/local/etc/httpd/conf</literal> y añadir un nuevo alias: 


<screen>
       # Alias pseudonimo nombre real
       Alias /icons/     /usr/local/etc/httpd/icons/

       # alias para sistemas de ficheros externos montados en la maquina
       Alias /netware/   /mnt/MIDOM_NW/vol1/home/htmldocs/
       Alias /winNT/     /mnt/MIDOM_NT/
       Alias /unix/      /mnt/MIDOM_UNIX
</screen>


reinicialice HTTPd. Podrá acceder a los documentos del servidor netware y
referirse a ellos como <literal remap="tt">http://linux.midominio/netware/index.htm</literal>
para los archivos netware y notaciones similares para los otros. 
</para>
</listitem>

</itemizedlist>

</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Conexión a Internet</title>

<para>
Puede finalmente conectar su Intranet a Internet para acceder a correo
electrónico (e-mail) y todo la maravillosa información disponible en Él. 
Le propongo escribir una breve nota de cómo hacer esto en una futura
revisión. Hay explicaciones detalladas el ISP-Hookup-HOWTO
<footnote>

<para>
Para
aquellos en los que en su país exista el servicio Infovía, puede resultar
de utilidad el <emphasis remap="it">Infobia-Como</emphasis>, disponible en <literal remap="tt"><ulink
url="http://sunsite.unc.edu/pub/Linux/docs/howto/translations/es"
>sunsite.unc.edu/pub/Linux/docs/howto/translations/es</ulink
></literal>
</para>

</footnote>

disponible en <literal remap="tt"><ulink
url="http://sunsite.unc.edu/mdw/HOWTO/ISP-Hookup-HOWTO.html"
>http://sunsite.unc.edu/mdw/HOWTO/ISP-Hookup-HOWTO.html</ulink
></literal> y el
mini-Diald-HOWTO, de <literal remap="tt"><ulink
url="http://sunsite.unc.edu/mdw/HOWTO/mini/Diald"
>http://sunsite.unc.edu/mdw/HOWTO/mini/Diald</ulink
></literal> para configurar
este tipo de conexiones.
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Otros usos</title>

<para>
El servidor HTTPD puede ser usado en la oficina para proveer acceso
transparente a la información residente en diferentes servidores, en
varias localizaciones y directorios. La información pueden ser simples
documentos en Word, Hojas de cálculo de Lotus o complejas bases de datos. 
</para>

<para>
La aplicación de esta tecnología esta siendo típicamente usada como
sigue:
</para>

<para>

<itemizedlist>
<listitem>

<para>
 Publicación de documentos corporativos:

Estos documentos pueden incluir noticias, informes anuales, mapas,
instalaciones de la compañía, listas de precios, información sobre
productos, y cualquier documento que sea de valor en una entidad
corporativa. 

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Acceso a directorios de búsqueda:

Acceso rápido a agendas telefónicas corporativas y similares. Esta
información puede ser replicada en el sitio Web o, vía scripts CGI, el
servidor Web puede servir como interfaz a la base de datos preexistente o
nuevas aplicaciones. 

Esto quiere decir que usando los mismos mecanismos de acceso estándar, la
información puede hacerse más accesible de una forma simple. Esto
significa que puede ser usada para crear una interface con RDBMS como
ORACLE y SYBASE para generar información en tiempo real. 

He aquí una lista de enlaces Web que usan este tipo de tecnología: 


<itemizedlist>
<listitem>

<para>
<literal remap="tt"><ulink
url="http://cscsun1.larc.nasa.gov/&#732;beowulf/db/web_access.html"
>http://cscsun1.larc.nasa.gov/&#732;beowulf/db/web_access.html</ulink
></literal>

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Interfaces CGI: <literal remap="tt"><ulink
url="http://www.w3.org/hypertext/WWW/RDBGate/Overview.html"
>http://www.w3.org/hypertext/WWW/RDBGate/Overview.html</ulink
></literal>
</para>
</listitem>

</itemizedlist>


</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Páginas Corporativas/Departamentales/Individuales:

Las organizaciones deben tender a nivelar cada movimiento departamental
cumpliendo su propia misión individual; la tecnología de Intranet provee
el medio ideal para acceder a la información más reciente sobre
departamentos o individuos. Potentes motores de búsqueda proporcionarán
medios para que la gente busque al grupo o individuo que tiene las
respuestas a las continuas preguntas que se originan en el curso normal de
cada día y durante el desarrollo de los negocios. 

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Aplicaciones simples de trabajo en grupo:

Con el soporte de los formularios HTML, los servidores pueden proveer
páginas para firma electrónica, supervisión o planificación simple.

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Distribución del Software: 

Los Administradores pueden usar la Intranet para liberar software y
actualizaciones bajo demanda de los usuarios a través de la red
corporativa. Esto puede ser hecho con <emphasis remap="it">Java</emphasis>, que permite la
creación y distribución transparente de objetos en demanda mas que
solamente datos o aplicaciones. Esto es posible más fácilmente con las
nuevas versiones de Linux con soporte para Java integrado. 

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Correo electrónico (<emphasis remap="it">email</emphasis>):

Con la tendencia en alza del uso de productos de correo de Intranet como
estándar, así como métodos simples para compartir documentos, sonido,
vídeo y otras tecnologías multimedia entre individuos, el correo está
siendo impulsado más allá del simple método de comunicación <emphasis remap="it">de facto</emphasis>.
El correo es comunicación esencialmente de individuo a individuo, o de
individuo a un grupo pequeño. Las diversas utilidades disponibles sobre
plataforma Linux permiten configurar un sistema de correo electrónico como
<literal remap="tt">sendmail, pop3d, imapd</literal>.
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Interfaz de Usuario:

La tecnología de Intranet está evolucionado tan rápidamente que las
herramientas disponibles, en particular HTML, pueden ser usadas para
cambiar dramáticamente la manera en que nos relacionamos con los sistemas. 
 
El lenguaje HTML permite elaborar una interfaz limitada únicamente por la
imaginación de los autores. La belleza acerca de usar tecnologías de
Intranet para esto reside en su extremada simplicidad. Haciendo click en
un enlace HTML puede ir a otra página, accionar una alarma, ejecutar un
procedimiento de cierre de fin de año o cualquier cosa que se pueda hacer
desde un programa de computadora. 
</para>
</listitem>

</itemizedlist>

</para>

</sect2>

</sect1>

<sect1>
<title>Más cosas que hacer</title>

<para>
Aquí hay una lista de otros aspectos interesantes que hacer con su
servidor de Intranet Linux. Todo el software mencionado a continuación es
freeware o shareware.
</para>

<para>

<itemizedlist>
<listitem>

<para>
Acceder a su servidor Linux a través del <emphasis remap="it">Entorno de Red</emphasis> en
Win95/NT; Configurar WINS como servidor NBT. Compruebe la página Web de
SAMBA en <literal remap="tt"><ulink
url="http://lake.canberra.edu.au/pub/samba/samba.html"
>http://lake.canberra.edu.au/pub/samba/samba.html</ulink
></literal>

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Implementar una motor de búsqueda en Internet. Conéctese a Dig en
<literal remap="tt"><ulink
url="http://htdig.sdsu.edu/"
>http://htdig.sdsu.edu/</ulink
></literal>

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Posibilitar el uso de CUSeeMe mediante un reflector local. 
Refiérase a la página de la universidad de Cornell <literal remap="tt"><ulink
url="http://cu-seeme.cornell.edu/"
>http://cu-seeme.cornell.edu/</ulink
></literal>

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Configurar Conferencias Web. Use COW, disponible en <literal remap="tt"><ulink
url="http://thecity.sfsu.edu/COW/"
>http://thecity.sfsu.edu/COW/</ulink
></literal>

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Implementar una base de datos SQL. Refiérase a la página del mSQL en
<literal remap="tt"><ulink
url="http://Hughes.com.au/"
>http://Hughes.com.au/</ulink
></literal>

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Configurar servidores de FTP, Gopher, Finger, Bootp en el servidor
Netware: obténgalos de <literal remap="tt"><ulink
url="http://mft.ucs.ed.ac.uk/"
>http://mft.ucs.ed.ac.uk/</ulink
></literal>

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Emular un servidor Netware. Compruebe las utilidades NCP de
<literal remap="tt"><ulink
url="ftp://sunsite.unc.edu/pub/Linux/system/filesystems/ncpfs/"
>ftp://sunsite.unc.edu/pub/Linux/system/filesystems/ncpfs/</ulink
></literal>

</para>
</listitem>

</itemizedlist>

</para>

<para>
Si encuentra otras cosas interesantes que hacer con su servidor Linux,
siéntase libre de escribirme.
</para>

</sect1>

<sect1>
<title>Créditos y Legalidades</title>

<sect2>
<title>Agradecimientos</title>

<para>
Gracias a la gente de NCSA por proveer tal excelente documentación, a
David Anderson y a todos los otros que revisaron este COMO y me enviaron
sus comentarios. Los detalles de Netware/IP son cortesía de Romel
Flores, <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:rom@mnl.sequel.net"
>rom@mnl.sequel.net</ulink
></literal>.
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Información de Copyright</title>

<para>
Este documento está bajo los derechos de copyright de Pramod Karnad
1996, 1997 y puede ser distribuido bajo los siguientes términos:
</para>

<para>

<itemizedlist>
<listitem>

<para>
 Los Documentos COMO de Linux pueden ser reproducidos y distribuidos
total o parcialmente, en cualquier medio físico o electrónico, incluyendo
esta nota de derechos en todas las copias. La redistribución comercial
está permitida y alentada; el autor desearía ser informado de tales
distribuciones.

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Todas las traducciones, trabajos derivados o adicionales
incorporados en cualquier documento COMO de Linux debe ser cubierto bajo
esta noticia de derechos. Esto es, no debe producir o derivar un trabajo
de un COMO e imponer restricciones a su distribución.  Excepciones a estas
reglas podrán ser concedidas bajo determinadas condiciones; por favor
contactar con el coordinador de Linux HOWTO a la dirección que se dará a
continuación. 

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Si tiene preguntas, por favor contacte con Greg Hankins, el
coordinador de Linux HOWTO, en <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:gregh@sunsite.unc.edu"
>gregh@sunsite.unc.edu</ulink
></literal>
hágale un <literal remap="tt">finger</literal> si quiere su número telefónico y dirección de correo
convencional.
</para>
</listitem>

</itemizedlist>

</para>

</sect2>

</sect1>

<sect1>
<title>Nota del Traductor.</title>

<para>
Mi nombre es Salvador Fernández Barquín, formo parte del proyecto
LUCAS/INSFLUG. Este documento es mi aportación al terreno de uso de Linux
como Servidor de Intranet.
</para>

<para>
Linux es el sistema operativo del presente y del futuro, su permanencia
esta garantizada por cientos de programadores de todo el mundo que, en un
esfuerzo sin precedentes se han dedicado a construir una plataforma de
trabajo estable, libre y completa. Ese futuro está garantizado por su
licencia GNU que asegura que el programa binario venga acompañado de sus
fuentes; de esta forma, los programas nunca quedarán en el olvido y
siempre habrá alguien en el mundo que los pueda corregir, ampliar o darles
mantenimiento.
</para>

<para>
Este documento es mi aportación para que el proyecto Linux sea cada vez
más grande y conocido entre nosotros los que hablamos la lengua de
Cervantes, y ahora que la integración de Servidores Intranet en las
Universidades, Tecnológicos, Empresas y Corporaciones es una realidad
palpable, Linux es una solución real y tangible. 
</para>

<para>
Particularmente espero que este documento sea de ayuda e interés a todos
aquellos que deseen implementar una Intranet Educacional, Institucional o
Corporativa con Linux. 
</para>

<para>
Hay mucho por traducir, y también hay muchos documentos traducidos, visite
<literal remap="tt"><ulink
url="http://lucas.ctv.es"
>http://lucas.ctv.es</ulink
></literal> o el INSFLUG, <literal remap="tt"><ulink
url="www.insflug.org"
>www.insflug.org</ulink
></literal> (sección <xref linkend="Grupos"/>)
o los múltiples
servidores réplica para conocer más sobre este proyecto u obtener otros
documentos en castellano.
</para>

<para>
No esta de más decir que he intentado ajustarme lo mayor posible al
original de Pramod Karnad y he revisado la traducción un par de veces. No
obstante aún puede quedar algo por pulir o se me ha podido colar alguna
errata, de cuya responsabilidad me hago cargo, pero jamás del buen o mal
uso que pueda derivar la lectura de este documento. 
</para>

<para>
Para cualquier comentario, errata o consulta sobre la traducción, mándeme
un correo electrónico a: <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:sferbar@internetica.net.mx"
>sferbar@internetica.net.mx</ulink
></literal>
</para>

<para>
Un saludo,
</para>

<para>
<emphasis remap="it">Salvador Fernández Barquín</emphasis>.
</para>

<para>
Nota: En los mensajes de los sistemas operativos que se conjugan con Linux
como clientes en este documento, me he basado en las versiones en
castellano que circulan en España e Iberoamérica. 
</para>

</sect1>

<sect1 id="Grupos">
<title>Anexo: El INSFLUG </title>

<para>
El <emphasis>INSFLUG</emphasis> forma parte del grupo internacional 
<emphasis remap="it">Linux Documentation Project</emphasis>, 
encargándose de las traducciones al castellano de los Howtos (Comos),
así como la producción de documentos originales en aquellos casos
en los que no existe análogo en inglés.
</para>

<para>
En el <emphasis remap="bf">INSFLUG</emphasis> se orienta preferentemente a la traducción de documentos
breves, como los <emphasis>COMOs</emphasis> y <emphasis>PUFs</emphasis> (<emphasis remap="bf">P</emphasis>reguntas de
<emphasis remap="bf">U</emphasis>so <emphasis remap="bf">F</emphasis>recuente, las <emphasis remap="it">FAQs</emphasis>. <literal remap="tt">:)</literal> ), etc.
</para>

<para>
Diríjase a la sede del INSFLUG para más información al respecto.
</para>

<para>
En la sede del INSFLUG encontrará siempre las <emphasis remap="bf">últimas</emphasis> versiones 
de las traducciones:  <literal remap="tt"><ulink
url="http://www.insflug.org"
>www.insflug.org</ulink
></literal>. Asegúrese de comprobar cuál es la última versión 
disponible en el Insflug antes de bajar un documento de un servidor réplica.
</para>

<para>
Se proporciona también una lista de los servidores
réplica (<emphasis remap="it">mirror</emphasis>) del Insflug más cercanos a Vd.,  
e información relativa a otros recursos en castellano.
</para>

<para>
Francisco José Montilla, <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:pacopepe@insflug.org"
>pacopepe@insflug.org</ulink
></literal>.
</para>

</sect1>

</article>
