<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1" ?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook V4.1.2//EN"
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.1.2/docbookx.dtd">

<article>

<articleinfo>

<title>Campana-Visual Mini-COMO</title>

<author>
<firstname>Alessandro Rubini, <ulink
url="mailto:rubini@linux.it"
>rubini@linux.it</ulink
>
  Traducido por Iosu Santurtún,
<ulink
url="mailto:sorgina@sidam.es"
>sorgina@sidam.es</ulink
></firstname>
</author>

<pubdate>v2.1, Agosto de 1996. Fecha de la traducción 3 de Junio de 1998</pubdate>

<abstract>

<para>
Este documento muestra el uso de <literal remap="tt">termcap</literal> para configurar una
campana visual en el sistema propio y describe cómo deshabilitar las
campanas sonoras al gusto de cada uno. 
</para>

</abstract>

</articleinfo>

<sect1 id="intro">
<title>Introducción </title>

<para>
El manejador de consola de Linux emite un sonoro pitido siempre que se
produce la salida de un caracter <literal remap="tt">BEL</literal> (código ASCII 7). Aunque ésta es
una buena elección para el comportamiento por defecto, a determinados
usuarios no les agrada que el computador les pite (N. del T.: a mi, por
ejemplo). 
</para>

<para>
Este miniCOMO está orientado a explicar cómo decirles a las aplicaciones
que no produzcan el código <literal remap="tt">BEL</literal> como salida. También se proporcionan
indicaciones para enseñar al núcleo y al sistema X a evitar el pitido
cuando se produce la salida de un <literal remap="tt">BEL</literal>. La mayor parte del documento
se refiere a la consola de texto, ya que la configuración de este aspecto
en un servidor X es sencilla para cualquier usuario que trabaje en un
entorno gráfico. 
</para>

<para>
En mi opinión, la mejor solución para enfrentarse a un computador ruidoso
es arreglar el <emphasis remap="it">hardware</emphasis>, así que mi computador ni siquiera lleva
altavoz. 
</para>

</sect1>

<sect1>
<title><emphasis remap="it">Altavozectomía</emphasis></title>

<para>
La <emphasis remap="it">altavozectomía</emphasis> es con mucho, la solución más brillante para la
campana sonora. Como su nombre indica, consiste en acabar con los pitidos
extirpando el altavoz. Esta operación es directa y ni siquiera se necesita
anestesia, pero también hay lugar para el refinamiento si se desea. 
</para>

<para>
Normalmente los PCs están equipados con un estúpido interruptor para
cambiar el reloj de la placa a una velocidad inferior. Este interruptor es
innecesario cuando se trabaja en un entorno multitarea, ya que no es
necesario enlentecer el computador para ejecutar juegos basados en bucles
de <emphasis remap="it">software</emphasis>.  
</para>

<para>
Desafortunadamente no se puede usar el interruptor para aumentar la
velocidad del procesador, pero podemos convertirlo en un interruptor que
habilite/deshabilite el altavoz. A veces el altavoz es útil incluso aunque
se desee una máquina machaca-numeros silenciosa, por ejemplo, para indicar
el final de una lenta compilación.
</para>

<para>
Para modificar la funcionalidad del interruptor, únicamente sepárelo de la
placa madre y conecte sus hilos en serie con el altavoz.
</para>

<para>
Los poseedores de portátiles, desafortunadamente, no tienen fácil acceso
al altavoz, y tampoco tienen un interruptor libre para dedicarlo a otra
tarea. La solución preferible para tales usuarios es intentar configurar
su <emphasis remap="it">software</emphasis> para evitar el pitido. 
</para>

</sect1>

<sect1>
<title>Configuración del pitido en consola</title>

<para>
  
</para>

<para>
A partir de Linux 1.3.43, Martin Mares añadió la opción de configurar la
campana sonora en <literal remap="tt">console.c</literal>. Se puede cambiar la duración y el tono
del pitido independientemente en cada consola, escribiendo secuencias de
escape en la <literal remap="tt">tty</literal>. Se puede guardar una configuración personalizada en
el propio <literal remap="tt">&tilde;/.profile/</literal> o <literal remap="tt">&tilde;/.login/</literal>, para
tener un pitido diferente (o no tener pitido) asociado a cada consola. 
</para>

<para>
Las secuencias de escape funcionan de la siguiente manera:
</para>

<para>

<itemizedlist>
<listitem>

<para>
 <literal remap="tt">ESC-[10;xx]</literal> selecciona la frecuencia de la campana en Hercios.
El valor debe estar en el rango 21-32766, de otro modo el resultado es
impredecible (por lo menos hasta la versión 2.0.x -- no puedo predecir el
futuro). Si falta el argumento 'xx', se aplica el valor por defecto (750
Hz), como en <literal remap="tt">ESC-[10]</literal>. 

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
 <literal remap="tt">ESC-[11;xx]</literal> selecciona la duración de la campana en
milisegundos. Si se especifican más de 2 segundos, se aplica el valor por
defecto (125 ms). De nuevo, si falta el argumento 'xx' (<literal remap="tt">ESC-[11]</literal>) se
utilizará el valor por defecto. 

</para>
</listitem>

</itemizedlist>

</para>

<para>
Para seleccionar, por ejemplo, un tono de 50Hz y 1 segundo de duración, se
puede probar
</para>

<para>

<screen>
echo -e "\33[10;50]\33[11;1000]"
</screen>

</para>

<para>
en <literal remap="tt">bash</literal> (donde <literal remap="tt">"-e"</literal> significa 'interpretar secuencias de
escape'). 
</para>

<para>
Con <literal remap="tt">tcsh</literal>
</para>

<para>

<screen>
echo " 33[10;50] 33[11;1000]"
</screen>

</para>

<para>
tendrá el mismo efecto.
</para>

<para>
Aunque no conozco ninguna versión del comando <literal remap="tt">setterm</literal> que soporte
dicha configuración, una versión futura podría soportar una opción de
línea de comando para configurar el sonido de la campana. 
</para>

<para>
Si utiliza Linux 1.3.43 o superior, debe estar satisfecho con las
secuencias de escape, y evitará tener que seguir leyendo. Si utiliza algún
núcleo antiguo (yo lo hago, en mi pequeño 386), o si desea una campana
visual, siga leyendo. 
</para>

</sect1>

<sect1>
<title>Conceptos básicos sobre <literal remap="tt">termcap</literal></title>

<para>
El fichero <literal remap="tt">/etc/termcap/</literal> es un fichero de texto que lista las
capacidades de la terminal. Numerosas aplicaciones utilizan la información
de termcap para mover el cursor por la pantalla y realizar otras tareas
relacionadas con la pantalla. <literal remap="tt">tcsh</literal>, <literal remap="tt">bash</literal>, <literal remap="tt">vi</literal> y todas las
aplicaciones basadas en <literal remap="tt">curses</literal> usan la base de datos de <literal remap="tt">termcap</literal>. 
</para>

<para>
La base de datos representa varios tipos de terminal. La variable de
entorno <literal remap="tt">TERM</literal> selecciona el comportamiento correcto en tiempo de
ejecución, nombrando una entrada de <literal remap="tt">termcap</literal> para que sea usada por
las aplicaciones. 
</para>

<para>
Dentro de la base de datos, cada capacidad está aparece como un código de
dos letras y una representación de la secuencia de escape real utilizada
para conseguir dicho efecto. El caracter separador entre diferentes
capacidades son los dos puntos (":"). Como ejemplo, la camapana sonora,
con código "<literal remap="tt">bl</literal>" ("bell", campana), se representa normalmente por el
string "<literal remap="tt">bl=&circ;G</literal>", que indica a las aplicaciones que usen el caracter
<literal remap="tt">control-G</literal>, el <literal remap="tt">BEL</literal> de ASCII. 
</para>

<para>
Además de la capacidad <literal remap="tt">bl</literal>, hay una capacidad <literal remap="tt">vb</literal>, que representa
la campana visual ("visual bell"). <literal remap="tt">vb</literal> normalmente no aparece en la
entrada de consola en el <literal remap="tt">/etc/termcap/</literal> de Linux. 
</para>

<para>
Las aplicaciones y librerías más modernas utilizan la base de datos
<literal remap="tt">terminfo</literal> en lugar de <literal remap="tt">termcap</literal>. Esta base de datos utiliza un
fichero por cada tipo de terminal y se encuentra en
<literal remap="tt">/usr/lib/terminfo</literal>; para evitar directorios enormes, la
descripción de cada tipo de terminal se guarda en un directorio nombrado
con su primera letra; la entrada <literal remap="tt">linux</literal> es, por tanto
<literal remap="tt">/usr/lib/terminfo/l/linux</literal>. Para construir una entrada
<literal remap="tt">terminfo</literal> habrá que 'compilar' la descripción de <literal remap="tt">termcap</literal>. Véase
el programa <literal remap="tt">tic</literal> y su página del manual. 
</para>

</sect1>

<sect1>
<title>Definir una campana visual</title>

<para>
Se puede añadir la entrada para la capacidad <literal remap="tt">vb</literal> en el fichero
<literal remap="tt">termcap</literal> propio. Dennis Henriksen, <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:duke@diku.dk"
>duke@diku.dk</ulink
></literal> sugirió insertar la
siguiente línea en la entrada 'linux' del fichero <literal remap="tt">termcap</literal> (en las
distribuciones antiguas esta entrada se conoce como 'console'): 
</para>

<para>

<screen>
:vb=\E7\E[?5h\E[?5l\E[?5h\E[?5l\E[?5h\E[?5l\E[?5h\E[?5l\E8:\
</screen>

</para>

<para>
La última barra se utiliza para escapar el caracter de nueva línea en la
base de datos. El código de Dennis hace lo siguiente (según sus propias
palabras): 
</para>

<para>

<itemizedlist>
<listitem>

<para>
 Salvar la posición del cursor (precaución de seguridad). 

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
 Cambiar el color de fondo varias veces entre normal y video
inverso. 

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Restaurar la posición del cursor.
</para>
</listitem>

</itemizedlist>

</para>

</sect1>

<sect1>
<title>Deshabilitar la campana sonora en la consola de texto</title>

<para>
Si quiere forzar una campana visual en su consola, puede reemplazar la
entrada "<literal remap="tt">bl</literal>" en el <literal remap="tt">termcap</literal> con la misma cadena literal sugerida
para "<literal remap="tt">vb</literal>" antes. Este enfoque puede evitarle el tener que adecuar
cada aplicación. Yo me decanto por esta opción en todas las máquinas en
las que puedo usar Linux y no puedo quitar el altavoz. 
</para>

</sect1>

<sect1>
<title>Avisar a las aplicaciones</title>

<para>
Esta es una lista incompleta de aplicaciones a las que se puede obligar a
usar la entrada <literal remap="tt">vb</literal> para el tipo de terminal actual (ya sea usando la
información de <literal remap="tt">termcap</literal> o la de <literal remap="tt">terminfo</literal>): 
</para>

<para>

<itemizedlist>
<listitem>

<para>
el servidor X: utilize el comando '<literal remap="tt">xset b</literal>' para seleccionar el
comportamiento de la campana. Este comando tiene 3 argumentos numéricos:
volumen, tono y duración. '<literal remap="tt">xset -b</literal>' deshabilita la campana. La
configuración del servidor X afecta a todas las aplicaciones que se
ejecuten en la pantalla. 

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
<literal remap="tt">xterm</literal>: <literal remap="tt">xterm</literal> puede convertir cada pitido en una señal
visible o audible. Si utiliza la campana sonora, se aplicarán los valores
de <literal remap="tt">xset</literal>. Por defecto la campana en <literal remap="tt">xterm</literal> es sonora, pero puede
usar la opción de línea de comando '<literal remap="tt">-vb</literal>' y el recurso
<literal remap="tt">xterm*VisualBell: true</literal> para convertirla en un destello visible. Se
puede cambiar la señalización visible/audible en tiempo de ejecución
utilizando el menú invocado al pulsar <literal remap="tt">control+botón izq. del ratón</literal>.
Si suele utilizar X seguramente no necesite la información siguiente. 

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
<literal remap="tt">tcsh</literal> (6.04 y superior): '<literal remap="tt">set visible bell</literal>'. La instrucción
puede aparecer en el <literal remap="tt">.cshrc</literal> o se puede introducir interactivamente.
Para restaurar la campana sonora vale con '<literal remap="tt">unset visiblebell</literal>'. Para
deshailitar cualquier notificación introduzca '<literal remap="tt">set nobeep</literal>'. 

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
<literal remap="tt">bash</literal> (cualquier bash, por lo que yo se): ponga '<literal remap="tt">set
bell-style visible</literal>' en su <literal remap="tt">&tilde;/.bashrc/</literal>. Los valores posibles
para <literal remap="tt">bell-style</literal> son '<literal remap="tt">none</literal>' (niguno) o '<literal remap="tt">audible</literal>' (sonoro). 

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
<literal remap="tt">bash</literal> (con readline, así como otras aplicaciones basadas en
<literal remap="tt">readline</literal>): ponga '<literal remap="tt">set prefer-visible-bell</literal>' en
<literal remap="tt">&tilde;/.inputrc/</literal>. 

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
<literal remap="tt">nvi</literal> y <literal remap="tt">elvis</literal>: ponga '<literal remap="tt">set flash</literal>' en
<literal remap="tt">&tilde;/.exrc/</literal> o introduzca '<literal remap="tt">:set flash</literal>' interactivamente
(ojo con los dos puntos). Para deshabilitar la campana use '<literal remap="tt">noflash</literal>'
en lugar de '<literal remap="tt">flash</literal>'. 

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
<literal remap="tt">emacs</literal>: ponga '<literal remap="tt">(setq visible-bell t)</literal>' en su
<literal remap="tt">&tilde;/.emacs/</literal>. Se deshabilita con '<literal remap="tt">(setq visible-bell nil)</literal>'. 

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
<literal remap="tt">less</literal>: use '<literal remap="tt">-q</literal>' en la línea de comando para utilizar la
campana visual, use '<literal remap="tt">-Q</literal>' para deshabilitar cualquier acción. Las
opciones por defecto se pueden añadir en su variable de entorno <literal remap="tt">LESS</literal>. 

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
<literal remap="tt">screen</literal>: utilice la combinación CtrlA-CtrlG. Funciona en todas
las pantalla virtuales. Vea la página del manual en la sección
<literal remap="tt">customization</literal> para los valores por defecto. 

</para>
</listitem>

</itemizedlist>

</para>

</sect1>

<sect1>
<title>El lado oscuro del problema</title>

<para>
La mala noticia es que no todas las aplicaciones se basan en <literal remap="tt">termcap</literal>
o en <literal remap="tt">terminfo</literal>. La mayoría de los programas pequeños tienen la
secuencia <literal remap="tt">"&bsol;a"</literal> (alarma) en su código fuente C. Estos caracteres se
convierten en el <literal remap="tt">ASCII BEL</literal> en el binario ejecutable. Las aplicaciones
reales no suelen caer en este fallo, pero cuidado con los novatos en C que
le dan sus propios programas; los estudiantes de informática son los
peores, garantizado. 
</para>

<para>
La única manera de hacer callar el altavoz con estas aplicaciones es la
altavozectomía, o usar las secuencias de escape de Martin Mares. 
</para>

</sect1>

<sect1 id="Grupos">
<title>Anexo: El INSFLUG </title>

<para>
El <emphasis>INSFLUG</emphasis> forma parte del grupo internacional <emphasis remap="it">Linux
Documentation Project</emphasis>, encargándose de las traducciones al castellano de
los Howtos (Comos), así como la producción de documentos originales en
aquellos casos en los que no existe análogo en inglés.
</para>

<para>
En el <emphasis remap="bf">INSFLUG</emphasis> se orienta preferentemente a la traducción de
documentos breves, como los <emphasis>COMOs</emphasis> y <emphasis>PUFs</emphasis> (<emphasis remap="bf">P</emphasis>reguntas de
<emphasis remap="bf">U</emphasis>so <emphasis remap="bf">F</emphasis>recuente, las <emphasis remap="it">FAQs</emphasis>. <literal remap="tt">:)</literal> ), etc. 
</para>

<para>
Diríjase a la sede del INSFLUG para más información al respecto.
</para>

<para>
En la sede del INSFLUG encontrará siempre las <emphasis remap="bf">últimas</emphasis> versiones de
las traducciones:  <literal remap="tt"><ulink
url="http://www.insflug.org"
>www.insflug.org</ulink
></literal>. Asegúrese de comprobar cuál es la última
versión disponible en el Insflug antes de bajar un documento de un
servidor réplica. 
</para>

<para>
Se proporciona también una lista de los servidores réplica (<emphasis remap="it">mirror</emphasis>)
del Insflug más cercanos a Vd., e información relativa a otros recursos en
castellano. 
</para>

<para>
Francisco José Montilla, <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:pacopepe@insflug.org"
>pacopepe@insflug.org</ulink
></literal>. 
</para>

</sect1>

</article>
