<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-15" ?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook V4.2//EN"
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.2/docbookx.dtd">

<article>

<articleinfo>

<title>Linux LUCAS/INSFLUG-HOWTO en Castellano</title>
<author>
<firstname>Juan Jos&eacute;</firstname>
<surname>Amor</surname>
<affiliation><address><email>jjamor@ls.fi.upm.es</email></address></affiliation>
</author>
<pubdate>27 de Abril de 1996</pubdate>

<abstract>

<para>
  Lo que sigue es una peque&ntilde;a gu&iacute;a para ayudar a la   participaci&oacute;n de la gente en los proyectos LUCAS e INSFLUG para la
  documentaci&oacute;n de Linux en Castellano.   Este documento nace ahora mismo, con lo que inevitablemente tendr&aacute;
  errores, los cuales agradezco se me hagan saber, en la direcci&oacute;n de
  correo electr&oacute;nico <literal remap="tt">jjamor@ls.fi.upm.es</literal>. <emphasis remap="bf">Ha sido
  revisado el 9 de febrero de 2000</emphasis>.
</para>

</abstract>

</articleinfo>

<sect1>
<title>Introducci&oacute;n </title>

<para>
Esta guía pretende facilitar la tarea de los participantes en el
proyecto LUCAS y otros proyectos replicados. Por lo tanto, en ella
hablaré de cómo escribir en los lenguajes que luego son procesados por
algunas herramientas (SGML-Tools, LaTeX) así como de la instalación de
dichas herramientas.
</para>

<para>
No pretende explicar exhaustivamente todo, sino dar las ideas
fundamentales. Por lo tanto, será conveniente que el lector interesado
consulte otros ficheros HOWTO así como manuales <emphasis remap="it">on-line</emphasis> de
las herramientas para completar la información que necesite.
</para>

<para>
Al final se incluyen enlaces (directamente seleccionables desde
la versión <literal remap="tt">HTML</literal> de este documento) a aquellos ficheros que
nos hayamos referido en las siguientes secciones.
</para>

<sect2>
<title>¿Qué es LUCAS? </title>

<para>
LUCAS es el acrónimo (quizás algo jocoso) de LinUx en
CAStellano. La idea inicial, propuesta por Ramón Gutiérrez, era
traducir el libro <literal remap="tt">Linux Installation and Getting Started</literal> de
Matt Welsh. Aunque lo de LUCAS no iba muy en serio, así se lo tomó
Matt cuando se lo comentó el coordinador de la primera traducción,
Alfonso Belloso, con lo que el proyecto quedó bautizado.
</para>

<para>
Actualmente, la primera traducción está acabada, en fase ``beta'',
libremente disponible on-line desde diversas fuentes; y se negocia la
posibilidad de publicarlo en papel. Por otro lado, ya se está realizando
la traducción del manual <literal remap="tt">Network Administration Guide</literal>, de
Olaf Kirch.
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>¿Qué es INSFLUG? </title>

<para>
INSFLUG significa ``<emphasis remap="it">Impatient &amp; Novatous Spanish Fido Linux
Users group</emphasis>'', un grupo de usuarios nacido en Fidonet (como LuCAS, 
realmente) que entre otras cosas se reparte el trabajo de traducir los
documentos cortos tipo HOWTO. Están coordinados por 
Francisco José Montilla (<ulink
url="mailto:pacopepe@insflug.org"
>pacopepe@insflug.org</ulink
>) y hasta ahora la cosa marcha viento en popa (no
hay más que ver los HOWTO que ya están traducidos, véanse las referencias
finales).
</para>

</sect2>

</sect1>

<sect1>
<title>Los manuales </title>

<para>
Los manuales que traducimos en LUCAS están todos escritos, por el momento,
en LaTeX. Por lo tanto, en esta sección hablaremos de ese sistema de
composición de textos.
</para>

<sect2>
<title>LaTeX </title>

<para>
LaTeX es un sistema de composición de textos muy conocido en el
mundo científico, por su capacidad para la escritura de textos
técnicos. Ha servido para publicar algunos libros y es una herramienta
habitual para escribir artículos, memorias de trabajos técnicos o
tesis doctorales.
</para>

<para>
LaTeX es, probablemente, el mejor procesador de textos del mundo,
pero tiene el inconveniente de que no es ``WYSIWYG'' lo que dificulta
en gran medida su uso por parte de personas acostumbradas a otros
procesadores de texto. Creemos que los resultados hacen que merezca la
pena dedicar un poco tiempo a entender LaTeX y trabajar con él.
</para>

<para>
LaTeX nació en Unix, con lo que está disponible en plataformas con
este sistema operativo, incluyendo ordenadores personales con
Linux. Como ocurre con muchos programas de libre distribución, ha sido
portado con éxito a otras muchas plataformas, incluyendo DOS/Windows. Éste
es otro punto a favor de LaTeX: la posibilidad de trabajar con él en
virtualmente todas las plataformas hardware y software existentes.
</para>

<sect3>
<title>Instalación </title>

<para>
Sobre la instalación de LaTeX no vamos a escribir demasiado, ya
que afortunadamente forma parte de los paquetes de la distribución de
Linux más usada actualmente, la Slackware, por lo que la instalación
es completamente automática. Destacamos, sin embargo, que hay que
tratar de instalarse todos los paquetes de LaTeX (excepto algunos
evidentes, como los soportes de idiomas orientales y otras rarezas),
haciendo énfasis en las herramientas de visualización y conversión de ficheros
procesados .DVI (dvips, xdvi...) lo que nos permitirá imprimir o ver
el resultado por pantalla.
</para>

</sect3>

<sect3>
<title>Utilización </title>

<para>
El uso de LaTeX es parecido al de un compilador. Los pasos a
seguir en una sesión típica son:
</para>

<para>

<orderedlist>
<listitem>

<para>
 Escribir el texto ``código fuente'' en LaTeX con un editor de
textos ASCII (se recomienda usar Emacs).
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
 Se ``compila'' el fichero escrito, escribiendo el comando
<literal remap="tt">latex fichero.tex</literal>.
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
 Se visualiza el resultado desde X-Window con el comando
<literal remap="tt">xdvi fichero.dvi</literal>.
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
 Se reedita el fichero para corregir o continuar el trabajo, y
finalmente se imprime con el comando <literal remap="tt">dvips fichero.dvi</literal>, si se
tiene una impresora PostScript. Si no, pueden usarse otros programas
como <literal remap="tt">dvi500</literal> para imprimir sobre una HP DeskJet 500 o
compatible.
</para>
</listitem>

</orderedlist>

</para>

<para>
Imaginamos que al lector le preocupará, más que lo anterior, cómo
escribir un fichero fuente en LaTeX. Nosotros no vamos a dar aquí una
descripción exhaustiva del sistema (para ello remitimos a los manuales
de LaTeX y al documento <literal remap="tt">Una descripción de LaTeX</literal> escrito por
Tomás Bautista). La idea de LUCAS es traducir, por lo que vamos a dar
a continuación unas ideas sobre cómo entender un poco los ficheros
fuente LaTeX de los libros a traducir en Inglés para ayudar a producir
el equivalente en Castellano.
</para>

</sect3>

<sect3>
<title>Cómo se organiza un documento LaTeX. </title>

<para>
Un documento LaTeX se organiza en uno o más ficheros,
normalmente con extensión <literal remap="tt">.tex</literal>. Cada uno de esos ficheros
contiene texto, que puede escribirse con cualquier editor ASCII. Ese
texto puede ser, básicamente, de dos tipos: comandos LaTeX y el texto
propiamente dicho.
</para>

<para>
Los comandos LaTeX se preceden todos con una barra
``<literal remap="tt">&bsol;</literal>''. Entre estos comandos tenemos
<literal remap="tt">documentstyle</literal>, que inicia el documento para establecer el
``estilo'' (conjunto de reglas presentes en librería para elegir el
tipo de documento, idioma, etc); <literal remap="tt">newpage</literal>, que sirve para
provocar un salto de página; <literal remap="tt">tableofcontents</literal> que provoca la
aparición ahí de un índice automático de contenidos, etc.
</para>

<para>
Cuando se traduzca un texto escrito con LaTeX, <emphasis remap="bf">es preciso
respetar todos los comandos</emphasis> que aparezcan, limitándose a traducir
el texto que aparecería en el papel del libro. A continuación explicamos,
para el lector interesado, cómo se traducen los caracteres españoles a
sus códigos correspondientes en LaTeX. De todas formas, no es
necesario utilizarlos ya que existen filtros como <literal remap="tt">recode</literal> de
<emphasis remap="bf">GNU</emphasis> capaces de generar estos códigos.
</para>

<para>

<itemizedlist>
<listitem>
<para>
 Acentos sobre vocales. Se introduce el comando <literal remap="tt">'</literal> y luego la
vocal entre llaves. Por ejemplo,
	Esto es una traducci\'{o}n.
</para>
<para>
Como curiosidad, al atildar una ``i'' es necesario eliminar el
punto de la ``i''. Por ello, debería escribirse así:
	Esto es una \'{\i} con tilde.
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
 Diéresis. Se usa el comando <literal remap="tt">"</literal> delante de la vocal. Por
ejemplo,
	Ping\"uino
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
 Eñe. La emblemática letra de nuestro idioma se escribe con el
código <literal remap="tt">&tilde;&lcub;n&rcub;</literal>. Por ejemplo,
	Espa\~{n}ol
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
 Interrogante y admiración. Nuestro signo de interrogación ``¿''
se escribe con el carácter <literal remap="tt">?</literal> seguido de una tilde grave. El de
admiración es similar, pero usando el signo <literal remap="tt">!</literal> en lugar de <literal remap="tt">?</literal>.
Por ejemplo,
	?`Lo hab\'{e}is entendido?

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
 Ordinales. Este es el más complicado. Precisa definir un
comando nuevo en LaTeX, y luego referirse a ese comando. para definir
el comando nuevo puede ponerse:
	\newcommand\mord{{\raise1ex\hbox{\underbar{\scriptsize o}}}}
	\newcommand\ford{\raise1ex\hbox{\underbar{\scriptsize a}}}

Luego, podemos usarlo con los comandos <literal remap="tt">mord</literal> para el
ordinal masculino, y <literal remap="tt">ford</literal> para el femenino, por ejemplo:
	1\mord.- Leer este documento
	2\mord.- Apuntarse a LuCAS
	3\mord.- Traducir
</para>
</listitem>

</itemizedlist>

</para>

</sect3>

<sect3>
<title>Algunos comentarios adicionales </title>

<para>
Si va a colaborar con la traducción de algún manual de Linux, debe
saber que sus fuentes en LaTeX se encontrarán organizadas en varios
ficheros, con lo que en el momento de comenzar se le asignarán
ficheros a traducir, no secciones. Cuando lo haga, le rogamos
empaquete los ficheros traducidos usando una jerarquía de directorios
similar a la original. Por ejemplo, si le correspondiese traducir los
ficheros siguientes:

<itemizedlist>
<listitem>

<para>
 Directorio primer/, ficheros uno.tex, dos.tex.
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
 Directorio segundo/, ficheros tres.tex, cuatro.tex
</para>
</listitem>

</itemizedlist>

</para>

<para>
Los ficheros que nos entregue deberán ir empaquetados de manera
que al descomprimirlos se creen automáticamente esos directorios y se
metan los ficheros en su directorio correspondiente. Evidentemente,
preferimos que como empaquetador use el <literal remap="tt">TAR</literal>, de modo que al
poner, para el ejemplo anterior, <literal remap="tt">tar tvf ejemplo.tar</literal> saldría
lo siguiente por pantalla:
</para>

<para>

$ tar tvf prueba.tar

drwxr-xr-x usuario/users      0 Apr 14 12:44 1996 primer/
-rw-r--r-- usuario/users      0 Apr 14 12:44 1996 primer/uno.tex
-rw-r--r-- usuario/users      0 Apr 14 12:44 1996 primer/dos.tex
drwxr-xr-x usuario/users      0 Apr 14 12:44 1996 segundo/
-rw-r--r-- usuario/users      0 Apr 14 12:44 1996 segundo/tres.tex
-rw-r--r-- usuario/users      0 Apr 14 12:44 1996 segundo/cuatro.tex
</para>

<para>
Finalmente, decir al futuro colaborador de LuCAS que no es
estrictamente necesario instalar LaTeX en su sistema para participar: basta
con tener un editor ASCII y entender los puntos anteriores sobre cómo es un
texto LaTeX, con el fin de poder traducir los ficheros aunque nunca llegue
a procesarlos. De eso ya nos encargaríamos nosotros. Tampoco es
necesario generar los códigos especiales para los acentos: si lo
desea, limítese a acentuar o poner diéresis donde corresponda,
indicándonos en un mensaje asociado a los ficheros si ha optado por
esta solución y qué tabla de códigos ha usado en su caso (las tablas ISO,
que son las que usa Linux o Windows, o las IBM-PC, que aparecen por defecto en
MS-DOS).
</para>

</sect3>

</sect2>

</sect1>

<sect1>
<title>Los HOWTO </title>

<para>
Los <emphasis remap="it">HOWTO</emphasis> son unos documentos más breves que los
manuales, centrados en algún asunto determinado (como puede ser la
instalación de un determinado tipo de hardware en Linux). Son
extremadamente útiles (como ya debe haber comprobado el lector más de
una vez) lo que ha motivado la ``formalización'' de su estructura frente
a la ``anarquía'' de los primeros documentos.
</para>

<para>
Los documentos cortos tipo <emphasis remap="it">HOWTO</emphasis> son coordinados
directamente por el grupo INSFLUG, <ulink
url="http://www.insflug.org"
>http://www.insflug.org/</ulink
>. Por lo
tanto, debéis enviarlos allí. Además en esa web encontraréis mucha
documentación de utilidad, como una guía de estilo y otra técnica, un
glosario, etc.
</para>

<para>
La herramienta que debe usarse hoy en día para su composición es
el sistema <literal remap="tt">linuxdoc</literal>, un sistema basado en el lenguaje
<literal remap="tt">SGML</literal> <emphasis remap="it">(Standard Generalized markup Language)</emphasis>, del que
ahora mismo existe ya una versión, la <literal remap="tt">1.5</literal>, que soporta los
caracteres españoles según las tablas <literal remap="tt">ISO 8859-1</literal> (que son las
que usa Linux, cualquier Unix e incluso Windows, puesto que ahora
mismo solo MS-DOS u OS/2 usan las clásicas tablas del IBM-PC, que
contrariamente a lo que se piensa no son, ni mucho menos, un estándar
de futuro).
</para>

<sect2>
<title>Instalación de <literal remap="tt">linuxdoc-SGML</literal> </title>

<para>
Se puede obtener <literal remap="tt">linuxdoc-sgml-1.5.tar.gz</literal> de diversas
fuentes, destacando el servidor FTP del autor del sistema:
<literal remap="tt"><ulink
url="ftp://ftp.cc.gatech.edu/pub/people/gregh/linuxdoc-sgml/linuxdoc-sgml-1.5.tar.gz"
>ftp://ftp.cc.gatech.edu/pub/people/gregh/linuxdoc-sgml/linuxdoc-sgml-1.5.tar.gz</ulink
></literal>.
</para>

<para>
Antes de instalarlo es recomendable tener ya en nuestro sistema
algunas herramientas, como <literal remap="tt">groff</literal>, <literal remap="tt">LaTeX</literal> y
<literal remap="tt">gawk</literal>.
</para>

<para>
A continuación se puede desempaquetar
<literal remap="tt">linuxdoc-sgml-1.5.tar.gz</literal> en algún directorio de acceso
público, y compilarlo siguiendo las instrucciones del fichero
<literal remap="tt">INSTALL</literal> que contiene el paquete. para ello, será preciso
tener instalado las herramientas de desarrollo en <literal remap="tt">C</literal>
(<literal remap="tt">gcc</literal> y demás).
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Pequeña introducción a SGML </title>

<para>
Existe un HOWTO escrito, por supuesto, en SGML, que describe con
elevada claridad cómo se usa linuxdoc-SGML. Su autor es Matt Welsh y
desde hace poco se encuentra traducido por Francisco J. Montilla (ver
el final de este documento). Por lo tanto, aquí solo veremos algunas
guías de traducción de documentos en SGML.
</para>

<para>
Los comandos SGML son un superconjunto de los de <literal remap="tt">HTML</literal>, el
lenguaje más utilizado para los documentos del <emphasis remap="it">World Wide
Web</emphasis>, por lo que si conoce este sencillo lenguaje, pocas cosas
nuevas tendrá que aprender.
</para>

<para>
Los comandos van todos encerrados entre <literal remap="tt">&#60;/</literal> y
<literal remap="tt">&gt;</literal>. Algunos usuales son <literal remap="tt">&#60;/p&gt;</literal>, para
cambiar de párrafo, <literal remap="tt">&#60;/sect&gt;</literal> para hacer una nueva
sección, <literal remap="tt">&#60;/sect1&gt;</literal> para abrir una subsección, etc.
</para>

<para>
El procesamiento de un documento <literal remap="tt">.sgml</literal> se hace con los
comandos:
    % sgml2txt -l fichero.sgml           (producir texto ASCII)
    % sgml2latex -l fichero.sgml         (producir fuente LaTeX)
    % sgml2html -l fichero.sgml          (producir ficheros HTML)
</para>

<para>
para procesar los ficheros .tex, recomendamos hacer un enlace
simbólico desde el directorio <literal remap="tt">/usr/lib/linuxdoc-sgml-lib/</literal> a
<literal remap="tt">/usr/lib/texmf/tex/latex/linuxdoc-sgml</literal> para no tener
problemas.
</para>

<para>
Hay otros formatos, pero creemos que los tres anteriores serán los
más usuales. Insistimos en remitirle a la excelente traducción de Francisco
J. Montilla para saber más.
</para>

</sect2>

</sect1>

<sect1>
<title>Estilo recomendado de escritura </title>

<para>
En esta sección pretendemos aconsejar algunos estilos a seguir. La
idea es que, como los manuales se suelen repartir entre distintos
participantes del Proyecto, es recomendable que todos escriban más o
menos de la misma manera.
</para>

<para>
Evidentemente, es imposible lograr lo anterior. Pero sí pueden
seguirse las siguientes reglas:
</para>

<para>

<orderedlist>
<listitem>

<para>
 Anglicismos informáticos. Aquellos que tengan traducción más o
menos conocida deben traducirse. No así aquellos que no la tienen o no
es aceptada. Veamos algunos ejemplos:

<itemizedlist>
<listitem>

<para>
 Kernel, floppy, driver...: Pueden ser traducidos perfectamente. Los
anteriores son, respectivamente, <emphasis remap="it">núcleo</emphasis>, <emphasis remap="it">disquetera</emphasis>
y <emphasis remap="it">manejador</emphasis> (o <emphasis remap="it">manejador de dispositivos</emphasis>).
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
 hardware, software...: Nunca pueden ser traducidos. Poco
clarificador iba a ser hablar de <emphasis remap="it">chatarra</emphasis> en lugar de
<emphasis remap="it">hardware</emphasis>.
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
 Hay palabras que frecuentemente se manejan mal traducidas. Por
ejemplo, se han inventado verbos como <emphasis remap="it">bajarse</emphasis> (por
<emphasis remap="it">download</emphasis>), o <emphasis remap="it">tosear</emphasis> (por
<emphasis remap="it">toss</emphasis>). Recomendamos <emphasis remap="bf">encarecidamente</emphasis> que se busque una
traducción adecuada al contexto. Por ejemplo, en lugar de ``puede usted
<emphasis remap="it">bajarse</emphasis> el programa de tal <emphasis remap="it">sitio</emphasis> de FTP'' ponga
``puede usted <emphasis remap="bf">obtener</emphasis> el programa de tal <emphasis remap="bf">servidor</emphasis> de
FTP''.
</para>
</listitem>

</itemizedlist>

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
 Tratamiento al lector. Hemos decidido que sea de ``usted'', en
lugar de ``tú''. Esto es un problema que no tienen los angloparlantes,
pero tampoco nos vamos a quejar ahora de la riqueza de nuestro idioma
castellano.
</para>
</listitem>

</orderedlist>

</para>

</sect1>

<sect1>
<title>Referencias </title>

<para>

<orderedlist>
<listitem>

<para>
 Una descripción de LaTeX, por Tomás Bautista. Se encuentra
disponible en <literal remap="tt"><ulink
url="ftp://ftp.cma.ulpgc.es/pub/text-processing/latex2e/doc/ldesc2e/"
>ftp://ftp.cma.ulpgc.es/pub/text-processing/latex2e/doc/ldesc2e/</ulink
></literal>.
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
 Guía de usuario de Linuxdoc-SGML, traducida por Francisco J. Montilla.
Disponible en el <literal remap="tt"><ulink
url="http://lucas.hispalinux.es"
>WWW del proyecto LuCAS</ulink
></literal>.
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
 Recordamos que (casi) todo el software de Linux se encuentra
disponible en <literal remap="tt"><ulink
url="http://sunsite.unc.edu/pub/Linux"
>http://sunsite.unc.edu/pub/Linux</ulink
></literal>, incluida por supuesto la 
versión completa de LaTeX para Linux.
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
 Recordamos también el <emphasis remap="it">servidor oficial</emphasis> de
<literal remap="tt">Linuxdoc-SGML</literal>:
<literal remap="tt"><ulink
url="ftp://ftp.cc.gatech.edu/pub/people/gregh/linuxdoc-sgml/"
>ftp://ftp.cc.gatech.edu/pub/people/gregh/linuxdoc-sgml/</ulink
></literal>
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
 Dónde conseguir los documentos traducidos:

<itemizedlist>
<listitem>

<para>
 WWW: <literal remap="tt"><ulink
url="http://lucas.hispalinux.es"
>http://lucas.hispalinux.es</ulink
></literal>
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
 FTP: <literal remap="tt"><ulink
url="ftp://slug.hispalinux.es/pub/LuCAS"
>ftp://slug.hispalinux.es/pub/LuCAS</ulink
></literal>
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
 ... y además en todas las réplicas realizadas del proyecto.
</para>
</listitem>

</itemizedlist>

</para>
</listitem>

</orderedlist>

</para>

</sect1>

<sect1>
<title>Agradecimientos </title>

<para>
Las siguientes personas tienen mi gratitud, aunque directamente no
hayan intervenido en este documento:

<itemizedlist>
<listitem>

<para>
	Ramón Gutiérrez Camus (<ulink
url="mailto:INF.SCDII46@cosme.renfe.es"
>INF.SCDII46@cosme.renfe.es</ulink
>)
(2:344/14.21). Modera el área R34.LINUX donde hablamos de todo estos
asuntos, y se ocupa del montaje de los ficheros LaTeX que le enviamos
los traductores.
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
	Alfonso Belloso Martínez (<ulink
url="mailto:alfon@iies.es"
>alfon@iies.es</ulink
>)
(2:344/17.2). Coordinó la traducción del manual LIPP, traduciendo
además buena parte del libro.
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
	Francisco J. Montilla (<ulink
url="mailto:pacopepe@insflug.org"
>pacopepe@insflug.org</ulink
>) (2:345/402.22). Creó
el grupo INSFLUG en FidoNet y propuso la idea de traducir los
HOWTO. Actualmente somos muchos los que trabajamos en ello.
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
  Ismael Olea González (<ulink
url="mailto:olea@hispalinux.es"
>olea@hispalinux.es</ulink
>) (2:345/108.9). Uno de los
más activos en el uso de SGML, Linux y demás. Con él supe la existencia de
SGML, el soporte de los acentos ISO, etc...
</para>
</listitem>

</itemizedlist>

</para>

<para>
Además, tengo que agradecer las facilidades que me ha puesto
InforEspaña durante un tiempo, y CTV/Slug actualmente
(<ulink
url="http://lucas.hispalinux.es/"
>http://lucas.hispalinux.es/</ulink
>),
a la hora de gestionar
allí la lista de correo así como los servicios FTP y WWW.
</para>

<para>
Por último, debo agradecer los muchos mensajes de ánimo recibidos
por hispanohablantes de todo el mundo. Es esto, precisamente, y no otra cosa,
lo que nos anima a seguir adelante con nuestros proyectos.
</para>

</sect1>

<sect1>
<title>Contacto </title>

<para>
Si desea participar en el proyecto LuCAS
(traduciendo o repasando documentación traducida: esto último nos hace
bastante falta) puede escribir a cualquiera de nosotros:

<itemizedlist>
<listitem>

<para>
Juan José Amor, <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:jjamor@ls.fi.upm.es"
>jjamor@ls.fi.upm.es</ulink
></literal>
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Alfonso Belloso, <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:alfon@iies.es"
>alfon@iies.es</ulink
></literal>
</para>
</listitem>

</itemizedlist>

</para>

<para>
Si desea traducir o repasar HOWTO, puede también contactar con
nosotros, aunque lo más indicado será que lo haga con el responsable de
INSFLUG:

<itemizedlist>
<listitem>

<para>
Francisco J. Montilla, <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:pacopepe@insflug.org"
>pacopepe@insflug.org</ulink
></literal>
</para>
</listitem>

</itemizedlist>

</para>

<para>
Además, le recomendaremos que se apunte a la lista de correo
LuCAS. Puede hacerlo enviando un mensaje a <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:lucas-request@hispalinux.es"
>lucas-request@hispalinux.es</ulink
></literal> con las palabras "<emphasis remap="it">subscribe</emphasis>"
en el asunto del mensaje.
para enviar un mensaje al grupo, hágalo a la siguiente
dirección: <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:lucas@hispalinux.es"
>lucas@hispalinux.es</ulink
></literal>
</para>

<para>
INSFLUG también mantiene una lista de correo. Si desea suscribirse,
hágalo enviando un mensaje con contenido: "<emphasis remap="it">subscribe insflug</emphasis>"
a la dirección <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:majordomo@insflug.org"
>majordomo@insflug.org</ulink
></literal>.
Los mensajes
a dicha lista deberán dirigirse a <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:insflug@insflug.org"
>insflug@insflug.org</ulink
></literal>
</para>

</sect1>

</article>
