<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-15" ?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook V4.2//EN"
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.2/docbookx.dtd">
<article>

<articleinfo>

<title>News Leafsite mini-HOWTO</title>

<author>
<firstname>Florian</firstname>
<surname>Kuehnert</surname>
<affiliation><address><email>sutok@gmx.de</email></address></affiliation>
</author>

<othercredit>
<firstname>Diego</firstname>
<surname>Berrueta</surname>
<affiliation><address><email>berrueta@geocities.com</email></address></affiliation>
</othercredit>

<pubdate>v0.3, 4 Enero 1998</pubdate>

<abstract>

<para>
Este documento le ayudará a configurar un pequeño leafsite
(literalmente, "nodo-hoja") para las noticias de Usenet, usando el
programa Leafnode, que es software libre. para cualquier pregunta,
sugerencia o comentario, por favor escriba a Florian Kuehnert
(sutok@gmk.de). Por favor, envíe también cualquier error que
encuentre en este documento. (C) 1998 Florian Kuehnert.
</para>

</abstract>

</articleinfo>

<sect1>
<title>¿Por qué usar Leafnode? </title>

<para>
En la mayoría de los casos, si usted quiere leer las noticias sin estar
conectado (<emphasis remap="it">offline</emphasis>) en su ordenador, tiene que instalar un servidor
de noticias como INN o CNews. Además, necesita una conexión nntp o uucp para
obtener las noticias. En realidad, estos paquetes contienen muchas más
características de las que usted necesita, por eso le irá mejor instalando
Leafnode.
</para>

<para>
Leafnode es mucho más simple de usar y muy pequeño, pero tiene algunas
deventajas: es lento y pierde las noticias ante casi cualquier error. Esta
es la razón por la que no debe usarlo para un gran servidor de noticias,
pero sí es apropiado para usuarios particulares que no quieren perder mucho
tiempo configurando INN.
</para>

</sect1>

<sect1>
<title>¿Dónde obtener Leafnode?</title>

<para>
Leafnode está disponible en <ulink
url="ftp://ftp.troll.no/pub/freebies/"
>ftp://ftp.troll.no/pub/freebies/</ulink
> y ha sido desarrollado por Arnt
Gulbrandsen, un empleado de Troll Tech AS. La versión más reciente es la
1.4, y en algunas distribuciones (por ejemplo, Debian) se incluye Leafnode.
Sin embargo, asegúrese de utilizar al menos la versión 1.4, porque corrige
graves fallos de versiones anteriores.
</para>

</sect1>

<sect1>
<title>¿Cómo lo instalo?</title>

<para>
Una pequeña guía de instalación viene con el paquete, pero vamos a hacerlo
juntos :-) -- Si Leafnode versión 1.4 o superior viene con su distribución,
lo mejor será usar la versión pre-compilada y olvidarse de los pasos 1 a
4.
</para>

<para>
1.) Asegúrese de que no tiene ningún otro servidor de noticias funcionando
en su ordenador. Cuando escriba

<emphasis remap="bf">$ telnet localhost nntp</emphasis>

debe obtener un mensaje de error. Si consigue conectar, deberá desintalar
INN, CNews o cualquier otro servidor que esté utilizando, y comentar la
línea de nntp en su fichero /etc/inetd.conf.
</para>

<para>
2.) Asegúrese de que existe un usuario llamado "news", comprobándolo en el
fichero /etc/password. Si no existe, debe crealo (bien escribiendo

<emphasis remap="bf">$ adduser news</emphasis>

o usando una herramienta que venga con su distribución).
</para>

<para>
3.) Descomprima las fuentes:

<emphasis remap="bf">$ tar xfz leafnode-1.4.tar.gz</emphasis>

y cámbiese al directorio donde las ha descomprimido

<emphasis remap="bf">$ cd leafnode-1.4</emphasis>
</para>

<para>
4.) Compile el programa e instálelo

<emphasis remap="bf">$ make; make install</emphasis>

</para>

<para>
5.) Modifique el fichero /usr/lib/leafnode/config (puede estar en otro
directorio, como /etc/leafnode, si utiliza una versión pre-compilada de su
distribución de Linux). La línea "server =" debe apuntar al servidor de
noticias de su ISP (su proveedor de Internet).
</para>

<para>
6.) Modifique el fichero /etc/nntpserver. Debe incluir el nombre de su
máquina (localhost o comoquiera que su máquina se llame; el comando hostname
se lo puede decir). A veces, en algún fichero de arranque como /etc/profile o
 /.bash_profile, la variable de entorno correspondiente es definida, por
tanto, puede comprobarlo allí.
</para>

<para>
7.) Modifique el /etc/inetd.conf: Asegúrese de que no hay ninguna línea
activa que comience con "nntp". Si existiese esa línea, coméntela poniendo
delante un "#". Después, añada la siguiente línea:

<emphasis remap="bf">nntp    stream  tcp     nowait  news    /usr/sbin/tcpd /usr/local/sbin/leafnode</emphasis>

Cuando alguien (por ejemplo, usted :-) se conecte a su ordenador por el
puerto NNTP, se arrancará leafnode como proceso servidor.
</para>

<para>
8.) Conéctese a Internet y ejecute el programa "fetch" como superusuario
(root) o como usuario news. La primera vez que es arrancado, fetch
descargará la lista de grupos de noticias de su ISP. Esto puede durar algún
tiempo, dependiendo de su velocidad de conexión y el número de grupos que su
ISP tiene activos.
</para>

<para>
9.) Arranque su lector de noticias preferido (slrn, (r)tin y knews no están
mal para empezar) y suscríbase a todos los grupos que quiera leer. Tenga
cuidado en no sólo suscribirse a los grupos, sino además entrar en ellos,
aunque estén vacíos.
</para>

<para>
10.) Arranque fetch de nuevo para descargar todos los artículos de los
grupos que ha seleccionado.
</para>

</sect1>

<sect1>
<title>¿Cómo mantener leafnode?</title>

<para>
Ahora usted tiene un servidor de noticias instalado y funcionando, pero
todavía hay algunas cosas que hacer. Puede editar el fichero
/usr/lib/leafnode/config para establecer la fechas de caducidad de los
grupos. Este número indica cuándo los mensajes antiguos deben ser borrados.
El valor por defecto de 20 días es a menudo demasiado largo si usted lee
algunos grupos con mucho tráfico; en cambio 4 días o una semana es una buena
elección para la mayoría de sistemas. Puede cambiar el valor para todos los
grupos ("expire = n" para mantener los artículos durante n días), o puede
especificar unos tiempos concretos para algunos grupos, escribiendo

groupexpire foo.bar n

para establecer un tiempo de n días en el grupo foo.bar.
</para>

<para>
Esta configuración, por sí sola, no hará que leafnode borre los mensajes
antiguos, porque el responsable de esta tarea es otro programa: texpire.
Puede ser arrancado por el cron o desde la línea de comandos. Si su
ordenador está encendido todo el tiempo, puede añadir la siguiente línea al
fichero crontab correspondiente a news (para editarlo, ejecute "crontab -e"
como usuario news o "crontab -u news -e" como superusuario):

0 19 * * * /usr/local/sbin/texpire

Esta línea provocará que el demonio cron arranque texpire todos los días a
las 19:00. para más información, consulte la página de manual de crontab. Si
su ordenador no está normalmente encendido, usted puede arrancar texpire de
vez en cuando, cuando observe que fetch va más despacio. Esto funciona bien
con el método anterior de cron.
</para>

</sect1>

<sect1>
<title>¿Cómo funciona?</title>

<para>
Leafnode es un "verdadero" servidor de NNTP, lo que significa que usted
también puede acceder desde otro ordenador (a través de Internet, de la red
local, etc.). Cada vez que entra en un grupo con su lector de noticias, éste
envía la información a leafnode y solicita respuesta. Si el grupo no existe,
leafnode crea un fichero vacío en /var/spool/news/interesting.groups, con el
mismo nombre que el grupo. Si un grupo de noticias no ha sido visitado
durante un periodo de tiempo, leafnode dejará de descargar los artículos
correpondientes y borrará su nombre en /var/spool/news/interesting.groups.
De modo que, si usted se suscribió a un grupo con mucho tráfico por
accidente, sería conveniente que borrase ese fichero a mano, para que no se
descargasen automáticamente los artículos de ese grupo durante la siguiente
semana.
</para>

<para>
¿Que una semana no es suficiente? ¿Quiere irse de vacaciones durante tres
semanas y seguir teniendo noticias? Desgraciadamente, no hay una opción en
leafnode para cambiar esto. Pero puede modificar el fichero leafnode.h y
recompilar el programa. Las constantes que busca son TIMEOUT_LONG y
TIMEOUT_SHORT, que tienen valores en segundos. Otra solución, más simple, es
definir una tarea periódica (mediante cron) que haga "touch
/var/spool/news/interesting.groups/*" todas las noches.
</para>

<para>
Si quiere una lista de todos los grupos disponibles, mire en el fichero
/usr/lib/leafnode/groupinfo, donde encontrará también una breve descripción
del grupo.
</para>

<para>
Si quiere actualizar la lista de grupos (por ejemplo, cuando quiera leer un
nuevo grupo), simplemente borre el fichero /var/spool/news/active.read.
Fetch lo creará la próxima vez y descargará la lista de grupos. Fetch
también actualiza la lista de grupos de vez en cuando, de modo que tampoco
tiene necesidad de hacer esto a mano.
</para>

</sect1>

<sect1>
<title>¿Qué lector de noticias debo usar?</title>

<para>
No existe *EL* lector de noticias para Linux, como tampoco existe *EL*
editor. Mi lector de noticias favorito es emacs, en el modo gnus, que es el
lector más configurable para Linux. Mucha gente utiliza slrn y tin en un
terminal, y otros utilizan knews bajo X. También existen trn, nn y un montón
más de lectores, de modo que pruebe los que quiera. El único lector que no
debe usar es Netscape: es grande, con pocas características, inestable y a
veces genera postings (artículos que se envían a los grupos) defectuosos.
Sin embargo, es una decisión personal.
</para>

<para>
De cualquier manera, knews no es una mala idea para sus primeras
experiencias, porque es muy amigable y fácil de entender.
</para>

</sect1>

<sect1>
<title>¿Dónde puedo obtener más información?</title>

<para>
Algo de documentación viene con el paquete Leafnode (lea los fichero INSTALL
y README, el código fuente también es bastante interesante). Si usted quiere
saber más acerca de servidores de noticias "grandes" y "profesionales", lea
el INN FAQ (respuestas a las preguntas más frecuentes sobre INN), que viene
con el paquete INN. para obtener información sobre su lector de noticias,
escriba man "nombre del lector", o busque otros ficheros en /usr/doc.
</para>

<para>
Si tiene alguna pregunta acerca del sistema de noticias, simplemente
formúlela en un grupo de noticias apropiado (mire en la jerarquía
news.software.*).
</para>

<para>
Si tiene alguna pregunta, comentario o corrección acerca de este documento,
escríbame (sutok@gmx.de).
</para>

</sect1>

<sect1>
<title>Agradecimientos</title>

<para>
Quiero agradecer a Michael Schulz (michaels@home.on-luebeck.de) su ayuda
acerca de algunos problemas de lenguaje, y a Cornelius Krasel
(krasel@wpxx02.toxi.uni-wuerzburg.de) por su truco del "touch *".
</para>

</sect1>

<sect1 id="Grupos">
<title>Anexo: Grupos LiNUXeros en España.</title>

<para>
Francisco José Montilla,
<literal remap="tt"><ulink
url="mailto:pacopepe@nova.es"
>pacopepe@nova.es</ulink
></literal>, <literal remap="tt">FidoNet 2:345/402.22</literal> es coordinador del <emphasis>INSFLUG</emphasis>: (<emphasis>Impatient &amp; Novatous Spanish Fidonet LiNUX Users group</emphasis>) uno de los
varios grupos de usuarios existentes en España, y más concretamente en la mejor
;-) área de FidoNet: <literal remap="tt">R34.LINUX</literal> junto con <emphasis>LuCas</emphasis> (<emphasis>LinUx en CAStellano</emphasis>).
</para>

<para>
El <emphasis remap="bf">INSFLUG</emphasis> se orienta preferentemente a la traducción de documentos breves, como los <emphasis>Howtos</emphasis> y <emphasis>PUFs</emphasis>
<footnote>

<para>
<emphasis remap="bf">P</emphasis>reguntas de <emphasis remap="bf">U</emphasis>so <emphasis remap="bf">F</emphasis>recuente, las <emphasis remap="it">FAQs</emphasis>. :)
</para>

</footnote>
, etc.
</para>

<para>
<emphasis remap="bf">LuCas</emphasis> Coordina y realiza las traducciones de las <emphasis>guides</emphasis>, es decir, documentos más extensos.
</para>

<para>
Por supuesto, la <emphasis remap="it">orientación</emphasis> de cada grupo no tiene carácter excluyente;
si quieres colaborar en las dos, ¡mejor! ;-).
</para>

<para>
Actualmente están siendo traducidos varios COMOs y FAQs, además de las
``guides''.
</para>

<para>
Otra fuente de información obligada para el recién incorporado son las <emphasis remap="bf">FAQ</emphasis>
elaboradas a partir del correo circulante por <literal remap="tt">R34.LINUX</literal> por Pablo Gómez,
<literal remap="tt"><ulink
url="mailto:pgomez@laereas.aiva.com"
>pgomez@laereas.aiva.com</ulink
></literal>, <literal remap="tt">2:341/43.40</literal>,
disponibles próximamente en los formatos habituales de documentación (ps, dvi,
html, sgml, etc) en los servidores de Internet especificados más adelante, así
como en el mismo área.
</para>

<para>
¡Necesitamos tu colaboración para futuras traducciones! si quieres unirte a nosotros ponte en contacto con:
</para>

<para>
<emphasis>INSFLUG</emphasis>:
</para>

<para>
Francisco José Montilla, <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:pacopepe@nova.es"
>pacopepe@nova.es</ulink
></literal>, <literal remap="tt">FidoNet 2:345/402.22</literal>
</para>

<para>
<emphasis>LuCas</emphasis>:

<orderedlist>
<listitem>

<para>
Juan José Amor,   <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:jjamor@infor.es"
>jjamor@infor.es</ulink
></literal>, <literal remap="tt">FidoNet 2:341/12.19</literal>
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Alfonso Belloso, <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:alfon@bipv02.bi.ehu.es"
>alfon@bipv02.bi.ehu.es</ulink
></literal>, <literal remap="tt">FidoNet 2:344/17.2</literal>
</para>
</listitem>

</orderedlist>

</para>

<para>
Puedes obtener traducciones de: 

</para>

<para>
<literal remap="tt">FidoNet:</literal>

<itemizedlist>
<listitem>

<para>
<literal remap="tt">Elektra (95) 4164934/4161749 33k6/14k4</literal>
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
<literal remap="tt">La Voix (95) 4275081/4275321 28k8/14k4</literal>
</para>
</listitem>

</itemizedlist>

</para>

<para>
Si se da el caso de que carezcas de acceso a Internet, y no encuentras los COMOs
en alguna de estas dos direcciones, no dudes en ponerte en contacto conmigo, y
me encargaré de subirlas a alguna de las dos.
</para>

<para>
Por último, recordarte que un inmejorable lugar para estar informado, así como consultar y discutir todo
lo relacionado con LiNUX lo tienes en FidoNet, en <literal remap="tt">R34.LINUX</literal>.
</para>

<para>
Actualmente, ambos grupos poseen las siguientes listas de correo:
</para>

<para>

<itemizedlist>
<listitem>

<para>
LuCas: <literal remap="tt">lucas@bipv02.bi.ehu.es</literal>
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
INSFLUG: <literal remap="tt">insflug@nova.es</literal>
</para>
</listitem>

</itemizedlist>

</para>

<para>
Ambas son listas tipo majordomo; para suscribirte, por ejemplo a la del
INSFLUG, envía un email a <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:majordomo@nova.es"
>majordomo@nova.es</ulink
></literal>, con "<literal remap="tt">subscribe insflug</literal>" en el cuerpo del mensaje.
</para>

<para>
Dispones de todos los ``COMOs'' traducidos hasta ahora, así como información puntual sobre el INSFLUG y temas relacionados en:
</para>

<para>
<literal remap="tt"><ulink
url="http://www.insflug.nova.es"
>http://www.insflug.nova.es</ulink
></literal>
en sus versiones <literal remap="tt">html</literal>, y listas para bajar, en <literal remap="tt"><ulink
url="ftp://ftp.insflug.nova.es"
>http://ftp.insflug.nova.es</ulink
></literal>
</para>

<para>
Otro buen punto de búsqueda, consulta, y obtención de la documentación traducida,
en formato HTML, con links a los demás formatos, así como las traducciones de las guías traducidas por LuCAS es:
</para>

<para>
<literal remap="tt"><ulink
url="http://www.infor.es/LuCAS/"
>http://www.infor.es/LuCAS/</ulink
></literal>
</para>

<para>
junto con su <literal remap="tt">ftp</literal>:
</para>

<para>
<literal remap="tt"><ulink
url="http://ftp.infor.es/pub/LuCAS"
>ftp://ftp.infor.es/pub/LuCAS/</ulink
></literal>
</para>

<para>
Tanto el INSFLUG, como LuCAS, y todos los traductores implicados, esperamos que
esta traducción te haya sido de utilidad.
</para>

</sect1>

</article>
