%    Introducción al uso de GNU/Linux - Manual para el dictado de cursos
%    Copyright (C) 2000 Lucas Di Pentima, Nicolás César
%
%    This program is free software; you can redistribute it and/or modify
%    it under the terms of the GNU General Public License as published by
%    the Free Software Foundation; either version 2 of the License, or
%    (at your option) any later version.
%
%    This program is distributed in the hope that it will be useful,
%    but WITHOUT ANY WARRANTY; without even the implied warranty of
%    MERCHANTABILITY or FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE.  See the
%    GNU General Public License for more details.
%
%    You should have received a copy of the GNU General Public License
%    along with this program; if not, write to the Free Software
%    Foundation, Inc., 59 Temple Place, Suite 330, Boston, MA  02111-1307  USA

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Seccion: Examenes %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Exámenes}

Esta es una guía de preguntas que se pueden formular en un exámen teórico. Son preguntas conceptuales que requieren de respuestas concisas.

\begin{enumerate}

\item ?`Donde se puede encontrar ayuda dentro de un sistema GNU/Linux?

\item ?`A qué se refiere la sigla <<GNU>> en el nombre GNU/Linux?

\item ?`Qué es una distribución? Nombre algunas.

\item ?`Qué tipos de permisos se le pueden asignar a los archivos?

\item ?`Cuales son las ventajas y desventajas que existen entre un entorno gráfico, y un entorno de terminal de texto?

\item Además del precio, ?`que otra gran ventaja tiene el software libre frente al sofware cerrado?

\item ?`Cómo se representan los dispositivos (periféricos) en GNU/Linux? Ejemplifique.

\item ?`Donde se guardan las configuraciones del sistema?

\item ?`Qué tipo de archivos y que importancia tienen los que se encuentran en los directorios \comando{/bin} y \comando{/sbin}?

\item ?`Qué herramientas usaría para comprimir y descomprimir archivos en el GNU/Linux?

\item ?`Cuales son las ventajas de tener un administrador de paquetes como el \comando{rpm} para administrar la instalación/desinstalación de software?

\item ?`Con qué herramientas se pueden cambiar los permisos de archivos?

\item ?`Qué ventajas presenta la organización del sistema de archivos de GNU/Linux?

\item ?`A que se refiere la filosofía RTFM?

\item ?`Cuales son las funciones principales que se pueden realizar con los paquetes RPM?

\item ?`Cuál es la licencia por la cual se distribuye la mayoría del software para GNU/Linux incluyendo este mismo curso? ?`Qué características tiene?

\item ?`Qué navegadores de páginas web se pueden utilizar en GNU/Linux?

\end{enumerate}

