<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1" ?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook V4.1.2//EN"
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.1.2/docbookx.dtd">

<article>

<articleinfo>

<title>COMO Usar el sistema de Impresión en Linux</title>

<author>
<firstname>Matt Foster, <ulink
url="mailto:mwf@engr.uark.edu"
>mwf@engr.uark.edu</ulink
>

Traducido por: Ricardo Javier Cárdenes Medina, <ulink
url="mailto:a1402@correo.dis.ulpgc.es"
>a1402@correo.dis.ulpgc.es</ulink
></firstname>
</author>

<pubdate>v1.0, 5 Agosto de 1995, Traducción 9 de Octubre de 1996.</pubdate>

<abstract>

<para>
Este documento describe cómo usar el sistema de spooling para impresoras de líneas que provee el sistema operativo Linux. Si está buscando una guía para
poner a punto su entorno de impresión, por favor, lea el Configuración de Impresion Como.
</para>

</abstract>

</articleinfo>

<sect1>
<title>Introducción</title>

<para>
<emphasis remap="bf">* Nota del traductor.</emphasis> A partir de ahora usaré el verbo <emphasis remap="it">bajar</emphasis> para
traducir el inglés <emphasis remap="it">download</emphasis>, ya que aunque no es literalmente correcto,
es la forma en que más lo he escuchado a otros usuarios españoles y es la que
yo mismo uso.
</para>

<para>
Este documento describe cómo usar el sistema de <emphasis remap="it">spooling</emphasis> para impresoras de
líneas que provee el sistema operativo Linux. Si estás buscando una guía para 
poner a punto tu entorno de impresión, por favor, lee el 
<emphasis remap="it">Linux Printing Setup HOWTO</emphasis>.
</para>

<sect2>
<title>Histórico de este COMO</title>

<para>
Esta versión de este COMO es una reescritura completa del original escrito por 
Grant Taylor <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:grant@god.tufts.edu"
>grant@god.tufts.edu</ulink
></literal> 
y Brian McCauley <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:B.A.McCauley@bhan.ac.uk"
>B.A.McCauley@bhan.ac.uk</ulink
></literal> 
He intentado mantener el material presentado por el COMO De Grant y Brian, 
pero he modificado drásticamente el estilo de presentación y la profundidad de 
los temas tratados. Me parece que esto hace el COMO más completo y fácil de 
leer. Sólo puedo esperar que estés de acuerdo.
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Copyrights y Marcas registradas</title>

<para>
Algunos nombres mencionados en este COMO están registrados en copyrights y/o 
están reclamados como Marcas registradas de ciertas personas y/o compañías. 
Dichos nombres aparecen con la inicial o el nombre completo en mayúsculas en 
este COMO.
</para>

<para>
<emphasis remap="bf">El COMO Usar la Impresora en Linux v1.0 (c) 1995 Matt Foster.</emphasis>
</para>

<para>
A menos que se diga otra cosa, cada autor de documentos COMO de Linux tiene el 
copyright de los que haya escrito. Estos documentos pueden ser reproducidos y 
distribuidos totalmente o en parte, en cualquier medio físico o electrónico, 
mientas ese aviso de copyright se mantenga en todas las copias. La 
redistribución comercial está permitida y alentada; sin embargo, al autor le 
gustaría que se le notificasen dichas distribuciones.
</para>

<para>
Todas las traducciones, trabajos derivados o trabajos agregados que incorporen 
cualquier documento COMO de Linux deben ser cubiertos bajo este aviso de 
copyright. Esto es, no puedes producir trabajos derivados de un COMO e imponer 
restricciones adicionales en su distribución. Se pueden admitir excepciones a 
estas reglas bajo ciertas condiciones; por favor contacte con el coordinador 
de los COMO de Linux en la dirección que aparece más abajo.
</para>

<para>
En resumen, deseamos promocionar la diseminación de esta información a través 
de cuantos canales sea posible. De todas maneras, queremos retener el copyright
de los documentos COMO, y nos gustaría ser notificados de cualquier plan para 
redistribuir los COMOs.
</para>

<para>
Si tienes cualquier pregunta, por favor contacta con Greg Hankins, el 
coordinador de los <emphasis remap="it">HOWTO</emphasis> de Linux, en <literal remap="tt"><ulink
url="mailto=gregh@sunsite.unc.edu"
>gregh@sunsite.unc.edu</ulink
></literal>. Puedes hacer un <literal remap="tt">finger</literal> a esta dirección 
para averiguar el número de teléfono e información adicional de contacto.
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Obteniendo los COMOs sobre Imprimir en Linux</title>

<para>
Te recomiendo que si quieres imprimir una copia de este COMO que hayas bajado 
la versión PostScript. Está formateada de manera más estética y sencilla de 
leer. Puedes obtener la versión Postscript desde alguno de los muchos '<emphasis remap="it">sites</emphasis>' de distribución de Linux (como <emphasis remap="bf">SunSITE</emphasis>, <literal remap="tt"><ulink
url="ftp://sunsite.unc.edu/Linux/docs/Howtos/"
>ftp://sunsite.unc.edu/Linux/docs/Howtos/</ulink
></literal>), o 
directamente desde mi página <emphasis remap="it">World Wide Web</emphasis> en <literal remap="tt"><ulink
url="http://www.engr.uark.edu/&#732;mwf/pht/"
>http://www.engr.uark.edu/&#732;mwf/pht/</ulink
></literal>
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Sugerencias, críticas y aportaciones</title>

<para>
Las preguntas, comentarios o correcciones para este COMO deben ser dirigidas a 
<literal remap="tt"><ulink
url="mailto:mwf@engr.uark.edu"
>mwf@engr.uark.edu</ulink
></literal>
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Reconocimientos</title>

<para>
Gracias a toda la gente que apartó el tiempo necesario para leer la versión 
alfa de ese COMO y respondió con multitud de comentarios y sugerencias que ayudaron 
mucho (algunos podréis ver vuestros comentarios reflejados en la versión)
</para>

<para>
Me gustaría también agradecer a Grant y Brian por la gran cantidad de 
información que me han dado durante la transición de autoría.
</para>

</sect2>

</sect1>

<sect1>
<title>Imprimir bajo Linux</title>

<para>
Esta sección comenta cómo imprimir ficheros, examinar la cola de impresión, 
eliminar trabajos de la cola, formatear ficheros antes de imprimirlos, y 
configurar tu entorno de impresión.
</para>

<sect2>
<title>Histórico</title>

<para>
El sistema de impresión de Linux (el sistema <literal remap="tt">lp</literal>) es una adaptación del código 
escrito por los <emphasis remap="it">Regents</emphasis> de la Universidad de California para la versión 
<emphasis remap="it">Berkeley Software Distribution</emphasis> (<emphasis remap="it">BSD</emphasis>) del sistema operativo UNIX.
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Lo básico de imprimir</title>

<para>
La forma más simple (con mucho) de imprimir en el sistema operativo Linux es 
enviar el fichero a ser impreso directamente al dispositivo de impresión. Una 
manera de hacer esto es usar el comando <literal remap="tt">cat</literal>. Como usuario <literal remap="tt">root</literal>, uno puede hacer
lo siguiente:
</para>

<para>

<screen>
# cat tesis.txt &#62; /dev/lp
</screen>

</para>

<para>
En este caso, <literal remap="tt">/dev/lp</literal> es un enlace simbólico al verdadero dispositivo 
de impresión (una matricial, láser, tipográfica o <emphasis remap="it">plotter</emphasis>). Mira la página del 
man <literal remap="tt">ln(1)</literal> para más información acerca de enlaces simbólicos.
</para>

<para>
Para el propósito de la seguridad, sólo el usuario <literal remap="tt">root</literal> y los usuarios de su 
mismo grupo como el demonio de impresión son capaces de escribir directamente 
a la impresora. Es por esto por lo que se tienen que usar comandos como <literal remap="tt">lpr</literal>, <literal remap="tt">lprm</literal> y <literal remap="tt">lpq</literal> para acceder a la impresora.
</para>

<para>
Por esto, los usuarios tienen que usar <literal remap="tt">lpr</literal> para imprimir un fichero. El 
comando <literal remap="tt">lpr</literal> es responsable de preocuparse por el trabajo inicial para 
imprimir un fichero, pasando entonces el control a otro programa, <literal remap="tt">lpd</literal>, el 
<emphasis remap="it">demonio</emphasis> de las impresoras de líneas. 
</para>

<para>
Este demonio le dice entonces a la impresora cómo imprimir el fichero.
</para>

<para>
Cuando <literal remap="tt">lpr</literal> es ejecutado, primero copia el fichero a un cierto directorio 
(el directorio de <literal remap="tt">spool</literal>) donde el fichero permanece hasta que <literal remap="tt">lpd</literal> lo 
imprime. Una vez se le dice a <literal remap="tt">lpd</literal> que hay un fichero para imprimir, creará
una copia de sí mismo (lo que los programadores llaman un '<literal remap="tt">fork</literal>'). Esta 
copia imprimirá nuestro fichero mientras la copia original queda esperando otras
peticiones. Esto permite que hayan múltiples trabajos a la vez en una cola.
</para>

<para>
Las sintaxis de <literal remap="tt">lpr(1)</literal> es bastante familiar,
</para>

<para>

<screen>
$ lpr [ opciones ] [ nombre_fichero ... ]
</screen>

</para>

<para>
Si no se especifica un nombre de fichero, <literal remap="tt">lpr</literal> asume que la entrada 
será efectuada por la entrada estándar (normalmente el teclado o la salida de 
otro programa). Esto permite que el usuario redirija la salida de un programa 
al dispositivo de impresión. Por ejemplo:
</para>

<para>

<screen>
$ cat tesis.txt | lpr
</screen>

</para>

<para>
o algo más potente, como
</para>

<para>

<screen>
$ pr -l60 tesis.txt | lpr
</screen>

</para>

<para>
El comando <literal remap="tt">lpr</literal> acepta varios argumentos en la línea de comandos que 
permiten al usuario controlar cómo trabaja. Algunos de los argumentos más 
ampliamente usados son: <literal remap="tt">-Pprinter</literal> especifica la impresora a usar, <literal remap="tt">-h</literal> 
suprime la impresión de la página, burst, <literal remap="tt">-s</literal> crea un enlace simbólico en 
lugar de copiar el fichero completo al directorio de spooling (útil para 
ficheros grandes), y <literal remap="tt">-#num</literal> especifica el número de copias a imprimir. 
Un ejemplo de interacción con <literal remap="tt">lpr</literal> podría ser algo como
</para>

<para>

<screen>
$ lpr -#2 -sP dj tesis.txt
</screen>

</para>

<para>
Este comando crearía un enlace simbólico al fichero <literal remap="tt">tesis.txt</literal> en el 
directorio de <emphasis remap="it">spool</emphasis> de la impresora llamada <literal remap="tt">dj</literal>, donde debería ser 
procesado por <literal remap="tt">lpd</literal>. Además debería imprimir una segunda copia de <literal remap="tt">tesis.txt</literal>.
</para>

<para>
Para ver un listado de todas las opciones que reconoce <literal remap="tt">lpr</literal>, ver la página 
del man <literal remap="tt">lpr(1)</literal>.
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Viendo la cola de impresión</title>

<para>
Algunas veces es útil saber qué trabajos están actualmente en una cola de 
impresión particular. Esta es la única tarea del comando <literal remap="tt">lpq</literal>.
</para>

<para>
Para ver qué hay en la cola de la impresora por defecto (definida por <literal remap="tt">/etc/printcap</literal>), usa
</para>

<para>

<screen>
  $ lpq
  lp is ready and printing
  Rank   Owner      Job  Files                            Total Size
  active mwf        31   tesis.txt                        682048 bytes
</screen>

</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Cancelando un trabajo de impresión</title>

<para>
Otra útil característica para cualquier sistema de impresión es la capacidad de
cancelar un trabajo que ha sido 'encolado' anteriormente. Para hacer esto, 
usa <literal remap="tt">lprm</literal>.
</para>

<para>

<screen>
 $ lprm -
</screen>

</para>

<para>
El comando anterior cancela todos los trabajos de impresión que son propiedad 
del usuario que envió el comando. Se puede cancelar un trabajo de forma 
individual obteniendo primero el número del trabajo usando <literal remap="tt">lpq</literal>, dando 
entonces el número a <literal remap="tt">lprm</literal>. Por ejemplo
</para>

<para>

<screen>
$ lprm 31
</screen>

</para>

<para>
cancelaría el trabajo 31 (<literal remap="tt">tesis.txt</literal>) en la impresora por defecto.
</para>

</sect2>

</sect1>

<sect1>
<title>Elementos misceláneos</title>

<para>
Esta sección comenta algunos de las cosas de utilidad general que puedes querer saber sobre imprimir bajo Linux.
</para>

<sect2>
<title>Formateado</title>

<para>
Como la mayoría de los ficheros ASCII no están formateados para la impresión, es
útil formatearlos de alguna manera antes de que sean realmente impresos. Esto 
puede incluir poner un título y número en cada página, poner márgenes, espaciado
doble, sangría, o imprimir el fichero en múltiples columnas. Una forma común de hacer esto es usar un preprocesador de impresión como <literal remap="tt">pr</literal>.
</para>

<para>

<screen>
$ pr +4 -d -h"Ph.D. Thesis, 2nd Draft" -l60 tesis.txt | lpr
</screen>

</para>

<para>
En el ejemplo de antes, <literal remap="tt">pr</literal> tomará el fichero <literal remap="tt">tesis.txt</literal> y saltaría las
primeras tres páginas (<literal remap="tt">+4</literal>), pondría la longitud de página en 60 líneas 
(<literal remap="tt">-l60</literal>), doble espacio de la salida (<literal remap="tt">-d</literal>), y añadiría la frase 
"<emphasis remap="it">Ph.D. Thesis, 2nd Draft</emphasis>" al principio de cada página (<literal remap="tt">-h</literal>). <literal remap="tt">lpr</literal> 
imprimiría entonces la salida de <literal remap="tt">pr</literal>. Mira la página del manual para
más información acerca de cómo usar <literal remap="tt">pr</literal>.
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Las variables de entorno <literal remap="tt">PRINTER</literal> </title>

<para>
Todos los comandos del sistema de impresión de Linux aceptan la opción <literal remap="tt">-P</literal>.
Esta opción permite que el usuario especifique que impresora usar como salida.
Si un usuario no especifica la impresora a usar, entonces se asumirá que la 
impresora por defecto es el dispositivo de salida.
</para>

<para>
En lugar de tener que especificar la impresora a usar cada vez que imprimes, 
puedes poner en la variable de entorno <literal remap="tt">PRINTER</literal> el nombre de la impresora 
que quieres usar. Esto se hace de diferentes maneras por cada <emphasis remap="it">shell</emphasis>. Para 
el <literal remap="tt">bash</literal> puedes hacerlo con
</para>

<para>

<screen>
$ PRINTER="nombre_de_impresora"; export PRINTER
</screen>

</para>

<para>
en <literal remap="tt">csh</literal>, lo puedes hacer con
</para>

<para>

<screen>
% setenv PRINTER "nombre_de_impresora"
</screen>

</para>

<para>
Estos comandos pueden ser situados en tus scripts de login (<literal remap="tt">.profile</literal> o <literal remap="tt">.cshrc</literal>), o enviados en la línea de comandos. (Leer <literal remap="tt">bash(1)</literal> y <literal remap="tt">csh(1)</literal> 
para más información sobre las variables de entorno.)
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Imprimiendo ficheros PostScript</title>

<para>
Imprimir ficheros PostScript en una impresora que tiene un intérprete PostScript 
es sencillo; simplemente usa <literal remap="tt">lpr</literal>, y la impresora se ocupará de todos los 
detalles por ti. Para aquellos de vosotros que no tienen impresoras con 
capacidades PostScript, nos veremos obligados a usar otros medios. Por suerte, hay programas disponibles que pueden entender el PostScript, y traducirlo a un 
lenguaje que la mayoría de las impresoras pueden comprender. Probablemente el 
más conocido de estos es <emphasis remap="it">Ghostscript</emphasis>.
</para>

<para>
La responsabilidad de <emphasis remap="it">Ghostscript</emphasis> es convertir todas las descripciones de 
un fichero PostScript a los comandos que la impresora entienda. Para imprimir 
un fichero PostScript usando Ghostscript, podrías hacer algo como
</para>

<para>

<screen>
$ gs -dNOPAUSE -sDEVICE=deskjet -sOutputFile=|lpr tesis.ps
</screen>

</para>

<para>
Date cuenta que en el ejemplo anterior hemos enviado la salida de Ghostscript hacia el comando <literal remap="tt">lpr</literal> usando la opción <literal remap="tt">-sOutputFile</literal>.
</para>

<para>
Ghostview es un interface de Ghostscript para el Sistema <emphasis remap="it">X Window</emphasis>. Te permite 
previsualizar un fichero PostScript antes de que lo imprimas. Ghostview y 
Ghostscript pueden ser bajados desde <literal remap="tt"><ulink
url="ftp://prep.ai.mit.edu/pub/gnu/"
>ftp://prep.ai.mit.edu/pub/gnu/</ulink
></literal>
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Imprimiendo ficheros TeX</title>

<para>
Una de las maneras más fáciles de imprimir los ficheros TeX es convertirlos a 
PostScript y entonces imprimirlos usando Ghostscript. Para hacerlo, primero 
necesitas convertirlos de TeX a un formato conocido como DVI (siglas de <emphasis remap="it">DeVice-Independent</emphasis>, independiente del dispositivo). Puedes hacerlo con el comando <literal remap="tt">tex(1)</literal>. Entonces necesitas convertir el dispositivo DVI a PostScript usando
<literal remap="tt">dvips</literal>. Todo esto debería ser de la siguiente manera cuando lo escribas.
</para>

<para>

<screen>
$ tex tesis.tex
$ dvips tesis.dvi
</screen>

</para>

<para>
Ahora ya estás preparado para imprimir los ficheros PostScript resultantes tal 
como se describe anteriormente.
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Imprimir ficheros formateados con <literal remap="tt">troff</literal></title>

<para>

<screen>
$ groff -Tascii tesis.tr | lpr
</screen>

</para>

<para>
o, si lo prefieres,
</para>

<para>

<screen>
$ groff tesis.tr &#62; tesis.ps
</screen>

</para>

<para>
Y entonces imprimir el fichero PostScript como se describió anteriormente.
</para>

</sect2>

</sect1>

<sect1>
<title>Respuestas a preguntas frecuentes</title>

<para>
P1.   Cómo puedo prevenir el efecto de escalera (<emphasis remap="it">staircase effect</emphasis>)?
</para>

<para>
R1. El efecto de escalón ocurre por la manera en que algunas impresoras esperan
que se acaben las líneas. Algunas impresoras quieren líneas que terminen con 
un retorno_de_carro/avance_de_línea <emphasis remap="it">CR/LF</emphasis> (estilo DOS) en lugar de con
la secuencia por defecto de los sistemas tipo UNIX (sólo un avance de línea, <emphasis remap="it">LF</emphasis>). 
La manera más sencilla de solucionar esto es mirar si tu impresora puede 
conmutar entre ambos estilos de alguna manera (un interruptor DIP o mandando 
una secuencia de escape). Para hacer la segunda necesitas crear un filtro (ver 
P2 y Foster95b).
</para>

<para>
Una forma rápida de arreglarlo es usar un filtro en la línea de comandos. un 
ejemplo de esto podría ser
</para>

<para>

<screen>
$ cat tesis.txt | todos | lpr
</screen>

</para>

<para>
P2.  Qué es un filtro?
</para>

<para>
R2. Un filtro es un programa que lee de la entrada estándar (<literal remap="tt">stdin</literal>), realiza 
alguna acción sobre esa entrada, y escribe en la salida estándar (<literal remap="tt">stdout</literal>). Los 
filtros se usan para montón de cosas, incluyendo el procesado de textos.
</para>

<para>
P3.  Qué es un filtro mágico?
</para>

<para>
R3. Un filtro mágico es un filtro que realiza una acción basada en el tipo de 
un fichero. Por ejemplo, si el fichero es puro texto, entonces simplemente 
imprimirá el fichero usando los métodos normales. Si el fichero es PostScript, 
o cualquier otro formato, podría imprimirlo usando otro método (ghostscript).
</para>

</sect1>

<sect1>
<title>Resolución de problemas</title>

<para>
Esta sección cubre algunos problemas comunes en tu sistema de impresión. Manda 
sugerencias para esta sección a <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:mwf@engr.uark.edu"
>mwf@engr.uark.edu</ulink
></literal>
</para>

</sect1>

<sect1>
<title>Referencias</title>

<para>
Esta es una sección de referencias sobre el sistema de impresión Linux. He 
intentado mantener la sección de referencias de este COMO lo más concentrada 
posible. Si crees que he olvidado algún tema significativamente importante, 
por favor no dudes en contactar conmigo.
</para>

<para>
Antes de que mandes tu pregunta a un grupo <emphasis remap="bf">USENET</emphasis>, considera lo siguiente:
</para>

<para>

<itemizedlist>
<listitem>

<para>
Está la impresora aceptando trabajos? (usa <literal remap="tt">lpc(8)</literal> para verificarlo)
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Está la respuesta a tu pregunta cubierta en este COMO , o en el COMO Configurar la Impresión (<emphasis remap="it">Printing Setup HOWTO</emphasis>)?

Si contestas 'sí' a alguna de estas dos cosas, deberías pensarlo dos veces
antes de enviar tu pregunta. Y cuando finalmente envíes el mensaje a un
grupo de noticias, incluye toda la información pertinente. Intenta no
decir sólo algo como <emphasis remap="it">"Estoy teniendo problemas con</emphasis> <literal remap="tt">lpr</literal>,
<emphasis remap="it">por favor ayuden."</emphasis> Este tipo de mensajes serán ignorados. Además
intenta incluir la versión del kernel que estás ejecutando, cuándo ocurrió
el error y el mensaje de error específico que devolvió el sistema (si lo
hizo).  
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Welsh, Matt.  <emphasis remap="it">Linux Installation and Getting
Started</emphasis>
<footnote>

<para>
Disponible en castellano merced al grupo LuCAS como
<emphasis remap="it">Linux, Instalación y Primeros Pasos</emphasis> (<emphasis remap="it">LIPP</emphasis>), consultar anexo
referente a grupos LiNUXeros en España
</para>

</footnote>
 Un excelente texto
introductorio para el principiante.  

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Foster, Matt.  <emphasis remap="it">Linux Printing Setup HOWTO</emphasis>
<footnote>

<para>
Disponible
en castellano igualmente
</para>

</footnote>
, ver sección <xref linkend="Grupos"/>El
suplemento a este COMO; cubre temas tales como preparar y configurar el
software de impresión.

</para>
</listitem>

</itemizedlist>

</para>

<para>
Páginas del Manual:

<itemizedlist>
<listitem>

<para>
<literal remap="tt">cat(1)</literal> Concatena e imprime ficheros
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
<literal remap="tt">dvips(1)</literal> Convierte un fichero TeX DVI a PostScript
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
<literal remap="tt">ghostview(1)</literal> Previsualiza ficheros PostScript usando Ghostscript
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
<literal remap="tt">groff(1)</literal> Front-end para el sistema de formateo groff
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
<literal remap="tt">gs(1)</literal> Intérprete/Visor Ghostscript
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
<literal remap="tt">lpc(8)</literal> Programa de control de la impresora de líneas
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
<literal remap="tt">lpd(8)</literal> Demonio del spool de la impresora de líneas
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
<literal remap="tt">lpq(1)</literal> Examina la cola de impresión
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
<literal remap="tt">lpr(1)</literal> Impresor <emphasis remap="it">off-line</emphasis>
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
<literal remap="tt">lprm(1)</literal> Elimina trabajos de la cola de impresión
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
<literal remap="tt">pr(1)</literal> Convierte ficheros de texto para imprimir
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
<literal remap="tt">tex(1)</literal> Formateo y tipado de texto
</para>
</listitem>

</itemizedlist>

</para>

<para>
Grupos de noticias de USENET
</para>

<para>

<itemizedlist>
<listitem>

<para>
<literal remap="tt">comp.os.linux.*</literal>: Muchísima información sobre Linux
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
<literal remap="tt">comp.unix.*</literal>: Debates relacionados con el UNIX
</para>
</listitem>

</itemizedlist>

</para>

</sect1>

<sect1>
<title>Colofón</title>

<para>
Este COMO fue escrito usando <literal remap="tt">vi</literal>, el editor fundamental; la mente
humana, la computadora fundamental; e imaginación, la herramienta
fundamental.  La computadora elegida fue una <emphasis remap="it">Gateway2000</emphasis> i486/50
corriendo la Slackware 2.2 con la versión 1.3.4 del kernel. El documento
original fue escrito en formato mark-up usando Linuxdoc-SGML
<footnote>

<para>
Cuya
guía está disponible en castellano, consultar anexo Grupo LiNUXeros en
España
</para>

</footnote>
 (una versión hackeada del QWERTZ DTD de Tom Gordon). El
COMO fue entonces enviado vía mail a Greg Hankins, el coordinador del
Proyecto de Documentación de Linux. Allí fue convertido a formatos
PostScript, TeXinfo, DVI, ASCII y HTML. 
</para>

<para>
La traducción se escribió con el pico, en un i586/90 corriendo el kernel
2.0.0 con mark-ups de <literal remap="tt">Linuxdoc-SGML</literal>.  
</para>

</sect1>

<sect1 id="Grupos">
<title>Anexo: El INSFLUG </title>

<para>
El <emphasis>INSFLUG</emphasis> forma parte del grupo internacional 
<emphasis remap="it">Linux Documentation Project</emphasis>, 
encargándose de las traducciones al castellano de los Howtos (Comos),
así como la producción de documentos originales en aquellos casos
en los que no existe análogo en inglés.
</para>

<para>
En el <emphasis remap="bf">INSFLUG</emphasis> se orienta preferentemente a la traducción de documentos
breves, como los <emphasis>COMOs</emphasis> y <emphasis>PUFs</emphasis> (<emphasis remap="bf">P</emphasis>reguntas de
<emphasis remap="bf">U</emphasis>so <emphasis remap="bf">F</emphasis>recuente, las <emphasis remap="it">FAQs</emphasis>. <literal remap="tt">:)</literal> ), etc.
</para>

<para>
Diríjase a la sede del INSFLUG para más información al respecto.
</para>

<para>
En la sede del INSFLUG encontrará siempre las <emphasis remap="bf">últimas</emphasis> versiones 
de las traducciones:  <literal remap="tt"><ulink
url="http://www.insflug.org"
>www.insflug.org</ulink
></literal>. Asegúrese de comprobar cuál es la última versión 
disponible en el Insflug antes de bajar un documento de un servidor réplica.
</para>

<para>
Se proporciona también una lista de los servidores
réplica (<emphasis remap="it">mirror</emphasis>) del Insflug más cercanos a Vd.,  
e información relativa a otros recursos en castellano.
</para>

<para>
Francisco José Montilla, <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:pacopepe@insflug.org"
>pacopepe@insflug.org</ulink
></literal>.
</para>

</sect1>

</article>
