% caldera
%
% Copyright (c) 1998 by Specialized Systems Consultants Inc. 
% <ligs@ssc.com>
%
% Traducido por: Javier Villa <javillariv@yahoo.com>


% \pagebreak

\section{Caldera OpenLinux\tm}
\markboth{Obtención e instalación de Linux}{Caldera OpenLinux}
\namedlabel{caldera-installation}
\index{Caldera Openlinux}

{\it Esta sección sobre Caldera OpenLinux\tm fue escrita por Evan Leibovitch.}

Esta sección
% deals with issues specific to the Caldera releases of
% Linux, how to install the current release (Caldera OpenLinux) and
% prepare for the steps outlined in the following chapters. It is
pretende ser un complemento de las Getting Started Guides que Caldera envía
con todos sus productos basados en Linux. Las alusiones a la Getting Started
Guide for Caldera Open Linux Base se indican através de esta sección como ``la
Guía''.

% \subsection{What is Caldera?}
%
% The beginnings of Caldera the company come from an internal Novell
% project called ``Corsair''. While Novell had owned UNIX System V in
% the early 1990s, Corsair was formed to see if there were things Novell
% could learn from Linux.
%
% Corsair was a casualty of the changing of the guard at Novell that
% also caused it to sell off UNIX to SCO and WordPerfect to
% Corel. Novell founder Ray Noorda gave startup capital to this group
% with the intention of making Linux available in a manner that would be
% as acceptable to business users and corporate MIS as commercial
% versions of UNIX. Caldera is a privately-held company based in Orem,
% Utah.
%
% The implementation of this goal has resulted in a series of
% Linux-based products that have ``broken the mold'' in a number of
% ways. Caldera was the first Linux distribution to bundle-in commercial
% software such as premium X servers, GUI desktops, backup software and
% web browsers; at the time of writing, Caldera is the only Linux
% distribution officially supported by Netscape.
%
% \subsubsection{The Caldera Network Desktop}
%
% Caldera's first product, the Caldera Network Desktop (CND), was
% released to the public in early 1995 in a \$29 ``preview'' form (a
% rather unusual manner to run a beta test), and in final release
% version in early 1996. The CND was based on the 1.2.13 Linux kernel,
% and included Netscape Navigator, Accelerated-X, CrispLite, and the
% Looking Glass GUI desktop. It also was the first Linux release to
% offer NetWare client capabilities, being able to share servers and
% printers on existing Novell networks. Production and sale of CND
% ceased in March 1997.
%
% \subsubsection{Caldera OpenLinux}
%
% In late 1996, Caldera announced its releases based on the Linux 2.0.25
% kernel would be named Caldera OpenLinux (COL) and would be made
% available at three levels;
%
% \begin{itemize}
%
% \item COL Base, which includes Navigator, CrispLite, and the Metro-X server;
%
% \item COL Standard, which would add the Netscape FastTrack secure web
% server, Adabas D personal edition server, the StarOffice desktop 
% productivity suite, and NetWare connectivity;
%
% \item COL Deluxe, which incorporates all the features of Standard and
% also offers NetWare \em server \em capabilities.
% 
% \end{itemize}
% 
% As this is written, only the COL Base and COL Standard releases are shipping,
% and feature sets of the other packages are still being determined.
% For specific and up-to-date lists of the comparative features of the
% three levels, check the Caldera web site {\tt (http://www.caldera.com)}.
%
% Because all three levels of COL build on the Base release, all three
% are installed the same way. The only difference is in the different
% auxiliary packages available; their installation and configuration
% issues are beyond the scope of this guide. Most of COL's add-on
% packages contain their own documentation; check the {\tt /doc} directory of
% the Caldera CD-ROM for more details.

\subsection{Obtener Caldera OpenLinux\tm}

A diferencia de muchas otras distribuciones {\linux}, Caldera OpenLinux\tm no está
disponible para descargarla de Internet, ni se puede distribuir libremente, ni
repartirse. Esto es a causa de los paquetes comerciales que forman parte de
COL; mientras la mayoría de los componentes de COL están bajo la GNU Public
License, los componentes comerciales, tales como Looking Glass y Metro-X, no.
En la lista de paquetes incluidos en la COL a partir de la página 196 de la
Guía, los paquetes comerciales se diferencian con un asterisco.

COL está disponible directamente desde Caldera o através de una red de socios
alrededor del mundo que se ha comprometido a dar asistencia técnica a productos
Caldera. Estos socios normalmente pueden ofrecer asistencia profesional, configuración y
formación para usuarios de Caldera. Si desea ver la lista actual de socios
dirijase al web site de Caldera.

\subsection{Preparándose para instalar Caldera OpenLinux\tm}

Caldera soporta el mismo hardware que cualquier otra versión basada en los
núcleos 2.0 de Linux. El apéndice A de la Guía lista la mayoría de los puestos
SCSI soportados y los parámetros de configuración necesarios para muchas
combinaciones de hardware.

La Guía de Caldera ofrece una hoja de trabajo en la instalación que le ayudará
mostrándole todos los detalles del sistema que necesitará en la instalación.
Es muy recomendable completarla antes de comenzar la instalación; aunque
algunos parámetros, tales como los referentes a la configuración de la red, no
son requeridos para la instalación, hacerlo todo a la vez es normalmente mucho
más facil que tener que volver a ello luego. A veces esto no es posible, pero
haga tanto como pueda en el momento de la instalación.

\subsection{Creación de los disquetes de arranque/módulos}

La distribución COL no viene con los disquetes necesarios para la instalación.
Hay dos disquetes involucrados; uno se usa para arrancar, y el otro es un
disquete de ``módulos'' que contiene muchos controladores de hardware.

Aunque la Guía recomiende que se creen los disquetes copiándolos desde el
CD-ROM, es mejor conseguir versiones más nuevas de los discos del web site de
Caldera. Las imágenes de disquetes en CD-ROMs antíguos tienen errores que
causan problemas, especialmente en instalaciones usando discos SCSI y
particiones grandes.

Para conseguir versiones más nuevas de las imágenes de los disquetes
descárgelas del sitio FTP de Caldera. En el directorio {\tt
pub/col-1.0/updates/Helsinki}, encontrará un grupo de directorios numerados.
Compruebe los directorios en orden descendiente---así se asegurará de
conseguir la última versión.

Si se encuentra con que alguno de estos directorios tiene un subdirectorio
llamado \texttt{bootdisk}, el contenido de ese directorio es lo que estamos
buscando.

Deberá ver dos ficheros:

\begin{tscreen}
install-2.0.25-\cparam{XXX}.img \\
modules-2.0.25-\cparam{XXX}.img
\end{tscreen}
\textsl{XXX} es el número de versión de la imagen de disco. En el momento de
escribir estas líneas, las imágenes actuales son {\tt 034} y se localizan en
el directorio {\tt 001}.

Después de tener las imágenes, transfiéralas a dos disquetes como se describe
para instalaciones genéricas en la página~\pageref{sec-rawrite}, usando el
programa de MS-DOS {\tt RAWRITE.EXE} desde el CD-ROM de Caldera o \texttt{dd}
desde un sistema {\linux}.

El CD-ROM de Caldera es iniciable si la BIOS de su sistema lo permite, pero
use los ficheros descargados si es posible. Son más actuales y tendrán errores
reparados que no lo estarán en las versiones en CD.

\subsection{Preparar el disco duro}

Este procedimiento no es diferente del de otras distribuciones {\linux}. Deberá
usar {\tt fdisk} en el disco duro iniciado para crear al menos dos particiones
{\linux}, una para el espacio swap y otra para el sistema de ficheros raiz. Si
planea que su sistema tenga arranque dual: COL con otro sistema operativo,
como Microsoft Windows, MS-DOS, u OS/2, normalmente es preferible instalar COL
el último. Los programas {\tt fdisk} de {\linux} reconocen tipos de sistemas
operativos ``extraños'' mejor que las herramientas de particionado de disco de
la mayoría de los otros sistemas operativos.

Para ejecutar el {\tt fdisk} de {\linux}, deberá iniciar su sistema con el
disquete de arranque (y quizás el de módulos) descrito anteriormente. Deberá
decirle a COL quée tipo de disco y controlador de disco tiene. ¡No
podrá hacer nada con \texttt{fdisk} si {\linux} no reconoce su disco!

Para hacer esto, siga las instrucciones de arranque de la Guía, desde el paso
2 en las páginas correspondientes. No se moleste con la instalación o detección de
CD-ROMs o tarjetas de red en este momento; todo lo que importa en este punto
es que {\linux} ``vea'' el disco duro de arranque para que se pueda particionar
con {\tt fdisk}. Hay una descripción breve del uso del {\tt fdisk} de {\linux} en
 la Guía.

Recuerde que cuando ejecute {\tt fdisk}, necesitará configurar las dos
particiones, la del sistema de ficheros raiz como {\linux} Native (tipo 83) y la
de espacio Swap (tipo 82) como particiones nuevas. Hay una discusión breve
sobre cuanto espacio swap reservar en la Guía.

\blackdiamond
Tan pronto como haya creado la particiones y haya escrito la información de la
tabla de particiones para hacerla permanente, deberá reiniciar.


