% Debian installation
% Copyright (c) 1998 by Specialized Systems Consultants Inc. 
% <ligs@ssc.com>
%
% Traducción por: Javier Villa <javillariv@yahoo.com>
%Revisión 1 14/07/2002 por Francisco jacier Fernándes

\section{Debian GNU/Linux}
\markboth{Obtención e instalación de Linux}{Debian GNU/Linux}
\label{debian-installation}
% \index{distributions!Debian}
\index{Debian GNU/Linux|(}

{\it Esta sección sobre GNU/Linux fue escrita por Boris Beletsky.}

\subsection{Debian GNU/Linux: instalación y características}

\begin{tabular}{ll}
Dependencias:                             & Sí \\
Métodos de arranque para la instalación:  & Disquetes \\
Métodos de instalación:                   & CD, disco duro, NFS, FTP \\
Sistema de inicio:                        & Sys V {\tt init} \\
Dificultad de instalación:                & Desafiante \\
Herramientas gráficas de instalación:     & No \\
Utilidad de instalación:                  & {\tt dselect} \\
Utilidad de mantenimiento de paquetes:    & {\tt dselect/dpkg} \\
\end{tabular}

\subsection{Conseguir las imágenes de disquete}
  
Si se dispone de un acceso a Internet rápido y barato, la mejor forma de conseguir Debian
es a través de FTP anónimo (vea el apéndice~\ref{app-ftp}). El sitio FTP
principal de Debian está en {\tt ftp.debian.org} en el directorio {\tt
/pub/debian} y su estructura se encuentra descrita en la tabla de la
página~\pageref{table-debian-archive-structure}.

\begin{center}\small\begin{table}
\begin{tabular}{|l|l|} \hline
{\bf Directorio}                          & {\bf Contenido} \\
\hline
{\tt ./stable/}                           & Última versión estable de Debian. \\
{\tt ./stable/binary-i386}                & Paquetes de Debian para la tecnología Intel i386. \\
{\tt ./stable/disks-i386}                 & Disquetes de arranque y disquetes \textit{raíz} \\ 
                                          & necesarios para la instalación de Debian. \\
{\tt ./stable/disks-i386/current}         & Conjunto de disquetes de arranque actuales. \\
{\tt ./stable/disks-i386/special-kernels} & Núcleos y disquetes de arranque especiales para \\ 
                                          &hardware determinado. \\
                                          & Configuraciones que no funcionan con los disquetes de \\
                                          & arranque normales. \\
{\tt ./stable/msdos-i386}                 & Nombres cortos de ficheros de DOS para los paquetes \\
                                          &de Debian. \\
\hline
\end{tabular}
\caption{Estructura del directorio de Debian GNU/Linux.}
\label{table-debian-archive-structure}
\end{table}\end{center}\normalsize

La instalación básica de Debian necesita unos 12 megabytes de espacio libre
en el disco duro y algunos disquetes. Pero antes de nada, usted necesitará las
imágenes de los disquetes de arranque y los disquetes de controladores de
dispositivo. Debian ofrece dos conjuntos de disquetes de arranque, uno para
discos de 1.2 Mb y otro para discos de 1.44 Mb, Además existe otro conjunto de
imágenes base que funcionan con cualquiera de los dos tipos de disquete.
Compruebe qué tipo de unidad utiliza su sistema en el arranque y descargue las
imágenes adecuadas para su caso.


\begin{center}
\small\begin{table}
\begin{tabular}{|l|l|l|} \hline
\textbf{Nombre de fichero} & \textbf{Etiqueta} & \textbf{Descripción} \\ \hline
{\tt rsc1440.bin}   &  Rescue Floppy     & \\
{\tt drv1440.bin}   &  Device Drivers    & \\
{\tt base-1.bin}    &  Base 1            & Conjunto de disquetes para sistemas con una unidad\\
{\tt base-2.bin}    &  Base 2            & de 1.44MB y 5MB de RAM como mínimo.\\
{\tt base-3.bin}    &  Base 3            & \\
{\tt base-4.bin}    &  Base 4            & \\
{\tt base-5.bin}    &  Base 5            & \\
{\tt root.bin}      &  Root Disk         & \\
                    &                    & \\
{\tt rsc1440r.bin}  &  Rescue Floppy     & Imagen de disco de rescate opcional para sistemas\\
                    &                    & con poca memoria (menos de 5MB de RAM). \\
                    &                    & \\
{\tt rsc1200r.bin}  &  Rescue Floppy     & \\
{\tt drv1200.bin}   &  Device Drivers    & \\
{\tt base-1.bin}    &  Base 1            & Conjunto de disquetes para sistemas con unidades \\
{\tt base-2.bin}    &  Base 2            & de 1.2MB. \\
{\tt base-3.bin}    &  Base 3            & \\
{\tt base-4.bin}    &  Base 4            & \\
{\tt root.bin}      &  Root Disk         & \\ \hline
\end{tabular} 
\caption{Disquetes de instalación de Debian GNU/Linux.}
\label{table-debian-install-floppies}
\end{table}\end{center}
\normalsize
Elija el conjunto de disquetes apropiado para su hardware según la tabla de la
página~\pageref{table-debian-install-floppies} y copie las imágenes a los
discos de la misma forma que se describe en la página~\pageref{sec-rawrite}.
% Whatever you
% choose, at the end you have floppy images, ``Rescue Floppy'', ``Device
% Drivers'', ``Base 1'', ``Base 2'', ``Base 3'', ``Base 4'', and ``Root
% Disk''. (Note, the ``Root Disk'' image is the same for all drives and system
%types.)


\subsection{La descarga de paquetes}

Para instalar y usar debian, necesitará más que el sistema base, deberá
decidir qué paquetes quiere instalar. Para ello descargue el fichero
\texttt{Packages}:

\begin{tscreen}
ftp://ftp.debian.org/pub/debian/stable/Packages
\end{tscreen}

Este fichero es una lista actualizada de los paquetes Debian disponibles en la
distribución estable. El fichero tiene un formato especial: cada paquete tiene
su propia entrada separada por una línea en blanco y la información de cada
uno de ellos está diferenciada en distintos campos. La tabla de la
página~\pageref{table-debian-package-fields} describe cada campo y sus
posibles valores. Esto le dará una idea de cómo preparar su propia lista de
descarga. Cuando ya tenga su lista de paquetes preparada, necesitará decidir
cómo descargarlos. Si usted es un usuario experimentado, es posible que
prefiera descargar el paquete {\tt netbase} ---y SLIP y PPP, si fuese
necesario--- y después, descargar el resto de paquetes a través del nuevo
{\linux}. De cualquier forma, también puede descargar todos los paquetes que
desee con su sistema operativo actual e instalarlos más tarde desde una
partición montada.

\subsection{Arrancar con los disquetes e instalar Debian GNU/Linux}

\subparagraph*{El disco de rescate}

Introduzca el disco de rescate en la unidad de arranque y reinicie. En un
minuto o dos, verá una pantalla de presentación del disquete de rescate y el
símbolo de espera de órdenes ``\texttt{boot}''.

\blackdiamond Se le llama disco de {\em Rescate} porque puede usarse para
iniciar su sistema y realizar reparaciones si hay algún problema que haga que
el disco duro no pueda arrancar. Por esta razón es recomendable guardar este
disquete después de la instalación.

Una vez con el símbolo {\tt boot:} en pantalla, puede hacer dos cosas: pulsar
las teclas de función \key{F1} hasta \key{F10} para ver algunas páginas con
información de ayuda, o arrancar el sistema. Si tiene cualquier dispositivo
hardware al que {\linux} no acceda de forma correcta en el momento del arranque,
puede intentar encontrar algún parámetro en las pantallas que se visualizan
pulsando \key{F3}, \key{F4} y \key{F5} y añadirlo en la línea de órdenes
del arranque.

\blackdiamond Si desea introducir un parámetro en la línea de órdenes,
asegúrese de teclear la palabra ``{\tt linux}'' y un espacio antes del primer
parámetro. Pulsar simplemente \key{Enter} tiene el mismo efecto que si hubiese
tecleado ``{\tt linux}'' sin ningún parámetro determinado.

Si es la primera vez que inicia el sistema, pulse \key{Enter} y observe si
este arranca correctamente, es probable que lo haga. En caso contrario, puede
reiniciar y buscar algún parámetro especial que informe al sistema del
hardware que tiene su equipo.

Una vez haya pulsado \key{Enter}, deberá ver los siguientes mensajes:
\begin{tscreen}
Loading... \\
Uncompressing linux... \\
\end{tscreen}
después verá un listado de información \textit{críptica}
sobre el hardware presente en su sistema. Puede que haya muchos mensajes
de la forma:
 ``{\tt can't find} \NT{``no se puede encontrar''} \textit{algo},''
 ``\textit{algo} {\tt not present} \NT{``no está presente''.},''
 ``{\tt can't initialize} \NT{``no se puede iniciar''.}  \textit{algo}'',
 o incluso
 ``{\tt this driver release depends on} \NT{``la versión de este controlador depende de''} \textit{algo},'' 
La mayoría de estos mensajes no ocasionarán ningún problema. Este tipo de
 discos de arranque de instalación se hace de modo que sean capaces de 
funcionar en ordenadores con dispositivos periféricos muy distintos. 
Obviamente, no todos los ordenadores tienen todos los dispositivos posibles,
 y el sistema operativo demanda aquellos que no encuentra en el ordenador. 
El sistema puede detenerse también durante algún tiempo, esto ocurre cuando 
espera la respuesta de un dispositivo que no está presente. Si el tiempo que 
tarda el sistema en arrancar es excesivamente largo, puede crear un núcleo 
personalizado después  de la instalación que no tenga los controladores de 
los dispositivos no existentes.

\subparagraph*{Sistemas con poca memoria}
En el caso de que su sistema tenga 4MB de RAM, aparecerá en pantalla un texto
que trata de la poca memoria y un menú de tres opciones a elegir. Sin embargo,
si su sistema cuenta con memoria RAM suficiente, aparecerá directamente un
cuadro de diálogo que le dará a elegir el tipo de monitor: en color o
monocromo. Si ve el menú de poca memoria, deberá elegir las opciones adecuadas
en su caso, particionar su disco duro, activar la partición de
\textit{intercambio}\NT{del inglés ``swap''.} e iniciar el
sistema gráfico de instalación. El programa que se usa para particionar el
disco se llama {\tt cfdisk}; debería verse la página de manual de {\tt cfdisk}
y las instrucciones que se muestran en la página~\pageref{sec-generic-fdisk}
como ayuda adicional.

Usando {\tt cfdisk} podrá crear una partición {\linux} de intercambio (tipo 82)
en el disco duro. Esta partición es necesaria durante la instalación como
memoria virtual, ya que probablemente, el proceso usará una cantidad de memoria
superior a la memoria RAM física de la que usted dispone. Seleccione la
cantidad de memoria virtual que tiene intención de usar una vez instalado el
sistema; esa cantidad será exactamente igual al espacio de disco requerido.
Dieciséis megabytes es probablemente la partición más pequeña aconsejable,
pero mejor usar 32 megabytes si puede permitírselo, y 64 megabytes si su disco
es lo suficientemente grande y dispone del espacio de disco suficiente.

\subparagraph*{Monitor en color o monocromo}
Una vez que el sistema termine de iniciarse, deberá ver el cuadro de diálogo
del tipo de monitor. Si su monitor es monocromo, es decir, visualiza solo
blanco y negro, pulse \key{Enter} y continúe con la instalación. En caso
contrario, seleccione {\tt Color} en el menú moviendo el cursor con las
flechas del teclado y pulse \key{Enter}: la pantalla cambiará de blanco y
negro a color. Pulse \key{Enter} otra vez y continúe con la instalación.

\subparagraph*{El menú principal}
Lo próximo que verá será un cuadro de diálogo que dice \NT{el
siguiente mensaje se puede traducir como: ``El programa de instalación está
determinando el estado actual de su sistema''.}:
\begin{tscreen}
The installation program is determining the current state of your
system.
\end{tscreen}
En algunos ordenadores, este mensaje aparecerá y desaparecerá demasiado rápido
para leerlo. Se muestra entre algunos pasos del proceso de instalación, el
programa comprueba el estado del sistema después de cada uno de estos pasos.
Esto le permitiría reiniciar la instalación sin perder el trabajo realizado
hasta entonces en el caso de apagar el sistema en mitad de la instalación. Si
necesitara reiniciar todo el proceso, debería seleccionar el tipo de monitor
de nuevo, configurar el teclado, reactivar la partición de intercambio y
montar otra vez cualquier disco que haya iniciado anteriormente. Sin embargo,
cualquier otro cambio efectuado en el sistema se salvará.

Durante todo este proceso, se le mostrará el menú principal. Sus elecciones
irán cambiando en la parte de arriba del menú para indicarle el progreso en la
instalación del sistema. Phil Hughes escribió en {\it Linux Journal} que se
puede enseñar a una gallina a instalar Debian, lo que quiso decir con esto es
que el proceso de instalación es como picotear en la tecla \key{Enter}.
Debería poner {\tt Next\NT{ ``next'' se puede traducir al
castellano como ``siguiente''.}}, y... en este momento, la siguiente opción debe
ser\NT{ ``Configuración del teclado''.}:
\begin{tscreen}
Configure the Keyboard
\end{tscreen}

\subparagraph*{Configurar el teclado}
Asegúrese de que la opción {\tt Next} esté seleccionada y pulse
\key{Enter} para acceder al menú de configuración del teclado. Seleccione un
teclado que concuerde con la disposición usada por su idioma o seleccione algo
similar si no encuentra el que desea, después de la instalación podra elegir
un teclado de una lista más amplia. Seleccione entonces su elección y pulse
\key{Enter}. Use las flechas para mover el cursor---éstas están en el mismo
sitio en los teclados de todos los idiomas y son independientes de la
configuración idiomática.

\subparagraph*{El intérprete de órdenes}
Si usted es un usuario experimentado en UNIX o {\linux}, pulse las teclas
\key{Alt} y \key{F2} al unísono para acceder a la segunda consola virtual. Es
decir, debe pulsar la tecla \key{Alt} a la izquierda de la barra espaciadora y
la tecla de función \key{F2}. Verá una pantalla independiente en la que se
ejecuta un clon del intérprete de órdenes Bourne llamado {\tt ash}. En ese
punto, el sitema de ficheros raiz está en el disco RAM y hay un conjunto
limitado de utilidades UNIX disponibles para su uso. Podrá ver cuales son
estos programas disponibles con la orden siguiente:
\begin{tscreen}
ls /bin /sbin /usr/bin /usr/sbin
\end{tscreen}

\blackdiamond
El intérprete y las órdenes sólo deben utilizarse en caso de que algo vaya
mal. Normalmente, se usa siempre el menú ---no el intérprete de órdenes---
para activar la partición de intercambio, ya que el programa del menú no puede
detectar lo que usted haga desde el intérprete. Pulse \key{Alt}-\key{F1} para
volver al menú. GNU/Linux ofrece más de 64 consolas virtuales, pero en el disco de
rescate solo están disponibles unas pocas.

\blackdiamond {\bf ¡El último paso!}
¿Ha hecho una copia de seguridad de sus datos?. Este será el primer paso para
borrar todos los datos de sus discos duros y el último para salvar su viejo
sistema. De forma que si no ha hecho copia de seguridad de sus discos, retire
el disquete de la unidad, reinicie el sistema y hágala.

\subparagraph*{Particionar los discos duros}
Si todavía no ha particionado sus discos en una partición nativa de
linux\NT{ linux native.} y otra de intercambio, la opción
{\tt Next} será\NT{``Particionar el disco duro''.}:
\begin{tscreen}
Partition a Hard Disk
\end{tscreen}
En el caso de que haya creado al menos una partición nativa de linux y otra de
intercambio, la opción {\tt Next} será\NT{ ``Iniciar y activar una particiòn de intercambio''.}:
\begin{tscreen}
Initialize and Activate the Swap Disk Partition
\end{tscreen}
o puede que se salte este paso si su sistema tiene poca memoria y el programa
de instalación ya activó la partición de intercambio al principio. Sea cual
sea la opción {\tt Next}, podrá usar la flecha hacia abajo para
seleccionar:
\begin{tscreen}
Partition a Hard Disk
\end{tscreen}

El menú {\tt Partition a Hard Disk} le ofrecerá una lista de unidades de disco
que usted puede particionar y ejecutará el programa {\tt cfdisk} (vea la
página~\pageref{sec-generic-fdisk}) que le permite crear y editar las
particiones de disco. Debe crear al menos una partición de Linux (tipo 83).

La partición de intercambio se usará para proveer de memoria virtual al
sistema y debe ser de entre 16 y 128 megabytes, dependiendo del espacio de
disco del que disponga y de cuantos programas grandes quiera ejecutar. Linux
no usará más de 128 megabytes de memoria de intercambio, por lo que
no hay razón para hacer la partición de intercambio mayor que esa cantidad.
Este tipo de partición es enormemente recomendable, pero puede obviarla si lo
desea y si su sistema tiene más de 16 Mb de RAM.

\subparagraph*{Iniciar y activar la partición de intercambio}
Esta es la opción {\tt Next} después de crear una partición en el disco. Tiene la
elección de iniciar y activar una partición de intercambio nueva, 
activar una partición previamente iniciada o no usar ninguna partición 
de intercambio. Siempre es posible re-inicializar una partición de intercambio,
así que seleccione  {\tt Initialize and Activate the Swap Disk Partition} a
no ser que esté seguro de que sabe lo que está haciendo. Esta opción le
permitirá inspeccionar la partición en busca de bloques que no puedan ser leídos a
causa de defectos en la superficie de los platos del disco. Esto es útil si tiene 
discos MFM, RLL, o IDE más antiguos, además, verificar el disco nunca es malo. Un disco
SCSI que funcione correctamente no necesitará ser verificado. Tienen su propio
mecanismo interno para marcar los bloques de disco defectuosos.

La partición de intercambio proporciona memoria virtual para complementar la RAM
en su sistema y se usa incluso durante la instalación. Esta es la razón por la
que debe ser inicializada primero.

\subparagraph*{Iniciar una partición Linux}
En este punto, la opción {\tt Next} debería ser:
\begin{tscreen}
Initialize a Linux Disk Partition\NT{ ``Inicializar una partición Linux''.}
\end{tscreen}
Si no lo es, entonces no ha completado el proceso de particionado de disco o
no ha hecho alguna de las elecciones relacionadas con la partición de
intercambio.

Puede iniciar un partición Linux, o puede montar una
partición inicializada previamente.

\blackdiamond
Los disquetes de arranque no pueden actualizar el sistema antiguo sin borrar
los ficheros---Debian ofrece un procedimiento distinto del de usar estos
disquetes para actualizar un sistema Debian ya existente. Así que, si se están usando
particiones antiguas que no estén vacías, debería iniciarlizarlas, lo que borrará
todos los datos en ellas. Se debe inicializar cualquier partición que haya creado
cuando particionó el disco. La única razón para montar una
partición sin inicializarla en este momento debería ser montar una partición en la que
tenga ficheros de usuario, como por ejemplo {\tt /home}, que no quiera borrar.

Seleccione la opción {\tt Next} para inicializar y montar la partición raíz
(el directorio ``{\tt /}''). La primera partición que el sistema
monte o inicie después de la partición de intercambio, si la está usando, es la
partición montada como raíz. Después de inicializar la partición se le dará la 
oportunidad de buscar en ella bloques dañados, al igual que cuando inició la partición de
intercambio. Nunca hace daño inspeccionar una partición. Tenga en cuenta que este
paso puede tardar 10 minutos o más si se trata de un disco duro grande.

\subparagraph*{Instalar el sistema base}
Una vez haya montado la partición raíz, la opción {\tt Next}
será:
\begin{tscreen}
Install the Base System\NT{``Instalar el sistema base''}.
\end{tscreen}
a no ser que ya haya realizado alguno de los pasos de instalación. Usando las
flechas puede seleccionar la opción para iniciar o montar particiones de disco
en caso de que tenga que configurar particiones adicionales. Si ha creado
particiones independientes para {\tt /var}, {\tt /usr}, u otros sistemas de ficheros
ahora es el momento de inicializarlas y montarlas.

Habrá una pausa mientras el sistema busca una copia local del sistema base.
Esta  búsqueda no tendrá éxito ya que está preparada para instalaciones desde
CD-ROM y se le ofrecerá un menú de unidades desde las que leer los disquetes
base, seleccione la unidad apropiada y cuando el programa lo requiera,
introduzca los disquetes base 1, 2, 3, 4, y 5 si está usando disquetes de
1.2MB. Si uno de los disquetes base está dañado y no puede leerse, necesitará
crear un disquete que lo sustituya e introducir los 5 discos otra vez. Después
de leer los disquetes, el sistema instala los ficheros, lo que le llevará 10
minutos o más en un sistema lento.

\subparagraph*{Instalar el núcleo del sistema operativo}
Llegado este punto, la opción {\tt Next} debe ser:
\begin{tscreen}
Install the Operating System Kernel\NT{``Instalar el núcleo del sistema operativo''}
\end{tscreen}
Selecciónela y se le pedirá que elija una unidad de disquete e inserte el
Disquete de Rescate. Esto,  copia el núcleo en el disco duro. Este
mismo núcleo se usará más tarde para crear un disco de arranque personalizado
para su sistema y para hacer el disco duro iniciable sin depender de un
disquete.

\subparagraph*{Instalar los controladores de dispositivo}
Seleccione la opción para instalar los controladores de dispositivo. Se le
pedirá que inserte el Disquete de Controladores y los controladores se copiarán en el disco
duro. Seleccione
\begin{tscreen}
Configure Device Drivers\NT{``Configurar Controladores de Dispositivo''}
\end{tscreen}
para buscar los dispositivos que estén en el sistema. Configúrelos, de forma que se
cargarán cada vez que el sistema arranque.

Hay también una categoría para controladores de dispositivos PCMCIA, pero no
los necesitará. Después de la instalación puede instalar el paquete {\tt
pcmcia-cs} que detectará las tarjetas PCMCIA y configurará las que encuentre
automáticamente. Este programa también reconoce tarjetas cambiadas en
caliente, es decir, cuando el sistema está funcionando---todas estas serán
configuradas cuando sean conectadas y desconfiguradas cuando sean
desconectadas.

\subparagraph*{Configurar el sistema base}
En este punto el sistema de instalación ha copiado todos los ficheros que forman un sistema
Debian mínimo, pero deben realizarse algunas configuraciones antes de arrancar
el sistema, de modo que seleccione:
\begin{tscreen}
Configure the Base System\NT{``Configurar el sistema base''}
\end{tscreen}
Esto le preguntará por su zona horaria. Búsquela o seleccione
la región del mundo adecuada en el menú y escríbala en el indicador. Puede que esto le lleve a
otro menú donde deba seleccionar información más específica.

Después, se le preguntará si el reloj de su sistema debe ajustarse con el
horario medio de Greenwich (Greenwich Mean Time, GMT) o el horario local.
Seleccione GMT si está usando sólo {\linux} o algún otro sistema UNIX o
seleccione el horario local si está usando otro sistema operativo como MS-DOS
o Microsoft Windows. Los sistemas UNIX mantienen el horario GMT en el reloj
del sistema y lo convierten en horario local mediante software. Esto les
permite seguir la pista del cambio de horas del horario de ahorro de energía y
los años bisiestos, e incluso permite a usuarios que se registren desde otra
zona horaria configurar su zona horaria individualmente en su terminal. Si pone el
reloj del sistema en GMT y su localidad usa cambios de hora para ahorrar energía,
 el sistema ajustará estos cambios horarios en los días adecuados.

\subparagraph*{Configurar la red local}
Debe configurar la red local aunque no tenga ninguna, en este caso solo tendrá que
responder a las dos primeras preguntas:
\begin{tscreen}
¿Cuál es el nombre de su ordenador? \\
¿Su sistema está conectado a una red?
\end{tscreen}
Si está conectado a una red local, compruebe la siguiente información y si desconoce
algo pregunte al administrador de su sistema o a su  ISP:

\begin{itemize}
\item el nombre de \textit{anfitrión}\NT{del inglés ``host''.} de su ordenador;
\item el nombre de dominio de su ordenador o su ISP;
\item la dirección IP de su ordenador;
\item la máscara de red que usa su red local;
\item la dirección IP de su red local;
\item la dirección de difusión (broadcast) que usa su red local;
\item en el caso de que su red tenga pasarela por defecto (default gateway), su dirección IP. Ésta será la
dirección a la que se enruten los paquetes;
\item el sistema en su red local que se usará como servicio de nombres de dominio (Domain
Name Service, DNS);
y
\item si se va a conectar a la red local usando Ethernet o no.
\end{itemize}

El programa supondrá que la dirección IP de la red es el resultado de la
operación AND bit a bit entre la dirección IP de su sistema y la máscara
de red. Supondrá que la dirección de difusión es el resultado de la 
operación OR bit a bit entre la IP de su sistema y la operación NOT bit a bit
de la máscara de red. También supondrá que su sistema de pasarela es también 
su servidor DNS. Si no conoce la respuesta a alguna de las preguntas anteriores 
utilice las suposiciones del sistema---si es necesario, puede cambiar todo esto después de la
instalación editando el fichero {\tt /etc/init.d/network}.

\subparagraph*{Hacer el disco duro arracable}
Si decide que {\linux} arranque directamente desde el disco duro, se le
pedirá que instale el \textit{registro de arranque
maestro.}\NT{ del inglés ``master boot record'' (MBR).} Si
no está usando un gestor de arranque (si no sabe qué es un gestor de arranque
es probable que no lo esté usando) responda que ``sí'' a esta pregunta. La siguiente pregunta
es si quiere arrancar {\linux} automáticamente desde el disco duro cuando
encienda el sistema. Esto configura a {\linux} como la partición iniciable---la
única que será cargada desde el disco duro. Si responde que ``no'' podrá
seleccionar después la partición iniciable usando el programa de MS-DOS {\tt
FDISK.EXE} o los programas de {\linux} {\tt fdisk} o {\tt activate}.

\subparagraph*{Crear un disquete de arranque}
Es aconsejable crear un disquete de arranque aunque pretenda arrancar el
sistema desde el disco duro. La razón es que es posible que el sistema de
arranque se instale incorrectamente en el disco duro. Sin embargo, un disquete
de arranque casi siempre funciona. Seleccione:
\begin{tscreen}
Make a Boot Floppy\NT{``Crear un Disquete de arranque''}
\end{tscreen}
en el menú e inserte un disquete vacío en la unidad. Asegurese de que no está
protegido contra escritura. El programa intentará formatearlo y escribir en
él. Etiquete el disco como ``disco de arranque personal'' y protéjalo contra
escritura una vez haya acabado la operación.

\subparagraph*{El momento de la verdad}
Esto es lo que los ingenieros eléctricos llaman
``\textit{la prueba de humo}''\NT{ del inglés
``smoke test''.}---es lo que ocurre cuando se enciende un nuevo sistema por
primera vez. Retire el disquete de la unidad y seleccione\NT{
``Reiniciar el sistema''.}:
\begin{tscreen}
Reboot the System\NT{``Reiniciar el sistema''}
\end{tscreen}
en el menú. Si {\linux} no arranca, inserte el disquete de arranque
personalizado que creó en el paso anterior y reinicie el sistema. Ahora
debería iniciar y deberían verse los mismos mensajes que se vieron cuando
arrancó con el disquete de instalación seguidos de otros nuevos.

\subparagraph*{Añadir una cuenta de usuario y su clave}
Después de que haya registrado los usuarios (el capítulo~\ref{chap-sysadm-num}
trata esto con más detalle), se lanzará {\tt dselect}, el programa de Debian
para el mantenimiento de paquetes.

\blackdiamond Deberá leer el tutorial antes de intentar instalar paquetes con
{\tt dselect}.

{\tt dselect} le permite seleccionar los paquetes que quiere instalar en su
sistema. El software de mantenimiento de paquetes de Debian se describe en
detalle a partir de la página~\pageref{sec-running-deb}. Si tiene un CD-ROM o
un disco duro con los paquetes Debian adicionales o si está conectado a
Internet, es posible que quiera leer esa sección ahora. De no ser así, salga
de {\tt dselect}. Puede usar el software de mantenimiento de paquetes aún
después de haber copiado los ficheros de paquete de Debian en su sistema.

\blackdiamond
Debe ser superusuario (root) para usar {\tt dselect}.

\blackdiamond Si instala el sistema X-Window y no usa un teclado
estadounidense lea la nota de la versión de X11 para teclados no
estadounidenses.

\subparagraph*{Registrándose}
Después de salir de {\tt dselect}, aparecerá el símbolo {\tt login:}. Regístrese en
el sistema usando el nombre de usuario personal y la
\textit{clave} que eligió. El sistema está preparado para su uso.

\subsection{Usando Debian GNU/Linux}
\label{sec-running-deb}
Esta sección describe el sistema de paquetes de Debian y las utilidades
específicas de Debian. El formato de fichero de los {\tt Paquetes} de Debian/GNU
Linux se muestra en la tabla de la página~\pageref{table-debian-package-fields}.

\begin{center}\small
\begin{table}
\begin{tabular}{|l|ll|} \hline
\textbf{Package}  & \textbf{Nombre del paquete} & \\ \hline
\textbf{Priority} & \textbf{Importancia del paquete} & \\
                  & Required  & Debe ser instalado para el funcionamiento \\
                  &           & de las operaciones del propio sistema. \\
                  & Important & No requerido pero importante. \\
                  & Optional  & No necesario pero útil. \\
                  & Extra     & Puede tener conflictos con otros \\
                  &           & paquetes prioritarios. \\ \hline
\textbf{Section}  & \textbf{Categoría general} & \\
                  & Base        & Sistema base. \\
                  & Devel       & Herramientas de desarrollo. \\
                  & X11         & Paquetes para el sistema X Window. \\
                  & Admin       & Utilidades de Administración. \\
                  & Doc         & Documentación. \\
                  & Comm        & Varias utilidades de comunicación. \\
                  & Editors     & Varios editores. \\
                  & Electronics & Utilidades para electrónica. \\
                  & Games       & Juegos. (Lo sabía, ¿verdad?) \\
                  & Graphics    & Utilidades gráficas. \\
                  & Hamradio    & Utilidades para ham radio. \\
                  & Mail        & Clientes y servidores de correo electrónico. \\
                  & Math        & Utilidades para matemáticas. (como \\
                  &             & calculadoras, etc\dots) \\
                  & Net         & Varias herramientas para conectar a una \\
                  &             & red (normalmente TCP/IP). \\
                  & News        & Servidores y clientes para noticias en Internet (NNTP). \\
                  & Shells      & Intérpretes de órdenes como {\tt tcsh} y {\tt bash}. \\
                  & Sound       & Cualquier aplicación para el sonido (como \\
                  &             & reproductores de CD's de audio). \\
                  & TeX         & Cualquier cosa que pueda leer, escribir o \\
                  &             & convertir \TeX{}. \\
                  & Text        & Aplicaciones para manipular texto (como \\
                  &             & {\tt nroff}). \\
                  & Misc        & Todo lo que no encaja en las categorías anteriores. \\ \hline
\textbf{Maintainer} & \multicolumn{2}{l|}{Nombre de la persona que mantiene el paquete} \\
                  & \multicolumn{2}{l|}{y su dirección de e-mail.} \\ \hline
\textbf{Version}  & \multicolumn{2}{l|}{Versión del paquete en el formato \textit{upstream-version}--\textit{debian-version}.} \\ \hline
\textbf{Depends}  & \multicolumn{2}{l|}{Lista de los demás paquetes de los que depende} \\
                  & \multicolumn{2}{l|}{y sin los que funcionaría.} \\ \hline
\textbf{Recommends} & \multicolumn{2}{l|}{Otro nivel de dependencia---es muy recomendable que} \\
                  & \multicolumn{2}{l|}{los paquetes listados en este campo sean instalados si se va a usar este paquete.} \\ \hline
\textbf{Suggests} & \multicolumn{2}{l|}{Estos paquetes pueden ser útiles para el paquete} \\
                  & \multicolumn{2}{l|}{que se describe.} \\ \hline
\textbf{Filename} & \multicolumn{2}{l|}{Nombre del fichero de este paquete en el FTP o el CD-ROM.} \\ \hline
\textbf{MS-DOS-Filename} & \multicolumn{2}{l|}{Nombre del fichero de este paquete en el formato corto de DOS.} \\ \hline
\textbf{Size}     & \multicolumn{2}{l|}{Tamaño del paquete después de la instalación.} \\ \hline
\textbf{Md5sum}   & \multicolumn{2}{l|}{El md5sum comprueba o asegura que el paquete es oficial.} \\ \hline
\textbf{Description} & \multicolumn{2}{l|}{Este campo describe el paquete---\textit{no} lo descargue} \\
                  & \multicolumn{2}{l|}{sin leerlo.} \\ \hline
\end{tabular}
\label{table-debian-package-fields}
\caption{Campos en la estructura del fichero {\tt Packages} de Debian/GNU {\linux}.} 
\end{table}
\end{center}
\normalsize

La distribución Debian se encuentra en ficheros llamados {\bf paquetes}\NT{Packages}. Cada
paquete es un conjunto de ficheros (programas normalmente) que pueden
instalarse usando \texttt{dpkg} o \texttt{dselect}. Además, el paquete
contiene información sobre él mismo que es leída por las utilidades de
instalación.


\paragraph*{Clasificación de los paquetes}
Los paquetes que se incluyen en Debian GNU/Linux se clasifican de acuerdo con
lo esenciales que sean (su prioridad) y su función (su sección o categoría
general).

La {\em prioridad} de un paquete indica lo esencial o necesario que es. Debian
{\linux} clasifica todos los paquetes en cinco niveles de prioridad
distintos:

\subparagraph*{1.- Requeridos}
Estos paquetes deben instalarse para que el sistema funcione correctamente y
deben ser instalados como parte del sistema base.

\blackdiamond Nunca borre un paquete requerido del sistema a no ser que esté
totalmente seguro de lo que hace. Recuérdelo repitiendo: {\bf Nunca, nunca,
nunca borre un paquete requerido del sistema a no ser que esté totalmente
seguro de lo que hace}. Es posible que haciéndolo su sistema quede
completamente inutilizable.

Los paquetes requeridos se abrevian en {\tt dselect} como {\tt Req}.

\subparagraph*{2.- Importantes}
Los paquetes importantes se encuentran en casi todos los sistemas tipo UNIX.
Estos paquetes incluyen {\tt cron}, {\tt man}, y {\tt vi}.

Los paquetes importantes se abrevian en {\tt dselect} como {\tt Imp}.

\subparagraph*{3.- Estándar}
Los paquetes estándar son los que, más o menos, comprenden el sistema Debian
{\linux} ``estándar'' característico. El sistema estándar incluye un software
de entorno de desarrollo bastante completo y GNU Emacs.

Los paquetes estándar se abrevian en {\tt dselect} como {\tt Std}.

\subparagraph*{4.- Opcionales}
Los paquetes opcionales comprenden un sistema bastante completo. Este sistema
opcional incluye \TeX{} y el sistema X-Window.

Los paquetes opcionales se abrevian en {\tt dselect} como {\tt Opt}.

\subparagraph*{5.- Extra}
Los paquetes extra son útiles solo para un grupo pequeño de gente selecta, o
se incluyen para un propósito específico. Los paquetes extra pueden incluir
aquellos programas como los dedicados a la electrónica o a ham
radio\NT{ se denomina ``ham radio'' al uso de sistemas
de radio para la conexión a Internet}.

Los paquetes extra se abrevian en {\tt dselect} como {\tt Xtr}.

{\tt dselect} selecciona automáticamente por omisión
 el sistema estándar si el
usuario no quiere indicar individualmente los paquetes a instalar.

La {\em sección} del paquete indica su función. Los paquetes en el CD-ROM y en
el FTP están ordenados en subdirectorios de acuerdo con su función. Los
nombres de los directorios casi explican su contenido: por ejemplo, el
directorio {\tt admin} contiene los paquetes para la administración del
sistema y el directorio {\tt devel} contiene los paquetes de software de
desarrollo\NT{ desarrollo en inglés es ``development'', de ahí
``\textit{devel}''.} y programación. A diferencia de los niveles de prioridad,
hay muchas secciones, y probablemente se añadan más en el futuro, por lo que
no se pueden describir individualmente en esta guía.

\paragraph*{Las relaciones entre los paquetes}
Cada paquete incluye información acerca de cómo se relaciona con los otros
paquetes del sistema. Hay cuatro tipos de relación de paquetes en Debian
{\linux}: conflictos, dependencias, recomendaciones y sugerencias.

Un {\em conflicto} ocurre cuando dos o más paquetes no pueden coexistir en el
mismo sistema. Un buen ejemplo de paquetes que entran en conflicto es los
agentes de transferencia de correo (mail transfer agents, MTAs). Un MTA es un
programa que se encarga de enviar correo a usuarios en el sistema y a otras
máquinas en la red. Debian GNU/Linux tiene dos agentes de transferencia de
correo: \texttt{sendmail} y \texttt{smail}.

Solo puede haber instalado un agente de transferencia de correo a la vez. Los
dos hacen el mismo trabajo y no están diseñados para coexistir. Por lo tanto,
los paquetes {\tt sendmail} y {\tt smail} entran en conflicto. Si intenta
instalar {\tt sendmail} cuando {\tt smail} ya está instalado el sistema de
mantenimiento de paquetes de Debian GNU/Linux rehusará dicha instalación. En
el caso contrario, si intenta instalar {\tt smail} cuando {\tt sendmail} ya
está instalado, {\tt dselect} (o {\tt dpkg}; vease más adelante) rehusará la
instalación.

Una {\em dependencia} ocurre cuando un paquete requiere otro para funcionar
correctamente. Siguiendo con el ejemplo del correo electrónico, los usuarios
leen el correo con unos programas llamados agentes de correo de usuario (mail
user agents, MUAs). Los MUAs más populares son {\tt elm}, {\tt pine}, y {\tt
emacs} con el modo RMAIL. Es normal instalar varios MUAs ya que estos no
entran en conflicto entre sí, pero los MUAs no envian correo---este es el
trabajo de los MTA. Por lo que todos los paquetes de agentes de correo de
usuario {\em dependen} de un agente de transferencia de correo.

Un paquete también puede recomendar o sugerir otro paquete relacionado con él.

\subsection{{\tt dselect}}
Esta sección es un breve tutorial de {\tt dselect} de Debian. Si desea obtener
información más detallada, consiga el manual de {\tt dselect} en:
\begin{tscreen}
ftp://ftp.debian.org/debian/Debian-1.2/disks-i386/current/dselect.beginner.6.html
\end{tscreen}

{\tt dselect} es simple y cuenta con una interfaz a modo de menú que ayuda a
instalar los paquetes. Le llevará a través del proceso de instalación
siguiendo el menú de la pantalla:

\begin{tscreen}
Debian GNU/Linux dselect package handling front end. \linebreak
   0. [A]ccess      Choose the access method to use. \linebreak
   1. [U]pdate      Update list of available packages, if possible. \linebreak
   2. [S]elect      Request which packages you want on your system. \linebreak
   3. [I]nstall     Install and upgrade wanted packages. \linebreak
   4. [C]onfig      Configure any packages that are unconfigured. \linebreak
   5. [R]emove      Remove unwanted software. \linebreak
   6. [Q]uit        Quit dselect.
\end{tscreen}

Hay dos formas de seleccionar una opción en el menú: eligiéndola con las
flechas o pulsando la tecla que corresponda a la letra entre paréntesis.

\subparagraph*{Acceso\NT{ referido a la opción {\tt Access} del menú.}}
En este menú puede elegir el método de acceso para obtener e instalar los
paquetes.

\begin{center}\small
\begin{tabular}{ll}
\multicolumn{1}{c}{\textbf{Abreviatura}} & \multicolumn{1}{c}{\textbf{Descripción}} \\
cdrom       &  instalación desde CD-ROM \\
nfs         &  instalación desde un servidor NFS (no montado aún) \\
harddisk    &  instalación desde una partición de disco duro (no montada aún) \\
mounted     &  instalación desde un sistema de ficheros ya montado \\
floppy      &  instalación desde un grupo de disquetes \\
ftp         &  instalación a través de FTP
\end{tabular}
\end{center}\normalsize

\subparagraph*{Actualización\NT{ opción {\tt Update}}} 
{\tt dselect} lee la base de datos de los paquetes (descrita
anteriormente) y crea otra base de datos de los paquetes disponibles en su sistema.

\subparagraph*{Selección\NT{ {\tt Select}}}
Esta sección del programa sirve para seleccionar los paquetes. Elíjala y pulse
\key{Enter}. Si su ordenador es lento puede que la pantalla permanezca en
negro durante 15 segundos. Lo primero que aparecerá después sará la página 1
del fichero de ayuda. Puede ver esta pantalla en cualquier momento de la
selección pulsando ``?'' o puede ver el resto de las pantallas de ayuda
pulsando  la tecla \key{.}.

Para salir de la pantalla de selección después de que todas las selecciones se
completen pulse \key{Enter}. Esto le devolverá al menú principal \textit{si}
no hay ningún problema con sus selecciones. Debe resolver esos posibles
problemas antes de nada. Cuando esté satisfecho con las pantallas que vayan
surgiendo, pulse \key{Enter}.

Es muy normal que haya algún conflicto de dependencias. Si selecciona el
paquete A y este requiere el paquete sin seleccionar B, en vez de continuar,
{\tt dselect} le advertirá del problema, es más, probablemente sugiera una
solución. Si el paquete A entra en conflicto con el B debe elegir uno de los
dos.

\subparagraph*{Instalación\NT{ {\tt Install}}}
{\tt dselect} le muestra los cientos de paquetes al completo e instala los que usted
seleccione. Deberá tomar decisiones durante este proceso y es útil cambiar a
una shell distinta para comparar, por ejemplo, un fichero de
configuración antiguo con uno nuevo. Si el fichero antiguo se llama {\tt
conf.modules}, por ejemplo el nuevo puede llamarse {\tt conf.modules.dpkg-new}.

La instalación será con mucho más rápida en ordenadores más potentes. Puede
parar el proceso pulsando \key{Control}-\key{S} y reiniciarlo con
\key{Control}-\key{Q}. Al final de la ejecución, deberá listarse cualquier
paquete desinstalado.

\subparagraph*{Configuración\NT{ {\tt Config}}} 
La mayoría de los paquetes se configuran en el tercer paso, sin embargo, cualquier configuraión pendiente se hará aquí.

\subparagraph*{Borrar\NT{ {\tt Remove}}}
Borra los paquetes que no son necesarios.

\subparagraph*{Salir\NT{ {\tt Quit}}}
{\em Au revoir.}

\subsection{{\tt dpkg}}
Esta es la herramienta en línea de órdenes para instalar y manipular los
paquetes Debian. Tiene varias opciones que le permitirán instalar, configurar,
actualizar, borrar y realizar otras operaciones con los paquetes Debian.
Incluso puede construir sus propios paquetes. {\tt dpkg} también permite
listar los paquetes disponibles, los ficheros pertenecientes a cada paquete, a
qué paquete pertenece un fichero y demás.

\subparagraph*{Instalar o actualizar paquetes nuevos o ya existentes}
Escriba la siguiente orden:

\begin{tscreen}
\# dpkg -i \cparam{nombre de fichero}.deb
\end{tscreen}
donde \textsl{nombreFichero} es el nombre del fichero que contiene el paquete
Debian, por ejemplo {\tt tcsh\_6.06-11\_i386.deb}. {\tt dpkg} es parcialmente
interactivo; durante la instalación le puede hacer preguntas adicionales, como
si instalar la versión nueva de un fichero de configuración o si mantener la
versión antigua.

También puede desempaquetar un paquete sin configurarlo en absoluto:

\begin{tscreen}
\# dpkg --unpack \cparam{nombreFichero}
\end{tscreen}

Si el paquete depende de otro no intalado o de una versión más reciente de un
paquete ya instalado, o si ocurre cualquier otro problema de dependencia
durante la instalación, {\tt dpkg} no lo configurará.

\subparagraph*{Configuración de paquetes instalados}
Si {\tt dpkg} se interrumpe durante la instalación y deja algún paquete
instalado, este paquete se queda sin configurar. El sistema de paquetes de
Debian requiere que el paquete esté configurado para evitar problemas de
dependencia. Algunos paquetes también necesitan ser configurados para
funcionar correctamente.

Para configurar un paquete, escriba:
\begin{tscreen}
dpkg --configure \cparam{paquete}
\end{tscreen}
donde \textsl{paquete} es el nombre del paquete, por ejemplo {\tt tcsh}
(observe que este no es el nombre original del fichero desde el que {\tt tcsh}
fue instalado, aquel era más largo, incluía un número de versión y terminaba
en {\tt .deb}).

\subparagraph*{Desinstalar paquetes}
El sistema de paquetes de Debian cuenta con dos formas de eliminar paquetes:
\texttt{remove} y \texttt{purge}. La opción {\tt remove} borra el paquete
propiamente dicho, la opción {\tt purge} borra tanto el paquete como sus
ficheros de configuración. La forma de usar estas opciones es:

\begin{tscreen}
\# dpkg -r \cparam{paquete} \\
\# dpkg --purge \cparam{paquete}
\end{tscreen}
Si hay algún paquete instalado que dependa de otro que desea borrar, el
paquete \textit{no} será borrado y {\tt dpkg} se interrumpirá con un mensaje
de error.

\subparagraph*{Información del estado de los paquetes}
Para conocer el estado de un paquete (p. e. instalado, no instalado o no
configurado), escriba:
\begin{tscreen}
\# dpkg -s \cparam{paquete}
\end{tscreen}

\subparagraph*{Listar los paquetes disponibles}
Para listar los paquetes instalados que coincidan con algún patrón, escriba:

\begin{tscreen}
\# dpkg -l \cparam{patrónPaquete}
\end{tscreen}
donde \textsl{patrónPaquete} es un argumento opcional que especifica un patrón
para los nombres de paquete a coincidir, como \texttt{*sh}. Se aceptan los
caracteres comodín normales de un intérprete de órdenes. Si no especifica el
patrón, se listarán todos los paquetes instalados.

\subparagraph*{Listar los ficheros pertenecientes a un paquete}
Para listar todos los ficheros pertenecientes a un paquete determinado,
simplemente escriba:
\begin{tscreen}
\# dpkg -L \cparam{paquete}
\end{tscreen}
De cualquier forma, esto no listará los ficheros creados por los scripts de
instalación de un paquete determinado.

\subparagraph*{Buscar el paquete al que pertenece un fichero}
Para encontrar el paquete al que pertenece un fichero determinado, escriba la
orden siguente:

\begin{tscreen}
\# dpkg -S \cparam{patrónFichero}
\end{tscreen}
donde \textsl{patrónFichero} es el patrón con el que buscar los nombres de
paquete a coincidir. En este caso también se permiten los caracteres comodín
normales.

\subparagraph*{Resumen}
El uso de {\tt dpkg} es simple y se prefiere por encima de {\tt dselect}
cuando todo lo que se necesita hacer es instalar, actualizar o borrar una
cantidad pequeña de paquetes. También tiene funciones que {\tt dselect} (una
interfaz para {\tt dpkg}) no tiene, como buscar a qué paquete pertenece un
fichero. Si desea una lista de opciones completa vea la página de manual {\tt
dpkg(8)}.


\subsection{Acerca de Debian GNU/Linux}

El proyecto Debian GNU/Linux fue iniciado por Ian Murdock en 1993,
inicialmente bajo el patrocinio del proyecto GNU de la Free Software
Foundation\NT{ Fundación de Software Libre.}. Más tarde, Debian
se separó de la FSF. Debian es el resultado de un esfuerzo voluntario para
crear un sistema operativo de una compatibilidad con UNIX de alta calidad y
libre, basado en el núcleo Linux, completado con un conjunto de
aplicaciones.

La comunidad Debian es un grupo de más de 150 voluntarios sin sueldo de todas
las partes del mundo que colaboran a través de Internet. Los fundadores del
proyecto han formado la organización Software in the Public
Interest\NT{ Software para el Interés Público.} (SPI) para
patrocinar el desarrollo de Debian GNU/Linux.

Software in the Public Interest es una organización no lucrativa formada
cuando la FSF retiró su patrocinio de Debian. El propósito de esta
organización es desarrollar y distribuir software libre. Sus objetivos son muy
parecidos a los de la FSF, y anima a los programadores a usar la General
Public License\NT{ Licencia Pública General.}de GNU para sus
programas. De cualquier modo, SPI tiene un enfoque ligeramente diferente por
el hecho de construir y distribuir un sistema {\linux} que diverge en muchos
detalles técnicos del sistema GNU planeado por FSF. SPI sigue en contacto con
FSF y coopera enviando cambios en software GNU y pidiendo a sus usuarios que
hagan donaciones a favor de FSF y del proyecto GNU.

Se puede poner en contacto con SPI por correo en:
\begin{quote}
Software in the Public Interest \hfill \\
P.O. Box 70152 \hfill \\
Pt. Richmond, CA 94807-0152 \hfill
\end{quote}

\subsection{Listas de correo}
\index{listas de correo!Debian}
\index{Debian GNU/Linux!listas de correo|(}

Hay varias listas de correo relacionadas con Debian GNU/Linux:

\begin{dispitems}
\ditem{\texttt{debian-announce@lists.debian.org}}
Moderada. Anuncios importantes del sistema. Normalmente cerca de un mensaje al
mes.

\ditem{\texttt{debian-changes@lists.debian.org}}
Anuncios de nuevas versiones de paquetes para la distribución estable.
Normalmente varios mensajes al día.

\ditem{\texttt{debian-devel-changes@lists.debian.org}}
Anuncios de nuevas versiones de paquetes para la distribución inestable.
Normalmente varios mensajes al día.

\ditem{\texttt{debian-user@lists.debian.org}}
Una lista de correo donde los usuarios de Debian piden y consigen soporte.
Normalmente sobre 50 mansages al día.

\ditem{\texttt{debian-sparc@lists.debian.org}}
\ditem{\texttt{debian-alpha@lists.debian.org}}
\ditem{\texttt{debian-68k@lists.debian.org}}
Listas para aquellos que están implicados en portar software Debian a las
plataformas SPARC, DEC Alpha, y Motorolla 680x0.
\end{dispitems}

También hay varias listas de correo para desarrolladores de Debian.

Puede subscribirse a aquellas listas de correo por correo o por World Wide
Web. Para más información, por favor visite {\tt http://www.debian.org/}.


\subsection{Sistema de búsqueda de errores}
El proyecto Debian tiene un sistema de búsqueda de errores que se encarga de
los errores de los que informan los usuarios. Tan pronto como se informa del
error, se numera y toda la información conocida del error en particular se
guarda en un fichero y se envía al encargado de mantener el paquete. Cuando el
error sea arreglado, el encargado lo marca como hecho (``closed\NT{ ``cerrado''.}'').
 Si se cierra por equivocación, debe ser reabierto.

Para recibir más información sobre el sistema de búsqueda de errores, envíe un
e-mail a {\tt request@bugs.debian.org} con {\tt help} en el cuerpo del mensaje.

\subsection{Muestras de agradecimiento de Debian}
Muchas gracias a Bruce Perens y a los otros autores del material relacionado
con Debian usado para escribir este capítulo. Gracias también a Vadik
Vygonets, mi querido primo, que me ayudó un poco. Por último, las gracias
también merecidas a los miembros de la comunidad Debian por su duro trabajo.
Esperemos que Debian GNU/Linux llegue a ser cada vez mejor.

\subsection{Última nota}
Debian GNU/Linux cambia muy rápido, y muchos factores pueden cambiar más
rápido que este libro. El texto fuente de esta sección se actualiza
regularmente. Puede encontrarlo en:

\begin{tscreen}
http://www.cs.huji.ac.il/\~borik/debian/ligs/
\end{tscreen}

\index{distribuciones!Debian)}
\index{Debian GNU/Linux)}

