% Red Hat
%
% Copyright (c) 1998 by Specialized Systems Consultants Inc. 
% <ligs@ssc.com>
%Traducido al español por Sebastián Gurin, Cancerbero <anon@adinet.com.uy>
%Corregido por Francisco Javier Fernández <serrador@arrakis.es>
%Revisión 1 13 de julio de 2002 por Francisco javier MFernández <serrador@arrakis.es>
% Reedición 1 15 de julio de 2002 por francisco Javier Fernandez <serrador@arrakis.es>

\section{{Red Hat Linux\TM}}
\markboth{Obtención e instalación de Linux}{Linux Red Hat}
\namedlabel{red-hat-installation}
% \renewcommand{\textfraction}{.25} 
% \renewcommand{\topfraction}{.75}

\index{distribuciones!Red Hat Linux}
\index{Red Hat Linux|(}

{\it Esta sección sobre Linux Red Hat, fue escrita por Henry Pierce.}


\subsection{Características de la instalación de Linux Red Hat\tm}

\begin{tabular}{ll}
Dependencias:                                & Sí \\
Métodos de arranque de la instalación:       & CD, disquete,loadin (desde DOS) \\
Métodos de instalación:                      & CD, disco duro, NFS, FTP, SMB \\
Inicio del sistema:                          & Sys V init \\
Facilidad de la instalación:                 & Fácil \\
Herramientas Gráficas de administración:     & Muchas \\
Tipo de utilidad de instalación:             & Un  script que llama al RPM \\
Utilidades de mantenimiento de los paquetes: & RPM, glint \\

\end{tabular}

% La distribución comercial Red Hat, es una popular y siempre creciente 
% distribución fabricada por Red Hat Software, Inc. Si bien es una 
% distribución ``Comercial'' bajo las etiquetas de {\it Official Red Hat 
% Linux}, adquirida en forma directa por Red Hat Software, Inc, también 
% puede ser descargada vía Internet, o comprada en CD-ROM a vendedores 
% intermediarios (see Appendix B). 

% Mucho de popularidad y crecimiento de Red Hat se debe a su Tecnología de 
% Mantención de Paquetes Red Hat (Red Hat Package Management Technology, 
% RPM), lo que no solamente simplifica enormemente la instalación, sino 
% también el mantenimiento del software dentro del sistema. Esto es, de 
% hecho, uno de los objetivos de la distribución Red Hat: reducir el 
% trabajo que conlleva la administración del sistema, ajustando e 
% instalando los nuevos paquetes, para que entonces Linux pueda ser usado 
% para llevar a cabo las verdaderas tareas del mundo real. RPM proporciona 
% el software como paquetes discretos y lógicos. Por ejemplo, todos los 
% ficheros binarios ejecutables del editor Emacs son amarrados en un único 
% paquete, junto con todos sus ficheros de configuración y sus extenciones 
% básicas, necesarias para que funcione. 
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Nota del Traductor: No sigo traduciendo, ya que estos son sólo 
% comentarios que no serán impresos en la versión final. 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
% Much of Red Hat's growing popularity is due to its Red Hat Package
% Management Technology (RPM) which not only simplifies installation,
% but software management as well. This, in fact, is one of the goals of
% the Red Hat distribution: to reduce the system administration burdens
% of obtaining, fixing and installing new packages, so that Linux may be
% used to get some ``real'' work done. RPM provides software as discrete
% and logical packages. For example, the Emacs editor binary executable
% file is bundled together in a single package with the supporting files
% required for configuration of the editor and the extension of basic
% functionality.
%  
% The version of Red Hat described here is version 4.0/4.1, released
% October 1996/December 1996. Installation of earlier distributions of
% Red Hat do differ in their installation procedures from the version
% described here. Installation of later versions of Red Hat should be
% very similar to the information given here. This document focuses on
% Intel-based installation of Red Hat Linux. However, many aspects of
% installing the Alpha and SPARC versions of Red Hat are similar to
% Intel Systems, which are outlined here.
% 
% \subsection{Getting Started With Red Hat}
%  
% The process of installing or upgrading Red Hat Linux requires backing up the
% existing operating system, obtaining the Red Hat distribution, planning your
% installation, preparing the hard disk, making the appropriate installation
% diskettes, going through the installation program and, finally, rebooting your
% system with the newly installed operating system. For those who currently have
% Red Hat Linux 2.0 or higher installed, you may upgrade by following the same
% process outlined here, except you should choose ``UPGRADE'' instead of
% ``INSTALL'' when indicador de órdenesed by the installation program. 
% 
% \subsubsection{Obtaining Red Hat Linux}
%  
% There are only two ways of obtaining the Red Hat Linux Distribution:
% on CD-ROM from Red Hat Software, Inc.\, or other, third-party CD-ROM
% distributors, or via FTP from:
%
%\begin{tscreen}
% ftp://ftp.redhat.com/pub/redhat
%\end{tscreen}
%
% \noindent or any one of the frequently less busy Red Hat mirror
% sites. No matter how Red Hat Linux is obtained, you should read the
%Red Hat Errata which contains a list of known problems for the release
%you install. You can obtain the current errata via:
%
%\begin{tscreen}
%http://www.redhat.com/errata
%\end{tscreen}
%
%\noindent or by sending email to errata@redhat.com. If you obtained Red
%Hat Linux from a third-party CD-ROM distributor (like InfoMagic, Inc.)
%they often delay releasing their CD-ROM kit for two weeks to a month
%or more after a major new release of Linux so they can include on the
%CD-ROM the inevitable bug fixes and updates that follow, saving you
%the trouble of downloading them later.
%
%\subsection{What Is RPM Anyway?}
%
%Before we begin, it is worth taking a moment to discuss Red Hat Package
%Management (RPM) Technology, as it is the core of installing and maintaining
%Red Hat Linux and helps you simplify the planning of installation. RPM provides
%Red Hat Linux's ability to upgrade from an older version of Red Hat Linux to a
%current one. 
%
%Traditionally, software under Linux and UNIX system has been
%distributed as a series of \textit{package}.tar, \textit{package}.tgz,
%\textit{package}.tar.gz, or \textit{package}.tar.Z files. They often
%require the system administrator who installs the packages to
%configure the package for the target system, install the auxiliary and
%documentation files separately, and set up any configuration files by
%hand. If the package requires another supporting package that isn't
%installed, you won't know a package is missing until you try to use
%the new package. Also, the more add-on packages installed, the harder
%it is to keep track of them. Then if you want to remove or upgrade
%such a package, you must remember where all the files for the package
%are and remove them. If you are upgrading a package and forgot a pesky
%configuration file, then the upgraded package may not work correctly.
%In summary, the traditional method of distributing software does not
%provide centralized management of the installation and upgrading of
%software which is crucial to easing the burden of administering
%the system.

\subsection{El sistema RPM de administración de paquetes}%The RPM package management system.} 

El sistema de administración de paquetes RPM de Linux Red Hat, administra el software definiendo cómo se crea un paquete para la instalación y almacena información 
acerca de sus componentes y la forma de instalación durante el proceso de construcción. 
Un paquete RPM contiene un bloque organizado de datos en su encabezado. Éstos pueden agregarse a una base de datos que describa, por ejemplo,
a dónde pertenece el paquete, qué paquetes de soporte se requieren, si los paquetes requeridos están instalados, y proporciona una forma de determinar las dependencias del software. 


%Red Hat Linux's RPM package management system manages software by
%defining how a software package is built for installation and collects
%information about its components and installation methods during the
%build process. A RPM package has an organized packet of data in the
%header of \textsl{package}{\tt .rpm} which can be added to a database
%that describes where the package belongs, what supporting packages are
%required, whether the required packages are installed, and provides a
%means to determine software dependencies.

El Administrador de Paquetes de Red Hat (RPM) da a los administradores de sistema la habilidad de: 

%% El traductor, Sebastián Gurin, Cancerbero <anon@adinet.com.uy>, ha cambiado la manera de
%% presentar los siguientes ``ítems''. Originalmente en inglés, todo esto era un sólo párrafo: todas 
%% las oraciones siguientes estaban juntas en una sola, separadas por un punto y coma. Tal 
%% vez el texto escrito así, quede ``leíble'' en inglés, pero no ocurre lo mismo en castellano. Siendo que uno 
%% de los cometidos de esta traducción es la claridad, el Trad. decidió cambiar el párrafo a 
%% como se ve ahora. Nota del T. 

\begin{itemize}

\item Actualizar componentes individuales o sistemas enteros manteniendo la configuración actual. 
\item Buscar en la base de datos la ubicación de ficheros, paquetes, o información relacionada.  
\item Realizar verificaciones que comprueben que el software fue correctamente instalado. 
\item Mantener ``prístinos'' los paquetes de código fuente, (es decir, proporcionar de forma separada el código original del autor y el modificado por otras personas), 
de modo que pueda hacerse un seguimiento de las dificultades que surjan al portar el programa a otras plataformas. 
\end{itemize}
Debido a que RPM hace esto, se pueden  instalar, actualizar o eliminar paquetes con una simple línea de órdenes en modo de texto o con 
unas pocas pulsaciones del ratón en la herramienta de administración de paquetes X-Window. Ejemplos de uso de RPM desde la línea de órdenes son:

\begin{tscreen}
\# rpm --install \cparam{paquete}.rpm  \# instala a \cparam{paquete} \\
\# rpm --upgrade \cparam{paquete}.rpm  \# actualiza a \cparam{paquete} \\
\# rpm --erase \cparam{paquete}.rpm    \# elimina a \cparam{paquete} 
\end{tscreen}
 
% There are many more complicated things RPM can do, such as querying a
% package to discover whether it is installed and its version,
% or querying an uninstalled package for information. In essence, it does
% almost everything a package management tool should do. And Red Hat has
% placed RPM under the GNU General Public License. 

Hay cosas mucho más complicadas que RPM puede hacer, como pedir a un paquete 
que descubra si está instalado y su versión, o pedir información  a un paquete no instalado.
En esencia, hace casi cualquier cosa que una herramienta de administración de paquetes debería hacer. Y Red Hat
ha puesto RPM bajo la Licencia Pública General GNU.

\subparagraph*{Convenciones en el nombre de un paquete}%%Package naming conventions.}
% Essentially, RPM works by maintaining a central database of installed
% packages, the packages files and its version. 
Esencialmente, RPM funciona manteniendo una base de datos central de paquetes instalados, los ficheros de los paquetes y su versión.
Un \textsl{paquete}{\tt .rpm} construido correctamente, tiene la particularidad de 
que su nombre pone de manifiesto, además del nombre del software, su número de versión y de revisión, la arquitectura de ordenador
 para la que fue construido y la extensión {\tt .rpm}, la cuál lo identifica como un paquete RPM. 

Tomemos, por ejemplo el fichero {\tt bash-1.14.7-1.i386.rpm}. El nombre en sí, ya nos da información útil: el paquete es {\tt bash} 
(Bourne Again SHell), su versión es 1.14.7, y fue construido por primera vez para la versión actual de Linux Red Hat. Está hecho para
ejecutarse en máquinas con procesadores Intel o compatibles, de velocidades iguales o mayores que la de un 80386, y está en formato RPM. 
De modo tal que, si se encuentra un paquete con el nombre {\tt bash-1.14.7-2.i386.rpm}, entonces se estará en conocimiento de que se trata 
de una segunda construcción de {\tt bash}, versión 1.14.7. Probablemente este paquete no contenga los errores que se encontraron en la 
primera construcción y esté más al día. Aunque la organización interna de un fichero {\tt *.rpm}, está más allá de los cometidos de esta 
sección, diremos que un paquete debidamente construido contiene un fichero ejecutable, algunos ficheros de configuración, la documentación 
(o por lo menos las páginas de manual), los distintos ficheros relacionados directamente con el programa, un registro con los lugares donde
los ficheros del paquete serán instalados, y un registro de todos los paquetes requeridos. Tras una instalación exitosa, toda esta información 
será registrada en la base de datos RPM del sistema. Se puede encontrar un análisis más exhaustivo sobre el sistema administrador de paquetes 
RPM en el RPM COMO  (ver Apéndice~\ref{app-sources-num}). Dicho material también está disponible en
\begin{tscreen}
http://www.redhat.com/support/docs/rpm/RPM-HOWTO/RPM-HOWTO.html
\end{tscreen}


\subsection{Algunos comentarios sobre la actualización de Linux Red Hat}%% A note about upgrading Red Hat Linux.}

% From the discussion above, you should have the sense that RPM is a
% powerful tool---so powerful, in fact, Red Hat Linux is one of the few
% Linux (and UNIX) distributions that can truly claim to upgrade from an
% old release to a current release. If you are planning to upgrade, you
% should know that 
Las actualizaciones para Linux Red Hat, sólo son posibles desde la versión 2.0 en adelante. 
Esto es, debido a cambios grandes en el formato binario de Linux. Por lo demás, las 
actualizaciones pueden ser realizadas utilizando los mismos métodos: CD-ROM, NFS, FTP 
o disco duro. Desde la versión 4.0 de Linux Red Hat, la opción 
de actualización está incorporada en el mismo disco de arranque, en vez de en un programa  
separado. Es por esto que, si se ha actualizado de v2.1 a v3.0.3 y se desea actualizar 
nuevamente a la versión 4.0, se necesita crear un disco de arranque, en lugar de buscar o 
realizar un script de actualización. Este disco será el mismo que se usará para instalar Linux Red Hat 4.\textsl{x} 
desde cero. El método de actualización no reformateará las particiones, ni tampoco borrará los ficheros de configuración. 


\subsection{Creando los disquetes de instalación}

Para crear un juego de disquetes de instalación, se necesitará lo siguiente:

\begin{enumerate}

\item La imagen del ``Disquete de Arranque'' de Red Hat, {\tt boot.img}, la cual puede encontrarse en:
\begin{tscreen}
ftp//ftp.redhat.com/pub/redhat/current/i386/images/boot.img
\end{tscreen}
o en el directorio \texttt{images} del CD-ROM de una distribución Red Hat.

\item La imagen del ``Disquete Adicional'' de Red Hat, {\tt supp.img} que está disponible en:
\begin{tscreen}
ftp://ftp.redhat.com/pub/redhat/current/i386/images/supp.img
\end{tscreen}
o en el directorio \texttt{images} del CD-ROM de una distribución Red Hat. Este disquete se usará sólo
si el método de instalación no es desde CD-ROM, o si se necesita soporte PCMCIA para algún dispositivo, 
como por ejemplo una lectora CD-ROM en un portátil. Este disquete también se usa, junto con el disquete 
de arranque, en el caso especial de querer iniciar un sistema {\linux} ya instalado en un disco duro. 

\item El programa {\tt RAWRITE.EXE}, el cuál puede encontrarse en:
\begin{tscreen}
ftp://ftp.redhat.com/pub/redhat/current/i386/dosutils/rawrite.exe
\end{tscreen}
o en el directorio \texttt{DOS} del CD-ROM de una distribución Red Hat.  

\item Los usuarios de MS-DOS y Windows 95 que instalen Linux Red Hat por primera vez en la máquina, la cual tendrá a 
{\linux} instalado como segundo sistema operativo, deberán también obtener:
\begin{tscreen}
ftp://ftp.redhat.com/pub/redhat/dos/fdips11.zip
\end{tscreen}
y descomprimir el fichero en \texttt{C:$\backslash$FIPS}
\noindent Esto es en el caso de que se necesite liberar espacio en el disco duro para crear las particiones de {\linux}. 

\item Se deberá crear también un disco de arranque de emergencia para uno de los sistemas operativos existentes en la máquina, la cuál 
tendrá, como ya se dijo, a {\linux} instalado como segundo sistema operativo. 
\end{enumerate}

\subsection{Medios de instalación}

Después de crear los disquetes de instalación usando {\tt RAWRITE.EXE} o {\tt dd}, tal como se describió en la página~\pageref{sec-rawrite} 
se deberá asegurar que el método de instalación esté configurado para funcionar correctamente con los disquetes de instalación de Red Hat. 
Para los métodos de instalación por CD-ROM, NFS, FTP y disco duro, el origen debe tener el directorio {\tt RedHat} coo nivel superior, el cuál 
contendrá a los directorios {\tt /base} y {\tt /RPMS}, del siguiente modo:

\begin{tscreen}\begin{verbatim}
/RedHat 
   |----> /RPMS (contiene los .rpm binarios que se instalarán) 
   |----> /base (contiene la base del sistema y los ficheros \\
           necesarios para preparar el disco duro)
\end{verbatim}\end{tscreen}

% CD-ROMs will, of course have additional directories, but the key
% directories needed for the installation are {\tt /RedHat} on
% the top level of the CD-ROM with {\tt /base} and {\tt
% /RPMS} underneath on third party CD-ROMs. Obviously, Red Hat
% Software will ensure their {\it Official Red Hat Linux} CD-ROM will
% have the proper directory structure. So, if you are installing from
% CD-ROM, you may go to ``Preparing Your System for Installation''. For
% the other types of installations, read the appropriate section for
% your installation medium.
Los CD-ROMs tendrán, por supuesto, directorios adicionales, pero los directorios
clave que se necesitan para la instalación son {\tt RedHat} en 
el nivel superior del CD-ROM junto con {\tt /base} y bajo {\tt /RPMS} en CD-ROMs de 
terceras partes. Obiamente Red Hat Software asegurará que su CD-ROM {\em Official Red Hat Linux}
tendrá la estructura de directorios apropiada. Así que si está instalando desde CD-ROM, debería ir
a ``Preparando su sistema para la instalación''. Para los otros tipos de instalaciones, lea las
secciones apropiadas para su medio de instalación.

\subparagraph*{Instalación por NFS}
Para una instalación NFS se necesitará una máquina con el CD-ROM de Red Hat, (por ejemplo una máquina 
{\linux} ya existente), la cuál soporte y sea capaz de exportar el sistema de ficheros ISO-9660 con las 
extensiones Rockridge. De manera alternativa, se podrá hacer la instalación NFS utilizando un sitio de 
réplica de las distribuciones Red Hat, con el árbol de directorios organizado como se describió arriba 
---y por supuesto con los ficheros correctos en cada uno de los directorios. El directorio {\tt /RedHat} 
necesitará ser exportado a la o las máquinas de la red en que se instalará o actualizará Linux Red Hat. 
Esta máquina deberá estar necesariamente en una Ethernet; no se podrá instalar vía NFS utilizando un enlace 
por conexión telefónica. 

\subparagraph*{Instalación por disco duro}
Las instalaciones por disco duro deberán tener el directorio {\tt /RedHat} creado en el directorio raíz, 
(no importa de qué partición). Este directorio incluirá la distribución Red Hat obtenida ya sea de un CD-ROM 
o de un sitio FTP. Por ejemplo, en la primera partición de DOS, la ruta  al directorio {\tt \verb'\'RedHat} 
debería ser {\tt C:\verb'\'RedHat}. En un sistema de ficheros MS-DOS, no tiene importancia el hecho de que el 
nombre de un \textsl{paquete}\texttt{.rpm} esté truncado. Todo lo que se necesitará hacer es asegurarse de que 
el directorio {\tt \verb'\'RedHat\verb'\'base} contiene los ficheros base de un CD-ROM o un sitio FTP, y que el 
directorio {\tt \verb'\'RedHat\verb'\'RPMS} contiene todos los ficheros \textsl{paquete}\texttt{.rpm} de un CD-ROM 
o un sitio FTP. Después de esto, se podrá instalar o actualizar tranquilamente el sistema desde esa partición. Si 
se tuviese una partición ext2 existente que no se necesite para el proceso de instalación o la actualización, se 
la podría usar para instalar el sistema en ella, o para otros propósitos. 

% TIP: Installing from a hard drive or via NFS can provide more
% flexibility in the packages available for installation, because these
% methods imply you can be selective about which packages are placed in
% the RPMS directory. For example, if you only want a text-based system,
% then the X-based packages may be excluded. Also, if there are updates
% for the Red Hat system you wish to install, they may be placed in the
% RPMS directory in place of the distribution's original packages. The
% only warning for customizing the available packages for installing or
% upgrading Red Hat Linux is to be certain package dependencies are met. That
% is, if package A needs package B to be installed, both packages must
% be present to meet the interdependencies. This may, however, take a
% little experimenting to ensure all package dependencies are met. For
% more information, please see ``Customizing Your NFS or Hard Drive
% Installation'' below.
\blackdiamond Instalar desde un disco duro o por NFS puede proporcionar mayor flexibilidad en 
los paquetes disponibles para instalación, porque estos métodos implican que se puede ser 
selectivo acerca de qué paquetes se colocan en el directorio RPMS. Por ejemplo, si sólo se quiere
un sistema basado en texto, entonces los paquetes basados en X pueden excluirse. También si hay
actualizaciones para el sistema Red Hat que se quiere instalar, pueden situarse en el directorio RPMS
en el luchar de los paquetes originales de la distribución. La única advertencia para personalizar
los paquetes disponibles para la instalación o actualización de Red Hat Linux es asegurarse de que las
dependencias se encuentren. Esto es, si el paquete A necesita que se instale el paquete B, ambos paquetes
deben estar presentes para encontrar las interdependencias. De esta manera, sin embargo, toma un poco de 
experimentación para asegurarse de que todas las dependencias son satisfechas. para más información, lee
la sección ``Personalizando la instalacion en disco duro o NFS'' más abajo.

\subparagraph*{Instalación vía  FTP}
Para realizar una instalación vía FTP por Internet, todo lo que se necesitará es la dirección IP de un servidor FTP 
y el camino al directorio raíz del sistema Linux Red Hat que se desee instalar. Véase el Apéndice~\ref{app-ftp}, para 
obtener una lista de los sitios FTP y sus réplicas. Si se pretende realizar una instalación vía FTP usando una conexión 
de ancho de banda reducido, (cualquier cosa más lenta que un enlace ISDN a 128K), es {\em muy recomendable} que los 
ficheros obtenidos vía FTP se copien primero a una partición MS-DOS, y luego se realice con éstos una instalación desde 
el disco duro. El tamaño total de los paquetes del directorio \texttt{/RedHat/RPMS} es aproximadamente 170MB, y usando 
una conexión FTP el proceso de instalación durará muchas horas. Si pasara algo durante la instalación, como por ejemplo 
una caída en la conexión, se necesitará empezar todo nuevamente desde el principio. Si por el contrario, se obtienen los 
ficheros y se los acomoda en un disco duro, y se usa el modo de  instalación desde él, si algo pasara, nos costaría menos 
trabajo y menos confusión empezar de nuevo con el proceso. Para realizar una instalación mínima, no se necesitará obtener 
todos los ficheros de \texttt{/RedHat/RPMS}. Éstos podrán descargarse luego, según nuestras necesidades. La siguiente 
sección da más detalles. 

\subsection{Personalizando la instalación por NFS o por disco duro}%Customizing your NFS or hard drive installation.}

Se puede personalizar el proceso de instalación. Esto no es recomendable para los haraganes---sólo deberían intentarlo 
aquellos usuarios que ya conozcan {\linux}. A partir de la versión 4.\textsl{x,} de Linux Red Hat, el directorio \texttt{/RedHat/RPMS}
 contiene aproximadamente 170 Mb de ficheros {\tt .rpm}. Como RPM comprime estos paquetes, asume que un paquete de 1MB de tamaño 
necesitará de 2 a 3Mb de espacio en el disco duro. Entonces, si por ejemplo tuviéramos un \textsl{package}{\tt .rpm} de 6MB de tamaño, se
 necesitarán entre 12 y 18Mb de espacio libre para instalarlo. 

%You can customize the installation process. This is not for the faint
%of heart---only those already familiar with Linux should attempt it.
%As of Red Hat Linux version 4.\textsl{x,} the 
%\texttt{/RedHat/RPMS} directory contains approximately 170MB of {\tt .rpm}
%files. RPM compresses these packages and assumes that the packages
%need an average of 2 to 3MB of hard drive space for every 1MB of RPM
%package volume. If \textsl{package}{\tt .rpm} is 6MB in size, you
%need between 12 and 18MB of free space to install the package.

Si sabes el software que quieres y el que no quieres, la mayoría del software proporcionado no tendrá valor para la instalación, y para 
conexiones de bajo ancho de banda, no es una opción  bajar todo el árbol.
Con esto en mente, una instalación puede ser personalizada para quitar el software no deseado.

% If you know what software you want and don't want, much of the
% software provided will not have value for the installation, and for
% low-bandwidth connections, it is not feasible to download the entire
% tree. With this in mind, an installation can be customized to remove
% unwanted software.

%Customizing which packages are available for installation is an option
%when installing the system via FTP, NFS, and hard drive. CD-ROMs
%(typically) cannot be written to, but you can copy the files to the
%hard drive and install from there with the customized package
%list. FTP and NFS installations can only be designed if you have root
%access to the server(s) on your network or your system administrator
%is willing to work with you. The following installation situations
%make custom installation desirable: when obtaining Red Hat Linux via
%FTP over a low-bandwidth connection or when designing a suite of
%software to be used by all Red Hat Linux workstations on a network.

Personalizar qué paquetes están disponibles para instalación es una opción
cuando se instala un sistema por FTP, NFS y disco duro. Los CD-ROMs (típicamente)
no admiten escritura, pero se pueden copiar los ficheros al disco duro e instalar desde allí con 
una lista de paquetes personalizada. Las instalaciones a través de NFS o FTP se pueden diseñar
si se tiene acceso como superusuario a los servidores de tu red o tu administrador
quiere trabajar contigo. Las siguientes situaciones de instalación hacen
una instalación a medida deseable: cuando se obtiene Red Hat Linux por
FTP sobre una conexión de bajo ancho de banda o cuando diseñamos una suite 
de software para que se use en un conjunto de estaciones Red Hat Linux en una red.


 
%To customize the installation, you must obtain the
%\texttt{/base/comps} file which provides you with the list of packages
%that a full installation would normally include. Then, the packages
%you actually want to install from \texttt{/base/comps} need to be
%downloaded. The \texttt{/base/comps} file must be edited to reflect
%the packages that you obtained and are going to install.

Para hacer una instalación a medida, se debe obtener el fichero \texttt{/base/comps} que nos
proporciona una lista de los paquetes que una instalación completa incluye normalmente. Entonces
los paquetes que se desean instalar desde \texttt{/base/comps} se descargan. El fichero
\texttt{/base/comp} se edita para reflejar los paquetes que se han obtenido y se van a instalar.

%\blackdiamond If you have local RPM packages, you can add them to the
%{\tt comps} file as well.

\blackdiamond Si se dispone de paquetes RPM locales, se pueden añadir al fichero {\tt comps} también.

%\subparagraph*{The {\tt comps} file.}
%The Red Hat installation program uses the file
%\texttt{/RedHat/base/comps} (the file here is an example from Red Hat
%Linux version 4.0) to determine what packages are available in the
%\texttt{/RedHat/RPMS} directory for each category to be installed. The
%file is organized by category, and each category contains a list of
%packages Red Hat believes are the minimum required for that
%section. NOTE: only the \textit{package} part of a package's name
%({\tt package-version-build.rpm}) is listed in the file. This means
%the {\tt comps} file is generally usable from one version of Red Hat
%to the next. A section in this file has the structure:

\subparagraph*{El fichero {\tt comps}}
El programa de instalación de Red Hat usa el fichero \texttt{/RedHat/base/comps} (el fichero aquí es un ejemplo de Red Hat Linux versión 4.0) para 
determinar qué paquetes están disponibles para ser instalados en el directorio \texttt{/RedHat/RPMS} para cada categoría. El 
fichero se organiza en categorías, y cada categoría contiene una lista de paquetes que RedHat cree que son el 
mínimo requerido para esa sección. NOTA: sólo la parte del \textit{paquete} de la sección del nombre del paquete 
({\tt paquete-version-compilación.rpm}) se lista en el fichero. Esto signifiga generalmente
que el fichero {\tt comps} se puede usar de una versión de Red Hat a la siguiente. Una sección de este fichero tiene la estructura siguiente:

\begin{tscreen}
\textsl{número} \textsl{categoría} \linebreak
\textsl{paquete} \linebreak
... \linebreak
end \linebreak
\end{tscreen}

%That is a tag to identify the category number, the category, a list of the
%package names in the category, and the tag ``end'' to mark the end of
%the category. 

Esto es una etiqueta para identificar el número de categoría, la categoría, 
una lista de los nombres de paquetes en la categoría, y la etiqueta ``end'' para marcar el final de la categoría.

%Without exception, everyone needs all of the software packages listed
%in the {\bf Base} section of the file. The other sections, though, can
%generally be customized or eliminated to suit a particular need. For
%example, there are three types of {\bf Networked Stations}: ``plain'',
%management, and dial-up. An examination of these sections shows that
%many of the software packages are listed in all three categories, but
%some software packages are specific to the category. If you are
%creating a {\bf Dial-up Networked Station}, then you can safely
%eliminate the ``Plain'' and ``Management'' sections and any software
%unique to those categories. Conversely, if you only need basic
%networking capability for networked work stations, the other sections
%can be eliminated from the file as well as the software unique to
%those sections. All you need to do is make sure that you have all of
%the software packages listed in that category. If you have local
%custom packages (those not provided by Red Hat Software), you should
%add them to an existing category that is appropriate rather than
%creating a new category.

Sin excepción, todo el mundo necesita los paquetes de software listados en la sección {\tt Base} del fichero. Las otras secciones, sin embargo, pueden ser personalizadas o eliminadas para ajustarse
a una necesidad particular. Por ejemplo, hay tres tipos de {\bf  Estaciones en Red (Networked Stations)}: ``Plain'', ``Management'', y ``Dial-up''. Un examen de estas secciones muestra que muchos de 
los paquetes de software se encuentran en las tres categorías mientras que sólo algunos paquetes son específicos de de la categoría. Si estás creando una {\bf Dial-Up Networked Station}, entonces puedes
eliminar con toda seguridad las secciones ``Plain'' y ``Management'' y cualquier software único de estas dos categorías. Al contrario, si solo se necesita una capacidad básica de red para estaciones de 
trabajo interconectadas, las otras secciones pueden ser eliminadas del fichero así como el software exclusivo de esas secciones. Todo lo que se necesita hacer es asegurarse de que  se tienen  todos los 
paquetes de software listados en cada categoría. Si se tienen paquetes locales personalizados (aquellos que no son proporcionados por Red Hat Software), se deberían añadir a una categoría existente que
sea apropiada antes que crear una nueva categoría.


 
%Because the list of packages in each category only contains the name
%of the package (i.e., not the entire
%{\tt package-name-version-build.rpm}), you can
%substitute any updates Red Hat has made available in the {\tt updates}
%directory on:

Debido a que la lista de paquetes en cada categoría sólo contiene el nombre del paquete (no el nombre completo {\tt paquete-nombre-versión-compilación.rpm}), se puede sustituir cualquier
actualización que Red Hat haga disponible en el directorio {\tt updates} en:

\begin{tscreen}
ftp://ftp.redhat.com/pub/redhat/current/updates
\end{tscreen}
%or one of Red Hat's mirror sites for the original package found in the
%distribution's original \texttt{/RedHat/RPMS} directory. The
%installation program is relatively version-insensitive. The only
%warning here is to insure that package dependencies are met. When an
%RPM package is built, RPM itself tries to determine what packages must
%be installed for the package to work (the RPM developer also has
%direct control of this as well---he or she can add dependencies that
%RPM might not ordinarily detect). This is where a little
%experimentation or research may be needed. For example, one way to
%determine package dependencies (if you have user access to your NFS
%server on an existing Red Hat Linux box) is to {\tt telnet} or {\tt
%login} into it (or if you have the CD-ROM, mount it and go to the
%\texttt{RedHat/RPMS} directory) and query the package for its
%dependencies:

o cualquiera de los sitios de réplica para los paquetes originales encontrados en el directorio original de la distribución \texttt{/RedHat/RPMS}. El programa de instalación es relativamente independiente
 de las versiones. La única advertencia es asegurarse de que se satisfagan las dependencias entre paquetes. Cuando se construye un paquete RPM, RPM por sí mismo intenta determinar qué paquetes deben ser
instalados para que el paquete funcione (El desarrollador del RPM también tiene control directo de ésto, así que ---él o ella puede añadir dependencias que RPM quizás no detecte). Aquí donde un poco de  
experimentación o investigación puede necesitarse. Por ejemplo, una manara de determinar dependencias de paquetes (si tiene acceso a un servidor NFS en una máquina RedHat) es hacer {\tt telnet} o 
{\tt login} en ella (o si se tiene un CD-ROM, montarlo e ir directamente al directorio \texttt{RedHat/RPMS}) y pedir información al paquete acerca de sus dependencias:

\begin{tscreen}
[root@happy RPMS] rpm -q -p -R bash-1.14.7-1.i386.rpm \linebreak
\linebreak
libc.so.5 \linebreak
\linebreak
libtermcap.so.2 \linebreak
\end{tscreen}

%The ``{\tt -q}'' puts {\tt rpm} in query mode, the ``{\tt -p}'' tells
%{\tt rpm} to query an uninstalled package, and the ``{\tt -R}'' tells
%{\tt rpm} to list the target package's dependencies. In this example,
%we see {\tt libc.so.5} and {\tt libtermcap.so.2} are required. Since
%{\tt libc} and {\tt termcap} are part of the base of required software
%(as is {\tt bash}), you must insure that the {\tt libc} and {\tt
%libtermcap} packages (the dependency packages) are present to be able
%to install {\tt bash} (the target). As long as you get the entire base
%system installed, you can boot the system when the installation
%program completes. You can add additional packages to Red Hat Linux as
%required even if the installation program reports that a package
%failed to install because its dependencies were not met.

La opción ``{\tt -q}'' pone a {\tt rpm} en modo ``query''(petición), la opción `{\tt -p}'' le ordena a {\tt rpm} preguntar a un paquete no instalado, y la opción ``{\tt -R}'' ordena a {\tt rpm} listar las
dependencias del paquete en cuestión. En este ejemplo, vemos que se requieren {\tt libc.so.5} y {\tt libtermcap.so.2}. Debido a que {\tt libc} y {\tt termcap} son parte de la base de software requerido 
(como lo es {\tt bash}) , se debe asegurar que los paquetes {\tt libc} y {\tt libtermcap} (los paquetes de dependencia) están presentes a la hora de ser capaz de instalar {\tt bash} (el objetivo). Tan 
pronto como tengas el sistema base instalado, se puede iniciar el sistema  cuando el programa de instalación termina. Se pueden añadir paquetes adicionales a Red hat Linux tan pronto como se requieran, 
incluso si el programa de instalación informa de que un paquete falló al instalarse porque sus dependencias no se encontraron.

%The table on Página~\pageref{table-redhat-packages} describes the
%categories of software found in \texttt{/base/comps} in Red Hat v4.0:

La tabla en la página~\pageref{table-redhat-packages} describe las categorías de software encontradas en \texttt{/base/comps} en RedHat 4.0:

\begin{center}\small
\begin{table}[t]
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
\textbf{Categorías RPM}   & \textbf{¿Es necesario?}    & \textbf{Comentarios} \\ 
\hline
BASE                    & Sí                    & No debería personalizarse. \\
C Development           & Altamante Recomendado & Necesitado por el sistema para compilar un núcleo. \\
Development Libs        & Altamente Recomendado & Necesitado por el sistema para compilar un núcleo. \\
C++ Development         & Opcional              & Desarrollo en C++. \\
Networked Workstation   & Recomendado; Requerido& Se necesita tanto para pertenecer a una  Ethernet\\
                        & por otro software de red  & o para conectarse a una red vía telefónica \\ 
                        &                       & No debería personalizarse. \\
Anonymous FTP/Gopher    &                       & \\
Server                  & Opcional              & Si {\linux} va ha servir ficheros por FTP o Gopher \\ 
Web Server              & Opcional              & Útil para Desarrolladores Web para desarollo local\\
                        &                       & requerido si se sirven páginas web.\\
Network Management      &                       &  \\
Workstation             & Opcional              & contiene herramientas adicionales útiles para marcado \\
                        &                       & telefónico así como redes  Ethernet. \\
Dialup Workstation      & Recomendado           & Requerido si se usa el marcador telefónico. \\
Game Machine            & Opcional              & ¿Necesito decir más? Fortunes se requieren para el humor\\
Multimedia Machine      & Opcional              & Si dispones de hardware soportado. \\
X Window System         & Opcional              & Si quieres ejecutar X. \\
X Multimedia Support    & Opcional              & Si se tiene hardware soportado. \\
\TeX{} Document         &                       &  \\
Formatting              & Opcional              & La instalación del paquete {\em completo} se recomienda. \\
{\tt emacs}             & Recommendado          & El Único y Verdadero Entorno de Edición. \\
{\tt emacs} with X support & Recomendado        & Requiere X \\
MS-DOS and Microsoft    &                       &  \\
Windows Connectivity    & Opcional              & ¿Huh? \\
Extra Documentation     & Requerido             & Las páginas del manual deberían instalarse {\em siempre}\\
         
\hline
\end{tabular}
\caption{Paquetes Importantes Red Hat Linux.}
\label{table-redhat-packages}
\end{table}
\end{center}\normalsize\rm

\subsection{Instalación mínima recomendada}%Recommended minimal installation.}

%It is difficult to determine how much space an installation will
%require. However, someone installing via FTP should get the {\bf
%Base} system and the {\bf Dialup Networked Station} and install
%these. Then, additional software can be obtained and added as the need
%arises. Of course, if you want to do C programming, you should get the
%relevant packages and edit the {\tt comps} file appropriately.

Es difícil determinar cuánto espacio requerirá una instalación. Sin embargo, cualquiera que instale por FTP debería obtener al menos el sistema {\bf Base} y el {\bf Dialup Networked Station} e instalar 
éstos. Entonces, puede obtenerse software adicional y añadirse tan pronto como aparezca la necesidad. Desde luego, si se quiere hacer programación en C, se deberían obtener los paquetes relevantes y 
editar el fichero {\tt comp} apropiadamente.

%\blackdiamond If you encounter a package during the installation which
%requires another package that you don't have available, or you make a
%mistake in the {\tt comps} file, you can generally finish the
%installation and have a bootable, working system. You can correct the 
%problem by manually adding the failed packages and their dependencies
%later. Overall, get the entire {\bf Base} system and one of the {\bf
%Networked Station} packages installed, and you can add anything you
%need or want later.

\blackdiamond Si se encuentra un paquete durante la instalación que  requiere otro paquete que no está disponible, o comete una equivocación en el fichero {\tt comps}, se puede generalmente terminar
la instalación y obtener un sistema arrancable. Se puede corregir el problema manualmente añadiendo los paquetes que fallaron y sus dependencias después. Sobre todo, obtenga el sistema {\bf Base} completo
y uno de los paquetes {\bf Networked Station} instalados, y se podrá añadir cualquier cosa que se necesite después.

\subsection{¿Cuánto espacio se necesita realmente?}%How much space do you really need?}

%The table on Página~\pageref{table-redhat-space-requirements} gives
%approximate disk space requirements Red Hat Linux and various
%subsystems.

La tabla en la página~\pageref{table-redhat-space-requirements} da una aproximación del espacio en disco que requiere Red Hat y varios subsistemas.

\begin{center}\small\begin{table}
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
%\textbf{Use of Partition} & \textbf{Recommend} & \textbf{Size Comments} \\ 
\textbf{Uso de Partición} & \textbf{Recomendado} &\textbf{Comentarios al Tamaño} \\
\hline
Intercambio          & 2 x RAM Física   & Si menos de 16MB de RAM instalados, \\
Swap                 &                  & 16MB de swap es imperativo. Si el espacio es escaso, \\
                     &                  & y hay 16MB RAM instalados, 1 x RAM Física \\
                     &                  & es el mínimo recommendado. \\
Sistema raíz, sin X  & 100 - 200MB      & Dependiendo de las herramientas como \\
                     &                  & compiladores que se necesiten. \\
Sistema raíz, con X  & 250-350MB        & Dependiendo de las herramientas como  \\
                     &                  & compiladores, que se necesiten. \\
/home                & 5 - Infinito MB  & Dependiendo de los usuarios y sus necesidades \\
/var                 & 5 - Infinito     & Dependiendo del tráfico de noticias, número de usuarios, correos, etc. \\
/usr/local           & 25 - 200MB       & Empleado para los programas quen o están en formato RPM \\
                     &                  & o para los que se quiere separar del resto \\
                     &                  & de Red Hat. \\
/usr                 & 350+ MB          & Aquí van muchos de los ficheros de los paquetes RPM \\
\hline
\end{tabular}
\caption{Requerimientos de espacio típicos de un sistema Red Hat Linux.} %{Typical Red Hat Linux disk space requirements.}
\label{table-redhat-space-requirements}
\end{table}\end{center}\normalsize\rm

\subsection{Instalación} %Installation.}

%By now, you should have created the Installation Floppy Kit, prepared
%your hard drive, and have your installation media ready. The details
%of the installation follow. You first begin by booting your system
%and configuring the installation program to install from your selected
%medium. After this the installation proceeds with the same steps for
%everyone. You need to begin by booting your computer with the diskette
%labeled ``Boot diskette.''
En este momento se tendría que haber creado ya el Disco del Kit de Instalación, preparado el disco duro y el medio de instalación dispuesto. 
Los detalles de la instalación continúan. Primero empieza iniciando el sistema y configurando el programa de instalación para instalar desde 
el medio seleccionado. Después de esto la instalación procede con los mismos  pasos para todos. Se necesita para empezar, iniciar la 
computadora con el disquete etiquetado como ``Boot disquete.''
 

\subsection{Acerca del medio de instalación otra vez}%Installation media revisited.}

%As the boot diskette starts up, the kernel attempts to detect any
%hardware for which the boot kernel has drivers compiled directly into
%it. Once booting is complete, a message appears which asks if you have
%a color screen (if you do, select ``{\tt OK}''). Next comes the Red
%Hat Welcome screen. Choose ``{\tt OK}'' to continue. The next question
%asks if you need PCMCIA support. You must answer ``{\tt yes}'' if you
%are installing to a laptop, inserting the Supplemental diskette when
%indicador de órdenesed. Once PCMCIA support is enabled if necessary, you are
%presented with a screen that asks what type of installation method to
%use. Follow the instructions in the following sections for the method
%you chose.
Mientras el disco de arranque empieza, el núcleo intenta detectar cualquier hardware para el que eltenga controladores compilados directamente dentro de él. Una vez completado el proceso, un mensaje 
aparece preguntando si se tiene una pantalla a color. (si se tiene, seleccione ``{\tt OK}''). Después viene la pantalla de bienvenida de Red Hat. Escoja ``{\tt OK}'' para continuar. 
La siguiente cuestión le pregunta si necesita soporte PCMCIA. Se debe responder ``{\tt sí}'' si se está instalando en un portátil, insertando el diskete suplementario cuando se le indique. 
Una vez que el soporte PCMCIA está activado, si es necesario, se presenta una pantalla que pregunta qué método de instalación se quiere usar. 
Siga las instrucciones en las siguientes secciones para elegir el método.
 
\subparagraph*{Instalación por CD-ROM}
%To install from CD-ROM, highlight ``{\tt Local CD-ROM}'' from the list
%of installation types. Then click ``{\tt OK}''. You will be asked if
%you have a SCSI, IDE/ATAPI, or proprietary CD-ROM. This is where some
%of the hardware research pays off: if you have 4X or faster CD-ROM
%drive that was made recently and bundled with a Sound Blaster or other
%sound card, you most likely have an IDE/ATAPI type drive. This is one
%of the most confusing issues facing you.
Para instalar desde CD-ROM, marque ``{\tt Local CD-ROM}'' de la lista de tipos de instalación. Entonces pulse ``{\tt OK}''. Se le preguntará si posee un CD-ROM SCSI, IDE/ATAPI, o propietario. 
Aquí donde algunas de las investigaciones en hardware se pagan: si se tiene un CD-ROM 4X o más rápido que se haya fabricado recientemente y se ha vendido junto con una tarjeta de audio SoundBlaster 
u otra, seguramente tenga un CD-ROM IDE/ATAPI. Ésta es una de las cosas más confusas que se encontrará.

%If you choose SCSI, you must know what kind of SCSI card you have and
%will be presented a list. Scroll down the list until you find your
%SCSI card. After you select it, you will be asked if you wish to {\tt
%AUTOPROBE} for it or {\tt SPECIFY OPTIONS}. Most people should choose
%{\tt AUTOPROBE}, which causes the program to scan for your SCSI card
%and enable the SCSI support for your card when found.

Si elige SCSI, se debe saber qué clase de tarjeta controladora SCSI tiene y se le presentará una lista. Baje por la lista hasta que encuentre su tarjeta SCSI. Después de seleccionarla, se le preguntará si desea hacer un {\tt AUTOPROBE} o si desea especificar opciones {\tt SPECIFY OPTIONS}. La mayoría de la gente debería elegir {\tt AUTOPROBE}, que hace que el programa busque su tarjeta SCSI y active el soporte SCSI para la tarjeta en cuestión cuando se encuentre.

%After the Installation Program has successfully located the Red Hat CD-ROM, you should read the next section.
Después de que el Programa de Instalación haya localizado exitosamente el CD-ROM, debería leer la siguiente sección.

\subparagraph*{Instalación desde el Disco Duro}%Hard drive installation.}
%To install from a hard drive, highlight this option and choose ``{\tt
%OK}''. If you have not already chosen PCMCIA support, you will be
%indicador de órdenesed to insert the Supplemental diskette.
Para instalar desde el disco duro, marque esta opción y elija ``{\tt OK}''. Si no ha elegido soporte PCMCIA, se le pedirá que inserte el disco suplementario.

\subparagraph*{Instalación por NFS}
%To install via NFS, highlight this option and choose ``{\tt OK}''. You
%must choose the Ethernet card installed on the target machine so the
%Installation Program can load the correct driver. Highlight the
%appropriate card from the list, and then select ``{\tt OK}'', allowing
%the Installation Program to {\tt AUTOPROBE} for your card. 
Para instalar por NFS, seleccione la opción correspondiente y elija ``{\tt OK}''. Se debe elegir la tarjeta Ethernet instalada en la máquina objetivo de la instalación para que el programa de instalación pueda cargar el controlador correcto. Marque la tarjeta de red apropiada de la lista y seleccione ``{\tt OK}'', para que el programa de instalación busque los parámetros adecuados de la tarjeta, seleccione {\tt AUROPROBE}.

%\blackdiamond If your machine locks up, you must press
%\key{Ctrl}-\key{Alt}-\key{Delete} to reboot the system. Most of the
%time, when this happens, it is because the probing interferes with a
%non-Ethernet card. If this happens, try again and choose {\tt SPECIFY
%OPTIONS}, and give the data about your card in this form:

\blackdiamond Si la máquina se cuelga, se puede pulasar \key{Ctrl}-\key{Alt}-\key{Delete} para reiniciar el sistema. La mayoría de las veces cuando esto ocurre es porque la prueba interfiere con una tarjeta no Ethernet. Si esto pasa, inténtelo otra vez y elija {\tt SPECIFY OPTIONS}, y dé los datos acerca de su tarjeta de esta forma:

\begin{tscreen}
ether=\cparam{IRQ},\cparam{IO\_PORT},eth0
\end{tscreen}

%This instructs the probe to look at the location specified by the
%values \textsl{IRQ} and \textsl{IO\_PORT} for the Ethernet card. If
%your Ethernet card is configured for IRQ 11 and IO\_PORT 0x300, specify:
Esto ordena al programa que busque la tarjeta Ethernet en la localización especificada por los valores \textsl{IRQ} y \textsl{IO\_PORT}. Si su tarjeta Ethernet está configurada para
IRQ 11 y IO\_PORT 0x300, especifique: 
\begin{tscreen}
ether=11,0x300,eth0
\end{tscreen}
%After the card has been successfully found, you will be indicador de órdenesed for
%TCP/IP information about your machine and the NFS server with the
%Linux installation packages. First, you will be asked to provide the target
%machine's {\it IP Address, Netmask, Default Gateway}, and {\it Primary
%Name Server}. For example: 
Después de que la tarjeta haya sido encontrada satisfatoriamente, se le pedirá que introduzca su información TCP/IP acerca de su máquina y el servidor NFS con los paquetes de instalación de {\linux}. Primero, se le preguntará para proporcionar los datos de la máquina que está instalando: {\it dirección IP, Máscara, Pasarela (Gateway) predeterminado} y {\it Servidor de Nombres primario (DNS)}. Por ejemplo:
\begin{tscreen}\begin{verbatim}
IP Address:          192.168.181.21
Netmask:             255.255.255.0
Default Gateway:     192.168.181.1
Primary Nameserver:  192.168.181.2
\end{verbatim}\end{tscreen}
%After you select {\tt OK}, you are indicador de órdenesed for the target machine's
%{\it Domain name} and {\it Host name}. For example, if your domain name
%is {\tt infomagic.com} and host name is {\tt vador}, enter:
Después de seleccionar {\tt OK}, se le preguntará por el {\it Nombre de Dominio} y el {\it Nombre del host} de la máquina sobre la que se va a instalar. Por ejemplo, si su nombre de dominio es {\tt infomagic.com} y el nombre del host es {\tt vador}, introduzca:

\begin{tscreen}\begin{verbatim}
Domainname:               infomagic.com
Host name:                vador.infomagic.com
Secondary nameserver IP:  Introducir si se necesita
Tertiary nameserver IP:   Introducir si se necesita
\end{verbatim}\end{tscreen}

%The last screen indicador de órdeness you for the NFS server and the exported
%directory containing the Red Hat distribution. For example, if your NFS
%server is {\tt redhat.infomagic.com}, enter:
La última pantalla le pide el servidor NFS y el directorio exportado conteniendo la distribución Red Hat. Por ejemplo, si el servidor NFS es {\tt redhat.infomagic.com}, introduzca:

\begin{tscreen}\begin{verbatim}
NFS Server name:    redhat.infomagic.com
Red Hat Directory:  /pub/mirrors/linux/RedHat
\end{verbatim}\end{tscreen}

%If you do not know these values, ask your system administrator. After
%you enter the values, select {\tt OK} to continue. If the installation
%program reports an error locating the Red Hat distribution, make sure
%that you have the correct values filled in above and that your network
%administrator has given you export permission for the target machine.

si no conoce estos valores, pregunte a su adminstrador del sistema. Después de introducir estos valores, seleccione {\tt OK} para continuar. si el programa de instalación reporta algún error al localizar la distribución, asegúrese de haber puesto los valores correctos y de que su administrador de red le ha dado permiso de exportación para la máquina objeto de la instalación.

\subparagraph*{Instalación por FTP}%FTP installation.}
La instalación por FTP es similar a la instalación mediante NFS descrita antes. Se le pide información acerca de su tarjeta Ethernet y su configuración TCP/IP. Sin embargo se le preguntará por el {\it Nombre del sitio FTP} y el {\it directorio Red Hat} en el servidor de réplica, en vez de la información del servidor NFS. Una advertencia acerca de la instalación FTP: encuentre el más servidor FTP más cercano y menos ocupado respecto a su posición geográfica. Vea el Apéndice~\ref{app-ftp} para una lista de los servidores FTP de {\linux}.

%FTP installation is similar to the NFS installation described
%above. You are indicador de órdenesed for the Ethernet card and your machine's
%TCP/IP information. However, you will be asked for the {\it FTP site
%name} and {\it Red Hat directory} on the Red Hat mirror site, instead
%of NFS server information. One warning about performing an
%FTP installation: find the closest and least busy FTP site to your
%location. See Appéndice~\ref{app-ftp} for a list of Linux FTP sites.

\blackdiamond
%If your hardware isn't detected, you may need to provide an
%override for the hardware to be enabled properly. You may also want
%to check:
Si no se detecta su hardware, quizá necesite anular el hardware problemático para activarlo más tarde. Quizá quiera revisar:
\begin{tscreen}
http://www.redhat.com/pub/redhat/updates/\textsl{version}/images
\end{tscreen}

\noindent para ver si Red Hat ha actualizado los discos de arranque para su hardware %to see if Red Hat has updated boot diskettes for your hardware.


\subsection{El resto de la instalación} %Walking through the rest of the installation.}
\label{sec-walking-redhat}
\begin{enumerate}

%\item Next, you are asked if you are installing to a New System or
%Upgrading Red Hat Linux 2.0 or greater. If upgrading, you will not be
%offered the chance to partition your hard drive or configure anything
%with your system except LILO. Select either {\tt INSTALL} or {\tt
%UPGRADE} to continue.
\item Después, se le preguntará si está instalando un sistema nuevo o actualizando un sistema RedHat 2.0 o más moderno. Si se está actualizando, no se le ofrecerá la oportunidad de particionar el disco duro o configurar cualquier otra cosa exceptuando el LILO. Seleccione cualquiera {\tt INSTALAR} o {\tt ACTUALIZAR} para continuar.

%\item If you are upgrading, you will be asked for the root partition
%of your existing Red Hat system. Highlight the appropriate partition
%and press {\tt OK}. If you are installing for the first time, you
%need to partition your hard disk with the free space determined above.

\item Si se está actualizando, se le preguntará por la partición raíz del sistema Red Hat existente. Marque la partición apropiada y presione {\tt OK}. Si se está instalando por primera vez, se necesita particionar su disco duro con el espacio libre determinado arriba.

%\item After you create the necessary Linux Native and Linux Swap
%partitions, you must initialize and enable the swap partition. You
%will then be asked to which partition(s) you intend to install Linux
%If upgrading, select the root partition. You must configure and choose
%at least one partition, which will be the root partition. Highlight
%the root partition. Then, unless you are upgrading, you are presented
%with a table of other available partitions. Choose the appropriate
%partitions and {\tt EDIT} to indicate which partitions will be used
%for which directories. If you have more than one partition for the
%Linux installation, now is the time to designate those as well.

\item Después de crear las particiones Linux Native y Linux Swap necesarias, es necesario inicializarlas y activar la partición de intercambio. 
Entonces se le preguntará en qué partición(es) se pretende instalar {\linux}. Si se está actualizando, seleccione la particion raíz. Se debe configurar y elegir al menos una partición, que será la
 partición raíz. Entonces, a no ser que se esté actualizando, se le presentará una tabla con otras particiones disponibles. escoja las particiones apropiadas y elija {\tt EDITAR} para indicar qué
 particiones se usarán para qué directorios. Si tienes más de una partición para la instalación de {\linux}, ahora es el momento para designar éstas también. 

%\item Next, a list of software categories to install is presented,
%followed by a chance to customize which software packages from each
%category are to be installed. If you have not installed Red Hat or
%other distributions of Linux before, simply choose the category of
%software to install and let the setup program install the defaults for
%each category. If you need a package that wasn't installed originally,
%you can always install it later. While the software is installing,
%you will see a progress indicator and you should get a cup or two of
%coffee. Installation can take thirty minutes to an hour or more,
%depending on software choices and hardware configuration.

\item Después, se presenta una lista de categorías de software para instalar seguida por una oportunidad para personalizar qué paquetes de software de cada categoría va a ser instalada.
Si no ha instalado Red Hat Linux u otra distribución de {\linux} antes, simplemente elija una categoría de software para instalar y deje que el programa instale las opciones predeterminadas para cada
 categoría. Si se necesita un paquete que no fue instalado originariamente, siempre se puede instalar más tarde. Mientras el software se está instalando, se podrá ver un indicador de progreso, y quizá sea
 buena idea tomarse una taza de café mientras tanto. La instalación puede tomar desde treinta minutos hasta una hora o más dependiendo de las elecciones de software y la configuración del hardware. 

%\item After the software installation is done, you will be asked to
%configure your mouse. A discussion mouse protocols and devices starts
%on Página~\pageref{sec-install-generic-general}.

\item Después de la instalación del software, se le preguntará para que configure su ratón. Una discusión acerca de protocolos de ratón y dispositivos puede encontrarse en
 la página~\pageref{sec-install-generic-general}.
 

%\item Next is the X Window System configuration. It is recommend you wait 
%until after you boot your system for the first time to configure X. 
%If something goes wrong with the X configuration, you may need to start 
%the installation procedure from the beginning if the Installation Program 
%isn't able to recover.
\item Lo siguiente es la configuración del sistema X-Window. Se recomienda que se espere hasta que se entre en el sistema por primera vez antes de configurarlo. Si algo va mal con la configuración de X,
quizá necesite iniciar el proceso de instalación desde el principio si el programa de instalación no es capaz de recuperarse.

%\item If you do not have an Ethernet card, {\it do not} configure your
%network at this time. If you have a network card and didn't configure
%it earlier, you should configure it now. Configuration for a dialup
%network should be done after the installation is complete.
\item Si no se posee una tarjeta Ethernet, {\it no} configure su red ahora. si se tiene una tarjeta de red
y no se configuró la red antes, se debería hacer ahora. La configuración para una red de marcado a través de teléfono,
debería hacerse después de que finalice la instalación.

%\item Next, you need to configure the system clock. UTC is a good
%choice if you are on a network and want daylight savings time handled
%properly. Local Time is okay if the computer is a stand-alone machine.
\item Lo siguiente es la configuración del reloj del sistema. Si se está en una red y se quiere que los cambios de hora se manajen adecuadamente, elija UTC. Si su computadora
no pertenece a una red, o convive con otros sistemas operativos, elija la hora local.

%\item If you do not have a US keyboard, you will need specify the
%configuration for your keyboard.
\item Si no se tiene un teclado estadounidense, se tentrá que especificar el teclado local.

%\item You are indicador de órdenesed for the {\tt root} system password. 
%Don't forget it. Recovering the password is not a trivial
%matter. You will need the password to access the system when you first
%reboot.
\item Se le pedirá la contraseña de root o superusuario. No la olvide. Recuperar la contraseña no es trivial (Aunque no es imposible, N del T.). Se necesitará la clave de root
 para acceder al sistema tras el primer rearranque.

%\item Finally, you will be asked to configure LILO. 
\item Para terminar, se  procederá a configurar el gestor de arranque LILO.
\end{enumerate}

\blackdiamond
%If you have not installed a root partition that begins and ends
%between cylinder 0-1023, {\em Do not install LILO.}  When you
%reboot the system for the first time, if LILO does not allow you to boot
%your system correctly, use the Emergency MS-DOS and Windows 95 boot
%diskette and, at {\tt A:\verb+\+>} enter {\tt FDISK /mbr}. This 
%allows your system to boot into an existing MS-DOS or Windows 95 system as
%it did before LILO was installed. You can then use the Red Hat Boot
%diskette with the following parameters at the {\tt boot:} indicador de órdenes to
%boot your system on the hard drive:
Si no se ha instalado una particion raíz que empiece y acabe entre el cilindro 0 y el 1023, {\em No instale LILO}. Cuando reinicia el sistema por primera vez, si LILO no permite arrancar
su sistema correctamente, utilice el disco de arranque de emergencias de MS-DOS o Windows 95 y en {\tt A:\verb'\>'} introduzca {\tt FDISK /mbr}. Esto permite al sistema arrancar en un 
sistema existente de DOS o Windows 95 tal como se hizo antes de instalar LILO. Entonces se puede usar el disquete de arranque de Red Hat con los siguientes parámetros en el indicador
de espera {\tt boot:} para iniciar su sistema desde el disco duro: 
\begin{tscreen}
boot: rescue root=/dev/\cparam{xxxx} ro load\_ramdisk=0
\end{tscreen}

\noindent Donde \textsl{xxxx} es la partición raíz. %Where \textsl{xxxx} is the root partition. 
\blackdiamond A día de hoy, las distribuciones modernas de {\linux} (estoy hablando ya de Red Hat la 7.3) no tienen este problema con los discos duros de más de 1024 cilindros, 
por lo que este problema puede obviarse. Por otra parte recurrir a un disco de arranque de Windows o MS-DOS, aparte de ser una verdadera chapuza, no aporta una solución real al problema (además de ser imposible si no se tienen estos sistemas operativos) ya que sólo se consigue que la máquina arranque en Windows o DOS. Lo más inteligente es tener un disco de rescate preparado siempre, o mejor dos guardados en lugares distintos. En cuanto a LILO, como gestor de arranque tiene los días contados, puesto que en un futuro será reemplazado por GRUB que es tecnológicamente superior y será el gestor de arranque de GNU/Hurd en el futuro.(N del T)


%After the installation procedure is complet, you are ready to reboot your
%system and use Linux. 
 Después de que el proceso de instalación esté completado, se está preparado para rearrancar el sistema y usar {\linux}.

\subsection{Después de la instalación} %After installation.}

Ahora que se ha instalado {\linux} y reiniciado el sistema por primera vez,
hay algunas cosas útiles que debe saber para usar su sistema.
%Now that you have installed Linux and booted your system for the
%first time, there are some useful things to know about using your
%system

\subparagraph*{Entendiendo el indicador de LILO}%Understanding the LILO indicador de órdenes.} 
Cuando encienda o reinicie el sistema, aparecerá en la pantalla el indicador de LILO, el cuál debería estar configurado para un retardo de 30 segundos o así antes de que se inicie el sistema.
Cuando LILO aparece en la pantalla, si no se hace nada, el sistema operativo predeterminado arrancará cuando prescriba el periodo de tiempo seleccionado. Sin embargo, desde LILO, se puede controlar
varios aspectos relacionados con cómo arranca Linux, o indicarle a LILO arrancar un sistema operativo alternativo. Si se desea anular el comportamiento predeterminado de LILO, presionando la tecla
\key{Shift} cuando aparezca LILO en la pantalla, se hará que aparezca un indicador, ``boot:''. Presionando la tecla \key{Tab} se mostrará una lista de los sistemas operativos disponibles.
%When you power up or reboot the system, you may see the LILO indicador de órdenes,
%which you hopefully configured for a 30-second or so delay before it
%boots the system. When LILO appears on the screen, if you do nothing,
%the default operating system will boot at the prescribed timeout
%period. However, from LILO, you can control several aspects of how
%Linux boots, or tell LILO to boot an alternative operating system. If
%you wish to override the default behavior of LILO, pressing the
%\key{Shift} key at the appearance of LILO will cause a ``boot:''
%indicador de órdenes to appear. Pressing \key{Tab} at this indicador de órdenes will produce a
%list of available operating systems:

\begin{tscreen}
LILO boot: \linebreak
dos linux \linebreak
boot:
\end{tscreen}
 
%This tells us that ``{\tt dos}'' is the default operating system,
%which will boot if nothing is typed; to boot Linux, type ``{\tt
%linux}''. However, LILO lets you pass parameters to the Linux kernel
%which override the default behavior. For example, you may have been
%experimenting with start-up configuration files and did something to
%prevent the system from coming up properly. If so, you want to boot
%the system up to the point where it reads the configuration files and
%no further . The override for this is ``{\tt single}'':
Esto nos indica que ``{\tt dos}'' es el sistema operativo predeterminado, el cuál arrancará si no se teclea nada; para arrancar Linux, que anulará la selección predeterminada, teclee ``{\tt linux}
en el indicador. Si alguna vez comete un error serio de configuración y no puede arrancar normalmente, hay una opción de Linux en la que el núcleo arranca sin leer ningún fichero de configuración.
para iniciar Linux en este modo teclee ``{\tt linux single}'' en el indicador de LILO.

\begin{tscreen}
boot: linux single
\end{tscreen}
%boots the system in single user mode so you can take corrective
%action. This is also useful if your system doesn't boot all the way
%to the {\tt login:} indicador de órdenes for some reason.

arranca el sistema en modo monousuario, para que se pueda llevar a cabo una acción correctora.


\subparagraph*{Registrándose en el sistema por primera vez} %Logging in the first time.}

Ahora se encuentra con el indicador de entrada al sistema {\tt login:} por primera vez.
Se estará preguntando cómo entrar dentro del sistema. En este punto en un sistema nuevo, sólo hay una cuenta para
acceder al sistema---la cuenta administrativa, ``{\tt root}''. Esta cuenta se usa para administrar el sistema y hacer
cosas como configurar el sistema, añadir y quitar usuarios, software y esas cosas. Para entrar en la cuenta, introduzca ``{\tt root}'' en el indicador de presentación {\tt login:}
y presione la tecla \key{Enter}. Se le pregunta entonces por la contraseña. Introduzca la contraseña en el indicador {\tt password:}.
El indicador del sistema {\tt $[$root@localhost$]$\#} aparece después de haber negociado con éxito el proceso de validación de usuario ({\tt login}).
El indicador del sistema indica dos cosas: Ha entrado como {\tt root}, y en este caso, su máquina se llama {\tt localhost}. Si nombró su máquina durante el proceso
de instalación, su nombre de host aparecerá en vez de {\tt localhost}.





%Now that you are faced with the {\tt login:} indicador de órdenes for the first
%time, you may be wondering how to get into the system. At this point
%on a newly installed system, there is only one account to log in
%to---the administrative account, ``{\tt root}''. This account is used
%to manage your system and do things like configure the system, add and
%remove users, software, and so on. To login into the account, enter
%``{\tt root}'' at the {\tt login:} indicador de órdenes and press
%\key{Enter}. You are aked  for the password you entered
%during installation. Enter that password at the {\tt password:}
%indicador de órdenes. The system indicador de órdenes {\tt $[$root@locahost$]$ \# } appears after
%you have successfully negotiated the login. The system indicador de órdenes tells
%you two things: you are logged in as {\tt root}, and in this case,
%your machine is called {\tt localhost}. If you named your machine
%during the installation process, your host name will appear instead of
%{\tt localhost}. 

Ahora que ya está dentro, puede usar órdenes  como {\tt ls} para listar ficheros, {\tt cd} para cambiar de directorio y {\tt more} para ver ficheros de texto por pantalla.
La cuenta de root también tiene su directorio de inicio, ``\texttt{/root}''. Un directorio de inicio es donde una cuenta de acceso válida le sitúa en el sistema de ficheros nada más entrar.
Algunos sistemas UNIX usan ``\texttt{/}'' en cambio, así que no se sorprenda si no ve ningún fichero si teclea ``ls''----no hay ninguno en el directorio de inicio de root.
% Now that you are logged in, you can use commands
% like {\tt ls} to list files, {\tt cd} to go to another directory, and
% {\tt more} to view the contents of ASCII text files. The root account
% also has its own home directory, ``\texttt{/root}''. A home directory
% is where a valid system account places you in the file system
% hierarchy once you have successfully logged in. Some UNIX systems use
% ``\texttt{/}'' instead, so don't be fooled if you don't see any files
% if you type ``ls''---there aren't any in the root home directory.
\blackdiamond  En el texto original no se menciona que la cuenta de administrador debe usarse {\em exclusivamente} para tareas administrativas. Hay un riesgo grande en usar la cuenta de {\em root} como si
fuera una cuenta más, y es que inadvertidamente podemos descuajaringar (como lo oye) el sistema completo sin vuelta atrás, así que lo dicho, la cuenta de {\em root} para administrar y una cuenta de 
usuario normal para trabajar. Para crear una cuanta de usuario, la orden {\tt adduser} es indispensable. No espere, hágalo ahora y cree su cuenta de usuario. Para ver la ayuda en línea, teclee
\begin{tscreen}
man adduser
\end{tscreen}
Y la ayuda en línea le dará más información.

\index{Linux Red Hat|)}


%% Esta página se terminó de traducir el 4 de julio del 2002.
