% slackware
%
% Copyright (c) 1998 by Specialized Systems Consultants Inc. 
% <ligs@ssc.com>
% Traducido por Fco. javier Fernandez <serrador@arrakis.es>
% Revisión 1 15/7/2002 por Fco. Javier Fernández <serrador@arrakis.es>
% Revisión 2 15/7/2002 por Fco. javier Fernandez <serrador@arrakis.es>
% Revision 3 15/7/2002 blablabla
%Gold
% \pagebreak
\section{Slackware\tm}
\markboth{Obtención e instalación de Linux}{Linux Slackware\tm}
\label{installation-slackware}

\index{distribuciones!Slackware}
\index{instalación!Slackware}
\index{Slackware}
\index{Slackware!instalación}

{\it Esta sección sobre Linux Slackware  fue escrita por Sean Dreilinger.}

\subsection{Slackware no es para ti. (O quizá si)}

¡Bienvenido a la distribución de {\linux} Slackware! Esta sección pretende
ayudar a evaluar la distribución Slackware tanto al usuario novel de {\linux} como al administrador,
planificar el despliegue de un sistema Slackware, e instalar Linux Slackware\tm. 

La decisión de elegir Slackware como el "sabor" de {\linux} a usar es
una consideración seria. Puede parecer como una decisión trivial por el momento,
sin embargo los sistemas {\linux} son una manera de tomar más y más responsabilidad
en los entornos computacionales de las empresas.
Muchos de los {\it experimentos} sobre {\linux}  han evolucionado en su primer año 
hasta convertirse en máquinas de misión crítica sirviendo a  muchos más usuarios
y propósitos que los que originalmente se pretendían. Slackware es una de 
las distribuciones de {\linux} más ampliamente  difundidas. Cuando es hora de encontrar
la más nueva, la más fácil o la distribución más cuidadosamente planificada de {\linux}, 
 Slackware quizás sea ``la mejor de las mejores'' . Algunos antecedentes de 
la historia de Slackware\tm pone las cosas en perspectiva.



\subsection{Una breve historia}

En 1993, Soft Landing System creó una de las primeras distribuciones de {\linux} organizadas.
Aunque tuvo un gran comienzo, la distribución SLS tenía muchos puntos flacos
(no funcionaba exactamente para los que se iniciaban)
 Slackware\tm, una distribución de Patrick Volkerding, como llovida del cielo, resolvió muchos
 de estos problemas, se hicieron copias por FTP, se editó en muchos CD-ROMs
por todo el mundo, y rápidamente se convirtió en uno de los sabores de {\linux}
más ampliamente usados. En ese instante, Slackware\tm era la única solución de {\linux} con
todas las características deseables. Otros mantenedores de distribuciones {\linux}
comerciales o sin beneficio tienen distribuciones gradualmente desarrolladas
que también pueden merecer su consideración.


% De acuerdo con las estadísticas mantenidas por the {\linux} Counter Project,
% Slackware "habita" cerca del  69\% de todas las máquinas que corren
% {\linux}. Slackware se obtine via FTP o CD-ROM tipicamente y se instala en 
% una computadora clase 80486 corriendo a 66 Mhz con aproximadamente 16 MB de memoria
% y 1050 MB de espacio de almacenamiento. Más información acerca del uso de  {\linux} y el  proyecto {\linux}
% Counter está disponible en la  World Wide Web.
% 
% \begin{tscreen}
% http://domen.uninett.no/\~hta/{\linux}/counter.html
% \end{tscreen}

Alrededor de enero de 1994, Slackware había logrado extender su uso tanto que 
obtuvo una notoriedad popular reservada a las estrellas de rock. También ayudó el rumor
difundido por Usenet sugiriendo que todo el proyecto Slackware 
era el trabajo de ¡brujas y demonios!

``¡{\linux}, el SO gratuito\ldots excepto por tu ALMA!  MOUHAHAHAHA!''


\begin{tscreen}
From: cajho@uno.edu \hfill \linebreak
Date: 7 Jan 1994 15:48:07 GMT \hfill \linebreak

Bromas aludiendo al RFC 666, el hecho de que los servicios de la máquina de denominen ``daemons'', 
y la especulación de que Pat Volkerding era L. Ron Hubbard disfrazado eran conocidos por todos.
Todo el divertido incidente probablemente ayudó a Slackware\tm a ganar cuota de mercado:

   ¡¡ME ENCANTA ESTO!! \hfill \linebreak
   Estaba navegando aquí para hacerme una idea de qué version de {\linux} instalar,
   pero después de esto, creo que la única elección es instalar Slackware\tm ya.
\end{tscreen}



\begin{tscreen}
From: widsith@phantom.com (David Devejian) \hfill \linebreak
Date: 10 Jan 1994 04:57:41 GMT \hfill \linebreak

Dejando todo el folklore a un lado, Slackware es una sabia y poderosa elección
para tus aventuras en {\linux}, tanto si es por afición, estudios, hackear o aprender
a administrar sistemas.
\end{tscreen}

\subsection{¿Por qué, entonces?}

Si eres un administrador de sistemas, quizá estés tratando ya con uno
o más servidores clave corriendo Slackware. A no ser que tengas tiempo
para experimentar en el trabajo, ceñirse a una distribución probada y verificada
quizá sea la manera más fácil de empezar. Si esperas recibir ayuda de
colegas con más conocimientos de UNIX, deberías asegurarte de que están 
ejecutando algo compatible.---la ventaja de usar Slackware es que sus defectos son 
ampliamente conocidos, la mayor parte son descubiertos, documentados
y parcheados cuando es posible. Puedes poner en un computador Slackware, 
cerrar los agujeros conocidos e instalar algunas herramientas complementarias
de otras distribuciones de {\linux} para crear un excelente servidor UNIX o
una estación de trabajo de escritorio, todo en medio día.


% \vfill
% \pagebreak
% {\bf Slackware Pros y Cons}
%
% \small
% \begin{tabular}{ll}
% {\bf Slackware NO es para ti} & {\bf O quizá si} \\
%                                & \\
% Slackware es antigua           & Es madura, ampliamente disponible, \\
%                                & y la más ampliamente instalada \\
%                                & distribución de {\linux} \\
%                                & \\
% Slackware carece de            & Eres libre de añadir \\
% herramientas administrativas   & funciones administrativas \\
% a la RedHat                    & desde otras distribuciones como \\
%                                & el gestor de paquetes RedHat \\
%                                & \\
% Slackware incluye algunos      & Se sabe qué son algunas de \\
% agujeros de seguridad          & las vulnerabilidades y algunos \\
%                                & voluntarios han publicado arreglos \\
%                                & \\
% Donald Knuth se quejaba        & Patrick Volkerding solucionó las fuentes \\
% de las fuentes                 & \\
%                                & \\
% Linus Torvalds usa otra        & Oh bien \\
% distribución                   & \\
%                                & \\
% Slackware es ensamblada por    & crackers satánicos (no SATAN \\
% Trabajadores Demoníacos        & mismo) evitarán tu máquina \\
% (N del T Devil Workshipers)    & \\
%                                & \\
% Slackware no es mantenida      & Esto es un mito, Slackware es \\
% por más tiempo                 & mantenida activamente, sin \\
%                                & gastos de marketing  \\
%                                & \\
% Slackware no tiene soporte     & El soporte técnico de {\linux} está disponible \\
% de un vendedor comercial o     & desde un amplio rango de consultores \\
% un grupo de usuarios experto   & como se explicá más adelante en \\
%                                & la sección de Soporte Comercial \\
%                                & \\
%                                & \\
% Slackware no se ha creado por  & Bien. Un sistema diseñado por un comité \\
% un comité o equipo de          & o equipos de desarrollo o por personas independientes \\
% desarrollo                     & cohesivo\\
%                                & \\
% \end{tabular}
% \normalsize

Si todavía estás indeciso de si Slackware\tm es el sabor de tu gusto de
{\linux} para ti, 
echa un vistazo también a la Guía del Comprador publicada en {\it Linux
Journal}, la cual da una comparación en profundidad y evalúa las
distribuciones más importantes. Para un listado directo de los sabores de {\linux},
echa un vistazo al {\em Distribución Linux COMO} (ver
Apéndice~\ref{app-sources-num}).

\subsection{¿Actualizar? ¡Piénsalo dos veces!}

\begin{tscreen}
24-Aug-95 NOTA: Intentar actualizar a Slackware ELF desde Slackware a.out
causará indudablemente toda clase de problemas. No lo hagas.

Patrick Volkerding
\end{tscreen}

Una cosa que no oiremos demasiado a menudo con Slackware es la palabra ``actualizar''.
El programa ``setup'' de Slackware está diseñado para poner un sistema operativo fresco
en discos duros vacíos  o en particiones vacías. Instalarlo encima de una
instalación previa de Slackware\tm puede borrar las aplicaciones personalizadas y
causar problemas de compatibilidad entre las aplicaciones actualizadas y 
ficheros más antiguos en el mismo sistema. Cuando se reunió todo junto 
por primera vez en Slackware\tm, todo el mundo era usuario novel de {\linux} y 
el sistema era siempre experimental --reinstalar el sistema operativo por
completo y las aplicaciones era la norma en un sistema en desarrollo.
Hoy muchas instituciones y negocios corren aplicaciones de misión crítica 
en Linux Slackware. En estos entornos, un simple reinicio es una actividad
planeada y la parada total de un sistema y la sobreescritura de todos los ficheros
de usuarios o aplicaciones a medida es absolutamente inaceptable.

El enseñar cómo tratar una actualización de Slackware\tm está más allá de los objetivos
de este capítulo, pero se puede realizar si es un administrador de UNIX experimentado
y se han tomado las medidas necesarias para conservar las modificaciones locales y
los ficheros de usuario. Hay un recurso de Internet que puede analizar
su distribución y ponerla al día a través de Internet.
Quizás quiera echar un vistazo a este URL si se enfrenta a una situación de actualización:

\begin{tscreen}
ftp://ftp.wsc.com/pub/freeware/linux/update.linux/ 
\end{tscreen}

O leer, sufrir y aprender desde la experiencia en actualizaciones de Greg Louis en
su mini COMO: {\it Actualizando su Distribución Linux}
disponible en donde se hagan réplicas de las  publicaciones del  LDP:

\begin{tscreen}
http://sunsite.unc.edu/LDP/
\end{tscreen}

\subsection{Seleccionar un método de instalación}

Slackware puede ser instalado desde una variedad de medios o fuentes de red
para ajustarse a las necesidades y hardware. Cada método de instalación
requiere que al menos tenga tres disquetes  disponibles para empezar.

\subparagraph*{Instalación desde CD-ROM}
La instalación desde CD-ROM es rápida, popular, y conveniente. Sin embargo
alguien tiene que sacrificarse y pagar por la compra inicial de un CD-ROM.
{\it se recomienda} compartir CD's. Debido a que {\linux} y la distribución Slackware
son copyleft, puedes hacer tantas copias como quieras. La instalación
desde CD-ROM es también una mejor práctica en términos de "etiqueta" en la red
debido a que no estás acaparando ancho de banda para una transferencia FTP de todo un día.
Finalmente, estarás agradecido por las utilidades extra y la documentación que acompañan al CD-ROM,
especialmente si tienes problemas con la instalación o necesitas añadir componentes en el 
futuro.

\subparagraph*{¡Movida!}
Si te va ésto por afición (o quieres observar unas docenas de instalaciones de Slackware\tm
antes de tomar la tarea en el lugar de trabajo), mira a ver si hay un Grupo Local de 
{\linux} en tu área que patrocine "install parties". Imagina una habitación
llena de generosos y preparados hackers unidos para compartir CD-ROM's
y experiencias con otros entusiastas.


\subparagraph*{FTP}
Una vez que transfieres Slackware\tm desde la réplica más próxima,
todavía necesitarás preparar los conjuntos de discos de Slackware para
el medio de instalación como una partición de disco duro o laboriosamente
copiarlo todo en unos 50 disquetes.


\subparagraph*{NFS}
En un entorno de red, también es posible instalar Slackware en un
sistema de fichero compartido y permitir a todo el mundo en la red local 
conectarse a esta unidad compartida e instalar. Si tienes el saber técnico 
para hacerlo o un administrador de UNIX que sea un entendido de {\linux} es 
una de las mejores formas de empezar. La distribución inicial de Slackware\tm
puede ser añadida a la red por medio de un CD-ROM, FTP, cargando disquetes,
cinta, o incluso ¡NFS remoto a través de Internet!
para más detalles acerca de una compartición remota, mira las URL's siguientes:


\begin{tscreen}
http://sunsite.doc.ic.ac.uk/sunsite/access/nfs.html \\
ftp://ftp.cdrom.com/pub/{\linux}/slackware/réplicaS.TXT \\
http://www.cs.us.es/archive/nfs.html \\
\end{tscreen}


\subparagraph*{Disquete}
Consume tiempo pero funciona---puedes crear el montón de discos
necesarios para instalar Slackware y meterlos uno a uno cuando el 
programa de instalación te lo pida. Los ``conjuntos de discos'' se
han apañado para que quepan en disquetes. Si te encuentras alguna vez
con un enorme montón de disquetes de alta densidad a tu disposición,
esta puede ser la manera más económica de hacerlo.


\subparagraph*{Disco duro}
Esta es la manera a usar si has transferido la distribucion Slackware
a través de Internet por FTP---tendrás que crear los disquetes de inicio,
raíz, y rescate. Requiere que tengas a tu disposición un disco duro extra
o una partición con espacio extra para contener los ficheros Slackware
durante la instalación (puedes borrarlos después).
La instalación desde disco duro es también una solución cuando
compras el CD pero tu unidad CD-ROM no es soportada por ninguno
de los núcleos de Linux que vienen con la distribución Slackware\tm. Puedes
usar el sistema operativo que tengas para transferir los ficheros de 
Slackware en espacio de disco sobrante y después reiniciar en la 
instalación Slackware\tm.


\subparagraph*{Cinta}
Cuando se escribió esto, todavía era experimental. La cinta ofrece un compromiso
entre velocidad y economía a la hora de instalar Slackware-- mejor considerar
si un amigo con una unidad de cinta compatible puede copiar un CD o 
un fichero FTP para ti. Obtén los últimos detalles en la sección Cinta
del fichero {\tt INSTALL.TXT} que acompaña tu distribución Slackware.

\subsection{Discos de arranque: siempre cosa buena}

Incluso si dispones de una conexión directa T-3 a Internet que
te permite bajar una distribución de Slackware directamente
de la red, será más inteligente empezar creando los dos discos
de instalación de Slackware, (inicio y raíz) antes de continuar.
En caso de un desafortunado accidente (corte de corriente, el
gato que pisa el teclado, o incluso un error humano), estos dos
pequeños discos serán capaces de resucitar tu sistema o al menos
rescatar tus ficheros personales.


\subsection{Hoja de trabajo para la instalación de Slackware\tm}

Después de copiar todos los ficheros, se procederá a la configuración
de la red y el sistema, si está preparado. Para ayudarle a planear sus 
decisiones, esta sección consiste en una hoja de trabajo derivada
del programa de instalación basado en texto de Slackware. Puede usar esta
hoja de trabajo como un formulario donde guardar respuestas en previsión
(mientras su computadora todavía funciona), de esta manera estará
preparado con los detalles de las particiones, direcciones IP, IRQ's de   
modems, ratón, nombres de host y dominio, y otras cosas que se requieren
durante la instalación.

\begin{enumerate}
\item {\bf Teclado: }Slackware {\tt setup} querrá saber
si necesita remapear el teclado a algún mapa distinto
de un teclado americano de 101 teclas.

\begin{flushright}
{\it sí o no}
\end{flushright}

\item {\bf Configuración del espacio de  intercambio:} ¿Tienes una o más particiones
preparadas como tipo 82 (Linux Swap)?

\begin{flushright}
{\it sí o no }
\end{flushright}

¿Quiere que {\tt el proceso de instalación} use {\tt mkswap} en sus particiones
de intercambio (swap)? La mayoría responderá ``sí'', 
a menos que tenga menos de 4MB de RAM y haya hecho esto para ayudar al {\tt programa
de instalación} a trabajar mejor. 

\begin{flushright}
{\it sí o no}
\end{flushright}

\item {\bf Preparar la partición {\linux} principal:} {\tt el programa de instalación} listará
cualquier partición marcada como
tipo 83 (Linux Native) y preguntará cuál de ellas deberá usarse para la raíz (/) del
sistema de ficheros ({\linux}). Utilice un formato como \texttt{/dev/hda3} o cualquiera que sea 
el nombre del dispositivo.

\begin{flushright}
{\it nombre de la partición}
\end{flushright}

\blackdiamond
¡Última oportunidad para volver atrás! Cuando realice una instalación limpia
deberá instalar en una partición vacía. Si no la ha formateado manualmente,
entonces tendrá que darle formato cuando se le pregunte. 
Introduzca  ``{\tt i}'' para realizar una instalación  limpia, o 
``{\tt a}'' para añadir software a su sistema existente.

\begin{flushright}
{\it $[$i$]$nstalar o $[$a$]$ñadir}
\end{flushright}

(Re)formatear la partición principal de {\linux}. ¿Quiere formatear esta partición?

\begin{flushright}
{\it $[$s$]$í, $[$n$]$o, o $[$v$]$erificar sectores,}
\end{flushright}

{\tt ext2fs} poner por omisión un inodo por cada 4096 bytes de
espacio de disco. Si va a tener muchos ficheros de pequeño
tamaño en su disco quizá desee mayor número de inodos (cada
uno se usa por cada entrada de fichero). Puede cambiar la 
densidad a un inodo por cada 2048 bytes, o incluso por cada
1024 bytes.
Introduzca \texttt{2048} o \texttt{1024}, o tan sólo presione
\key{Enter} para aceptar el valor predeterminado de 4096.

\begin{flushright}
{\it 4096 (predeterminado). 2048, o 1024}
\end{flushright}

\item {\bf Preparar particiones {\linux} Adicionales:} Puede montar
algunas otras particiones para \texttt{/usr} o \texttt{/usr/X11} o
cualquier (\texttt{/tmp}---pon el nombre tú). ¿Desearía usar
algunas de las otras particiones {\linux} para montar algunos de 
sus directorios?

\begin{flushright}
{\it $[$s$]$i o $[$n$]$o}
\end{flushright}

Estas son sus particiones {\linux} ({\it se muestran las particiones}).
Estas particiones están ya en uso
({\it se muesta la lista de particiones}). Introduzca la partición
que desea usar, o escriba
 \key{q} para dejar de añadir nuevas particiones.
use un formato como:
\texttt{/dev/hda3} o cualquiera que sea el nombre del dispositivo.

\begin{flushright}
{\it Nombre de la partición o $[$a$]$bandonar}
\end{flushright}

¿Quiere dar formato a esta partición?

\begin{flushright}
{\it $[$s$]$i, $[$n$]$o, o $[$v$]$erificar sectores}
\end{flushright}

Ahora esta nueva partición debe  montarse en algún lugar dentro
del árbol de directorios.  Por ejemplo, si desea ponerla bajo
{\tt /usr/X11R6}, entonces responda: \texttt{/usr/X11R6}
¿Dónde quiere que se monte la partición nueva?

\begin{flushright}
{\it Punto de montaje}
\end{flushright}

¿Quiere montar alguna otra partición adicional?

\begin{flushright}
{\it $[$s$]$i o $[$n$]$o}
\end{flushright}

\item {\bf Particiones DOS y OS/2: } Las siguientes particiones DOS FAT
o OS/2 HPFS  se encontraron: ({\it se muestra la lista de particiones}).
¿Quiere configurar {\linux} para que estas particiones sean visibles?

\begin{flushright}
{\it $[$s$]$i o $[$n$]$o}
\end{flushright}

Por favor, entre la partición que desea que sea accesible
desde {\linux}, o escriba \key{q} para salir de añadir nuevas particiones.
Utilice un formato como: \texttt{/dev/hda3} o cualquiera que sea
el nombre del dispositivo.

\begin{flushright}
{\it Nombre de la partición o  $[$s$]$alir}
\end{flushright}

Ahora esta partición nueva debe  montarse en
 su árbol de directorios. Por favor introduzca el nombre
del directorio bajo el cual desea acceder a la partición.
Por ejemplo, quizá quiera responder 
 \texttt{/dosc}, \texttt{/dosd}, o algo parecido.
¿Dónde desea montar esta partición?

\begin{flushright}
{\it Punto de montaje}
\end{flushright}

\item {\bf Selección del medio origen:}
\begin{tscreen}
(a) Instalar desde una partición de disco duro. \\
(b) Instalar desde disquetes disquete. \\
(c) Instalar por NFS. \\
(d) Instalar desde un directorio pre-montado. \\
(e) Instalar desde  CD-ROM. \\
\end{tscreen}

\begin{flushright}
{\it 1, 2, 3, 4, o 5}
\end{flushright}

\item {\bf Instalar desde una partición de disco duro:} Para instalar
directamente desde el disco duro, debe haber una partición con un directorio
conteniendo la distribucion Slackware de forma que cada disco distinto del
disco de arranque \NT{ boot disk} esté contenido en un subdirectorio. Por ejemplo
si la distribución está en 
 \texttt{/stuff/slack}, entonces necesita tener directorios nombrados
\texttt{/stuff/slack/a1},\texttt{/stuff/slack/a2}, y así, cada uno conteniendo
 los ficheros que deberían estar en ese disco. Puede instalar desde particiones de 
DOS, HPFS, o {\linux}. Introduzca la partición donde los fuentes de Slackware
pueden encontrarse o la tecla \key{p} para ver una lista de las particiones.

\begin{flushright}
{\it Nombre de la partición o  $[$l$]$ista de particiones}
\end{flushright}

Muestra en qué directorios en esta partición pueden encontrarse
los ficheros fuente de Slackware. En el ejemplo de arriba, esto debería ser:
\texttt{/stuff/slack}. ¿En qué directorios se encuentran los fuentes de la instalación 
Slackware?

\begin{flushright}
{\it Nombre de directorio}
\end{flushright}

¿Qué tipo de sistema de ficheros contiene los ficheros fuente de la instalación Slackware?
\begin{tscreen} 
(a) FAT (MS-DOS, DR-DOS, OS/2) \\
(b) {\linux} Second Extended File System \\
(c) {\linux} Xiafs \\
(d) {\linux} MINIX \\
(e) OS/2 HPFS \\
\end{tscreen}

\begin{flushright}
{\it 1, 2, 3, 4, o 5}
\end{flushright}

\item {\bf Instalar desde un directorio pre-montado:} Bien, lo instalaremos
desde un directorio que está ya montado.
Éste puede ser montado normalmente o a través de NFS. Se necesita
que se especifique el nombre del directorio que contiene los subdirectorios
para cada disco de instalación.
¿Desde qué directorio se va a hacer la instalación?

\begin{flushright}
{\it Nombre del directorio:}
\end{flushright}

\item {\bf Instalación desde disquetes disquete:} La serie de componentes
básicos de Slackware, (A) puede instalarse desde medios de 1.2M o 1.4M
La mayoría de los otros discos no caben en medios de 1.2M pero pueden
descargarse al disco duro e instalarse desde allí más tarde.
¿Qué disquetera quiere usar para instalar (1/2/3/4)?

\begin{tscreen}
\texttt{/dev/fd0u1440} (Disco a: de 1.44M ) \\
\texttt{/dev/fd1u1440} (Disco b: de 1.44M ) \\
\texttt{/dev/fd0h1200} (Disco a: de 1.2M ) \\
\texttt{/dev/fd1h1200} (Disco b: de 1.2M ) \\
\end{tscreen}

\begin{flushright}
{\it 1, 2, 3, o 4}
\end{flushright}

\item {\bf Instalar por NFS:} Tu máquina tiene un sistema de ficheros exportado. ¿Está funcionando 
la máquina en la red desde la que quieres instalar? Si lo está, no intentaremos 
configurar la tarjeta Ethernet. ¿Estás dentro de una red y la red funciona?

\begin{flushright}
{\it $[$s$]$i o $[$n$]$o}
\end{flushright}

Tendrás que introducir una dirección IP que quieras
asignar a la máquina. Por ejemplo: 111.112.113.114.
¿Cuál es la direción IP?

\begin{flushright}
{\it Dirección IP}
\end{flushright}

Ahora necesitamos saber la máscara de red. Tipicamente será 255.255.255.0. 
¿Cuál es la máscara de red?

\begin{flushright}
{\it Dirección IP}
\end{flushright}

¿Tiene una pasarela \NT{gateway} (s/n)?

\begin{flushright}
{\it $[$s$]$i or $[$n$]$o}
\end{flushright}

¿Cual es la dirección de la pasarela?

\begin{flushright}
{\it Dirección IP}
\end{flushright}

¡Magnífico! Ya hemos terminado de poner las configuraciones locales. Ahora
necesitamos saber dónde encontrar los paquetes de software a instalar.
Primero, se necesita la dirección IP de la máquina donde se han almacenado
los paquetes de instalación de Slackware. Como la máquina ya está funcionando
en la red, deberías ser capaz de usar el nombre del host en vez de su 
dirección IP si lo deseas. ¿Cuál es la dirección de tu servidor NFS?

\begin{flushright}
{\it Dirección IP}
\end{flushright}

Tiene que haber un directorio en el servidor con los ficheros de instalación
 de Slackware para cada disco en subdirectorios bajo él. {\tt El programa de 
 instalación} necesita saber el nombre del directorio en tu servidor que 
 contiene los subdirectorios de la distribución. Por ejemplo, si el disco A3
 se encuentra en \texttt{/slackware/a3}, entonces debería responder:
\texttt{/slackware}. ¿Cuál es el directorio origen de instalación?

\begin{flushright}
{\it Nombre del Directorio}
\end{flushright}

\item {\bf Instalar desde CD-ROM:} ¿Qué clase de unidad CD-ROM posees?
\begin{tscreen}
(a) Funciona con la mayoría de las unidades ATAPI/IDE (/dev/hd*) \\
(b) SCSI ({\tt /dev/scd0} o /dev/scd1) \\
(c) Sony CDU31A/CDU33A (/dev/sonycd) \\
(d) Sony 531/535 (/dev/cdu535) \\
(e) Mitsumi, interfaz propio---no IDE (/dev/mcd) \\
(f) Nuevo Mitsumi, también no IDE (/dev/mcdx0) \\
(g) Sound Blaster Pro/Panasonic (/dev/sbpcd) \\
(h) Aztech/Orchid/Okano/Wearnes (/dev/aztcd) \\
(i) Phillips y algunos ProAudioSpectrum16 (/dev/cm206cd) \\
(j) Goldstar R420 (/dev/gscd) \\
(k) Optics Storage 8000 (/dev/optcd) \\
(l) Sanyo CDR-H94 + ISP16 soundcard (/dev/sjcd) \\
(m) Intenta buscar la unidad de CD
\end{tscreen}

\begin{flushright}
{\it 1, 2, 3, 4, 5, 6, 7 8, 9, 10, 11, 12, o 13}
\end{flushright}

{\bf CD-ROM IDE:} Introduzca el nombre del dispositivo que representa la unidad de CD-ROM
Esto será probablemente uno de estos en el orden de mayor a menor:
\texttt{/dev/hdb /dev/hdc /dev/hdd /dev/hde /dev/hdf
/dev/hdg /dev/hdh /dev/hda}

\begin{flushright}
{\it Nombre del dispositivo}
\end{flushright}

{\bf CD-ROM SCSI: }¿Qué CD-ROM SCSI estás usando?
Si no está seguro, seleccione \texttt{/dev/scd0}.

\begin{flushright}
{\it 1. /dev/scd0\linebreak 2. /dev/scd1}
\end{flushright}

{\bf Método de instalación:} Con el CD de Slackware, puedes
ejecutar la mayoría del sistema desde el propio CD si le falta 
espacio de disco o si quiere evaluar {\linux} sin ir a través de 
una instalación completa. ¿Qué tipo de instalación desea (slackware
o slaktest)?


\begin{description}
\item[slakware] Instalación normal al disco duro
\item[slaktest] Enlazar \ttfamily /usr-$>$/cdrom/live/usr \rmfamily para ejecutar la mayoría desde CD-ROM
\end{description}

\begin{flushright}
{\it slakware o slaktest}
\end{flushright}

\item {\bf Selección de Series:} Identifique qué paquetes tiene pensado instalar.
Quizá desee especificar cualquier combinación de conjuntos de discos en el
indicador del sistema que sigue. Por ejemplo, para instalar el sistema básico,
el sistema básico X-Window y el kit de herramientas Tcl, podría introducir:
{\tt a x tcl}. ¿qué conjuntos de discos desea instalar?

\begin{tscreen}
A   Sistema básico de {\linux} \\
AP  Varias aplicaciones que no necesitan X\\
D   Desarrollo de programas (C, C++, fuentes del núcleo, Lisp, Perl, etc.) \\
E   GNU Emacs \\
F   listas FAQ \\
K   Fuentes del núcleo {\linux} \\
N   Red (TCP/IP, UUCP, Mail) \\
Q   Núcleos extra con controladores especiales (necesitados por CD's no SCSI) \\
T   TeX \\
TCL Tcl/Tk/TclX, lenguaje Tcl, y el kit de herramientas Tk para desarrollar aplicaciones X \\
X   Sistema base Xfree86 Xwindow \\
XAP Aplicaciones Xwindow \\
XD  Sistema de desarrollo de servidores XFree86 X11 \\
XV  Xview (gestor de ventanas OpenLook, aplicaciones) \\
Y   Juegos (que no requieren X) \\
\end{tscreen}

\begin{flushright}
{\it Cualquier combinación de a ap d e f k n q t tcl x xap xd xv y y otros conjuntos de discos ofrecidos, separados por espacios}
\end{flushright}

\item{\bf Instalación de Software:} Después, los paquetes van
a ser transferidos a tu disco duro. Si esta es la primera vez que
instalas {\linux}, probablemente deberías usar el modo {\em PROMPT}.
Este seguirá un fichero de configuraciones predeterminadas
en el primer disco de cada serie que instales para asegurarse
de que los paquetes requeridos son instalados automáticamente.
Se le preguntará por la instalación de otros paquetes.
Si no usa el modo PROMPT, el programa de instalación proseguirá adelante
e instalará todo lo que se haya seleccionado. ¿Desea usar el modo {\em PROMPT} 
(s/n)?

\begin{flushright}
{\it $[$s$]$í o $[$n$]$o}
\end{flushright}

Estas configuraciones por omisión son definibles por el
usuario---puede disponer cualquier paquete para ser 
añadido o ignorado automáticamente editando sus 
elecciones en un fichero llamado {\tt TAGFILE} que
se encontrará en el primer disco de cada serie. Habrá también
una copia del fichero tagfile original llamado
{\tt TAGFILE.ORG} disponible en caso de que quiera
volver a los ajustes por omisión. El fichero tagfile
contiene todas las instrucciones necesarias para
automatizar completamente su instalación. 
¿Desea usar una extensión del fichero TAGFILE especial? 
Puede especificar una extensión consistente en un ``.'' 
seguido de cualquier combinacion de 3 caracteres distintos de \texttt{tgz}. 
Por ejemplo, yo especifico
``.pat'', y entonces siempre que cualquier fichero tagfile llamado
``tagfile.pat'' se encuentre durante la instalación, se usa en vez del 
fichero tagfile por omisión. Si el programa de instalación no
encuentra ficheros tagfile con la extensión definida por el usuario,
usará el fichero tagfile predeterminado.
Introduzca su extensión tagfile incluyendo el punto inicial ``.'',
o tan sólo presione \key{Enter} para continuar sin una extensión
definible por el usuario.

\begin{flushright}
{\it Extensión tagfile  \key{Enter}}
\end{flushright}

\item {\bf Configuración Extra:} Si lo desea, puede ir a través
de las opciones para reconfigurar su hardware.
Cree un disco de arranque (bootdisk) e instale LILO. Si ha instalado
una nueva imagen del núcleo, debería ir a través  de estos pasos
otra vez. En otro caso, depende de su elección.

\begin{flushright}
{\it $[$s$]$i o $[$n$]$o}
\end{flushright}

\item {\bf Creación del disco de arranque:} Se recomienda que cree un disco 
de arranque. ¿Quiere hacer esto?

\begin{flushright}
{\it $[$s$]$i o $[$n$]$o}
\end{flushright}

Ahora introduzca un disquete formateado en su unidad de arranque.
éste se convertirá en su disco de arranque de {\linux}. Utilice el disco para
arrancar LILO hasta que LILO haya sido configurado para arrancar desde
el disco duro. Cualquier dato en el disco que introduzca será borrado.
Introduzca el disco y presione \ret, o \key{s} si quirere saltarse
este paso.

\begin{flushright}
{\it \key{Enter} u $[$o$]$mitir}
\end{flushright}

\item {\bf Configuración del Modem: }Se creará un enlace en  {\tt /dev} desde el dispositivo 
de llamada externa 
%Como en las series 2.2 ya no se usan los reemplazo por los actuales
%({\tt cua0}, {\tt cua1}, {\tt cua2} , {\tt cua3}) 
({\tt ttyS0}, {\tt ttyS1}, {\tt ttyS2}, {\tt ttyS3})
a \texttt{/dev/modem}. Puede cambiar este enlace más tarde si conecta el módem a
un puerto distinto. ¿Quiere configurar su módem?

\begin{flushright}
{\it $[$s$]$í o $[$n$]$o}
\end{flushright}

Estos son los dispositivos de entrada/salida estándar. ¿a cuál
de estos dispositivos está conectado el módem (0, 1, 2, 3)?
\begin{tscreen}
0 /dev/ttyS0 (o COM1: bajo DOS) \\
1 /dev/ttyS1 (o COM2: bajo DOS) \\
2 /dev/ttyS2 (o COM3: bajo DOS) \\
3 /dev/ttyS3 (o COM4: bajo DOS) \\
\end{tscreen}

\begin{flushright}
{\it 0, 1, 2, o 3}
\end{flushright}

\item {\bf Configuración del Ratón:} Se creará un enlace en {\tt /dev} desde
el fichero de dispositivo del ratón a \texttt{/dev/mouse}. Se puede cambiar el enlace
más tarde si cambias a otra clase diferente de ratón. ¿Desea configurar su ratón?

\begin{flushright}
{\it $[$s$]$í o $[$n$]$o}
\end{flushright}

Estos tipos de ratón se soportan. ¿Cuál de estos tipos de ratón tienes
(1, 2, 3, 4, 5, 6, 7)?
\begin{tscreen}
(a) Ratón serie compatible Microsoft \\
(b) QuickPort o ratón del estilo PS/2 (Puerto Auxiliar) \\
(c) Logitech Bus Mouse \\
(d) ATI XL Bus Mouse \\
(e) Microsoft Bus Mouse \\
(f) Ratón serie Mouse Systems  \\
(g) Ratón serie Logitech (MouseMan) \\
\end{tscreen}

\begin{flushright}
{\it 1, 2, 3, 4, 5, 6, o 7}
\end{flushright}

Estos son los dispositivos serie E/S estándar. ¿En cuál
de los dispositivos está conectado tu ratón (0, 1, 2, 3)?
\begin{tscreen}
0 /dev/ttyS0 (o COM1: en DOS) \\
1 /dev/ttyS1 (o COM2: en DOS) \\
2 /dev/ttyS2 (o COM3: en DOS) \\
3 /dev/ttyS3 (o COM4: en DOS) \\
\end{tscreen}

\begin{flushright}
{\it 0, 1, 2, o 3}
\end{flushright}

\item {\bf Configuración de Red:} Ahora intentaremos configurar
el correo y TCP/IP. Este proceso puede que no funcione en todas
las posibles configuraciones de red, pero debería proporcionarle un 
buen punto de inicio. Será capaz de reconfigurar su sistema en cualquier
momento escribiendo {\tt netconfig}. Primero, se necesita el nombre que 
desea darle a su computadora. Sólo se necesita ahora el nombre base del host
(no el dominio). Introduzca su nombre de host.

\begin{flushright}
{\it Nombre Host}
\end{flushright}

Ahora necesitamos el nombre del dominio. No ponga el punto inicial
 ``{\tt .}'' Introduzca el nombre del dominio.

\begin{flushright}
{\it Nombre del Dominio}
\end{flushright}

Si sólo piensa usar TCP/IP a través  de loopback,
entonces su dirección IP será 127.0.0.1, y puede
saltarse muchas de las preguntas siguientes.
¿Piensa usar {\em solamente} loopback?

\begin{flushright}
{\it $[$s$]$i o $[$n$]$o}
\end{flushright}

Introduzca su dirección IP para la máquina local
Ejemplo: 111.112.113.114. Introduzca la dirección IP para esta máquina
 (aaa.bbb.ccc.ddd).

\begin{flushright}
{\it dirección IP }
\end{flushright}

Introduzca la dirección de la pasarela, como 111.112.113.1.
Si no tiene una pasarela, puede editar {\tt /etc/rc.d/rc.inet1}
más tarde, o  probablemente salir de este paso introduciendo su
propia IP aquí. Introduzca la dirección de la pasarela (aaa.bbb.ccc.ddd).

\begin{flushright}
{\it dirección IP}
\end{flushright}

Introduzca su máscara de red. Esto generalmente parecerá algo como esto:
 255.255.255.0. Introduzca la máscara de red:
(aaa.bbb.ccc.ddd).

\begin{flushright}
{\it Dirección IP}
\end{flushright}

¿Accedera a un servidor de nombres?

\begin{flushright}
{\it $[$s$]$i o $[$n$]$o}
\end{flushright}

Por favor, dé la dirección IP del servidor de nombres a usar.
Puede añadir más de un servidor de nombres editando
\texttt{/etc/resolv.conf}. Servidor de nombres para tu dominio
(aaa.bbb.ccc.ddd)?  

\begin{flushright}
{\it Dirección IP}
\end{flushright}
\end{enumerate}

Ahora puede reiniciar su computadora presionando \key{Ctrl}-\key{Alt}-\key{Delete}.
Si instalaste LILO, retire el disco de arranque de la computadora
antes de reiniciar. ¡No olvide crear  \texttt{/etc/fstab}
si no tiene uno. (ver página~\pageref{example-sysadm-fstab})! 

\subsection{Haciendo funcionar Slackware}

Si se ha tomado el tiempo de diseñar y planear el sistema como se recomendó en las
secciones precedentes, entonces la instalación actual es fácil. No hay que
escribir mucho para explicar el proceso actual de cargar Slackware en su(s) computadora(s).
Siga los pasos para crear los disquetes de arranque (boot) y raíz (root),
entonces conteste una larga serie de preguntas realizadas por el programa 
que dirige el proceso de instalación de Slackware. Si ha completado la 
Hoja de Trabajo de Slackware, estas preguntas serán familiares y
todo irá como la seda.

\subsection{Crear algunos discos de arranque.}

\subparagraph*{¡Elige tu núcleo!}
Durante la instalacion de {\linux} Slackware, debe crear un disco de inicio o arranque
con un núcleo de {\linux} que está especialmente preparado para reconocer su
hardware. Por ejemplo, para instalar Slackware desde una unidad CD-ROM IDE
CD-ROM en un disco duro SCSI el núcleo que ponga en su disco de inicio 
necesitará tener los controladores para su tarjeta SCSI y su unidad CD-ROM

Los núcleos se guardan como ficheros de  {\it imágenes binarias} comprimidas
que pueden accederse desde cualquier sistema operativo para crear un Disco de Inicio 
Slackware. En el sitio FTP de Slackware, CD-ROM, o montaje NFS se encontrará un
subdirectorio llamado {\tt bootdsks.144}, que contendrá imágenes de núcleos de
1.44 MB para crear discos de inicio en un disquete de alta densidad de 1.44MB. 
Si está trabajando con una unidad disquete de 5.25'' , mire en un directorio, 
llamado {\tt bootdsks.12} para imágenes de núcleos que quepan en este formato
 de disco más pequeño.

La tabla en la página~\pageref{table-slackware-ide-boot-images} proporciona una
rápida referencia de las imágenes del núcleo disponibles tal como se van
publicando. Información y discos de arranque actualizados se encuentran disponibles en
esta URL:

\begin{tscreen}
ftp://ftp.cdrom.com/pub/{\linux}/slackware/bootdsks.144/README.TXT
\end{tscreen}

%% \begin{center}
%% {\bf Descripciones de las Imágenes de Núcleos de Inicio de Slackware}
%% \end{center}

\small\begin{table}
\begin{center}
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
{\bf Fichero}              & {\bf Discos de inicio para IDE: } \\
\hline
{\tt aztech.i}          & Unidades CD-ROM :  Aztech CDA268-01A, \\
                        & Orchid CD-3110, Okano/Wearnes \\
                        & CDD110, Conrad TXC, CyCDROM CR520, \\
                        & CR540. \\
{\tt bare.i}            & Soporte IDE únicamente. \\
{\tt cdu31a.i}          & Sony CDU31/33a CD-ROM. \\
{\tt cdu535.i}          & Sony CDU531/535 CD-ROM. \\
{\tt cm206.i}           & Philips/LMS cm206 CD-ROM con tarjeta adaptadora \\
                        & cm260 \\
{\tt goldstar.i}        & Goldstar R420 CD-ROM (a veces vendido \\
                        & en ``Kits Multimedia ''). \\
{\tt mcd.i}             & Soporte para CD-ROM Mitsumi NO-IDE. \\
{\tt mcdx.i}            & Soporte mejorado para CD-ROM Mitsumi \\
                        & NO-IDE \\
{\tt net.i}             & Soporte Ethernet. \\
{\tt optics.i}          & Soporte para Optics Storage 8000 AT CD-ROM (la \\
                        & unidad ``DOLPHIN''). \\
{\tt sanyo.i}           & Soporte para CD-ROM Sanyo CDR-H94A.\\
{\tt sbpcd.i}           & Matsushita, Kotobuki, Panasonic, \\
                        & CreativeLabs (Sound Blaster), \\
                        & Soporte para CD-ROM Longshine y Teac NO-IDE.  \\
{\tt xt.i}              & Soporte para discos duros MFM. \\
\hline
\end{tabular}
\label{table-slackware-ide-boot-images}
\caption{Imágenes de dicos de arranque IDE Slackware .}
\end{center}\end{table}\normalsize


\begin{center}\small\begin{table}
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
{\bf Fichero}           & {\bf Discos de arranque Slackware SCSI/IDE: } \\
\hline
{\tt 7000fast.s}        & Soporte para Western Digital 7000FASST SCSI. \\
{\tt Advansys.s}        & Soporte para AdvanSys SCSI.  \\
{\tt Aha152x.s}         & Soporte para Adaptec 152x SCSI. \\
{\tt Aha1542.s}         & Soporte para Adaptec 1542 SCSI. \\
{\tt Aha1740.s}         & Soporte para Adaptec 1740 SCSI. \\
{\tt Aha2x4x.s}         & Soporte para Adaptec AIC7xxx SCSI (Para estas tarjetas: AHA-274x, AHA-2842, \\
                        & AHA-2940, AHA-2940W, AHA-2940U, AHA-2940UW, AHA-2944D, AHA-2944WD, \\
                        & AHA-3940, AHA-3940W, AHA-3985, AHA-3985W). \\
{\tt Am53c974.s}        & Soporte para AMD AM53/79C974 SCSI. \\
{\tt Aztech.s}          & Soporte para todas las controladoras SCSI, además del soporte CD-ROM para Aztech CDA268-01A, \\
                        & Orchid CD-3110, Okano/Wearnes CDD110, Conrad TXC, CyCDROM CR520, CR540. \\
{\tt Buslogic.s}        & Soporte para Buslogic MultiMaster SCSI. \\
{\tt Cdu31a.s}          & Soporte para todas las controladoras SCSI, además y el  CD-ROM para Sony CDU31/33a. \\
{\tt Cdu535.s}          & Soporte para todas las controladoras SCSI, además y el  CD-ROM para Sony CDU531/535. \\
{\tt Cm206.s}           & Soporte para todas las controladoras SCSI, además y el  CD-ROM para Philips/LMS cm206 \\
                        & CD-ROM con el adaptador cm260. \\
{\tt Dtc3280.s}         & Soporte para DTC (Data Technology Corp) 3180/3280 SCSI . \\
{\tt Eata\_dma.s}       & DPT EATA-DMA SCSI support. (Boards like PM2011, PM2021, PM2041, \\
                        & PM3021, PM2012B, PM2022, PM2122, PM2322, PM2042, PM3122, PM3222, \\
                        & PM3332, PM2024, PM2124, PM2044, PM2144, PM3224, PM3334.) \\
{\tt Eata\_isa.s}       & Soporte para DPT EATA-ISA/EISA SCSI. (Boards like PM2011B/9X, \\
                        & PM2021A/9X, PM2012A, PM2012B, PM2022A/9X, PM2122A/9X, PM2322A/9X). \\
{\tt Eata\_pio.s}       & Soporte para DPT EATA-PIO SCSI  (PM2001 y PM2012A). \\
{\tt Fdomain.s}         & Soporte para Future Domain TMC-16x0 SCSI.   \\
{\tt Goldstar.s}        & Soporte para todas las controladoras SCSI, además del soporte CD-ROM para Goldstar R420 \\ 
                        & (a veces vendido en el ``Kit Multimedia'' Reveal ).  \\
{\tt In2000.s}          & Soporte para Always IN2000 SCSI. \\
{\tt Iomega.s}          & Soporte para puerto paralelo SCSI IOMEGA PPA3 (también soporta el puerto  \\
                        & paralelo de la unidad ZIP). \\
{\tt Mcd.s}             & Soporte para todas las controladoras SCSI, además del soporte no-IDE del CD-ROM Mitsumi. \\
{\tt Mcdx.s}            & Soporte para todas las controladoras SCSI, además del soporte optimizado del CD-ROM \\
                        & no-IDE Mitsumi. \\
{\tt N53c406a.s}        & Soporte para NCR 53c406a SCSI. \\
{\tt N\_5380.s}         & Soporte para NCR 5380 y 53c400 SCSI. \\
{\tt N\_53c7xx.s}       & Soporte para NCR 53c7xx, 53c8xx SCSI (La mayor parrte de las controladoras NCR PCI  \\
                        & SCIS usan este controlador). \\
{\tt Optics.s}          & Soporte para todas las controladoras SCSI, además del soporte para CD-ROM Optics  \\
                        & Storage 8000 AT (la unidad ``DOLPHIN''). \\
{\tt Pas16.s}           & Soporte para Pro Audio Spectrum/Studio 16 SCSI. \\
{\tt Qlog\_fas.s}       & Soporte para ISA/VLB/PCMCIA Qlogic FastSCSI! (también soporte para tarjetas  Control  \\
                        & Concepts SCSI basadas en el chip Qlogic FASXXX).  \\
{\tt Qlog\_isp.s}       & Soporte para tadas las controladoras Qlogic PCI SCSI, excepto las PCI-basic, \\
                        & las cuáles se soportan por el controlador AMD SCSI.\\
{\tt Sanyo.s}           & Todas las controladoras SCSI soportadas, además del soporte del CD-ROM Sanyo CDR-H94A. \\
{\tt Sbpcd.s}           & Todas las controladoras SCSI, además de los CD-ROM NO-IDE Matsushita, Kotobuki,  \\
                        & Panasonic, CreativeLabs (Sound Blaster), Longshine y Teac. \\
{\tt Scsinet.s}         & Todas las controladoras SCSI además de soporte ethernet completo. \\
{\tt Seagate.s}         & Soporte para Seagate ST01/ST02, Future Domain TMC-885/950 SCSI. \\
{\tt Trantor.s}         & Soporte para Trantor T128/T128F/T228 SCSI. \\
{\tt Ultrastr.s}        & Soporte para UltraStor 14F, 24F, y 34F SCSI. \\
{\tt Ustor14f.s}        & Soporte para UltraStor 14F y 34F SCSI. \\
\hline
\end{tabular}
\label{table-slackware-scsi-ide-boot-images}
\caption{Imágenes de discos de arranque SCSI/IDE.}
\end{table}\end{center}\normalsize

\subsection{Arranque en acción}

Aquí está el gran anticlímax. Después de toda esta planificación, preparación,
y particionamiento, llega la hora más tediosa. Asegúrese de que el disco de arranque
está en la unidad de disquete, y reinicie su computadora. Ahora es un buen momento
para prepararse un buen café (o cualquier otra cosa)
y volver a la máquina listo para desempeñar el papel de un robot
pulsa-botones, respondiendo preguntas de sí - no por una hora o así.

Entra como root (sin password) y escribe {\tt setup}
o {\tt setup.tty}.


\subsection{El programa {\tt``setup''} de Slackware\tm}

Slackware\tm viene con dos versiones de un excelente programa de configuración: {\tt setup}.
Uno con colorines, interfaz de diálogo, con menús. La otra alternativa,
{\tt setup.tty}, es una versión sólo-texto que quizá prefiera,
porque los diagnósticos detallados y los mensajes de error permanecen en pantalla y
no son cubiertos por la siguiente caja de diálogo. Si está intentando una instalación
Slackware en hardware obsoleto, recomiendo encarecidamente la rutina menos colorista
 {\tt setup.tty}. Si no sabe mucho acerca de UNIX y podría sentirse más cómodo
 con un interfaz ``limpio'' y atractivo, para el mismo proceso, entonces use el
 programa {\tt setup} bonito.

\pagebreak

\begin{tscreen}\begin{verbatim}
 ============== Slackware96 Linux Setup (version HD-3.1.0) ==============

   Welcome to Slackware Linux Setup.

   Hint: If you have trouble using the arrow keys on your keyboard,
   you can use '+', '-', and TAB instead. Which option would you like?
   ====================================================================
          HELP       Read the Slackware Setup HELP file
          KEYMAP     Remap your keyboard
          MAKE TAGS  Tagfile customization program
          TARGET     Select target directory [now: / ]
          SOURCE     Select source media
          DISK SETS  Decide which disk sets you wish to install
          INSTALL    Install selected disk sets
          CONFIGURE  Reconfigure your Linux system
          PKGTOOL    Install or remove packages with Pkgtool
          EXIT       Exit Slackware Linux Setup
   ====================================================================
 ========================================================================
                          <  OK  >      <Cancel>
 ========================================================================
\end{verbatim}\end{tscreen}

El transferir Slackware en su sistema desde aquí debería incluir
un poco más que seleccionar qué quiere de los menús. Rellenando
la Sección 3 de la hoja de trabajo en previsión, debería ser capaz de 
avanzar rápidamente a través de cada menú en orden, hasta llegar a la 
opción INSTALL, en ese punto las cosas quizá se e n l e n t e z c a n: estás avisado
para seleccionar la característica PROMPT y {\it leer } acerca de cada paquete
de software, decidiendo si quieres o no incluirlo en tu sistema Slackware.
La última parte de una instalación usual es la sección CONFIGURE en 
el menú  ``setup'', y las preguntas que se deben responder son parecidas
a las de la segunda mitad de la sección  3 de la hoja de trabajo.

\subsection{¿Eso es todo?}

¡Definitivamente no! En este momento, quizá tenga algunos obstáculos
que estén impidiendo que el programa de instalación termine, o más parecido,
estás mirando al indicador de órdenes de {\tt root} 

\begin{tscreen}\begin{verbatim}
darkstar~# 
\end{verbatim}\end{tscreen}
y preguntándote ``¿Y ahora qué?'' 

Bien, si los problemas te sobrepasan, quizá quieras proseguir directamente
por la siguiente sección en resolución de problemas. Si las cosa aparentan 
estar funcionando en orden, todavía se deben tener en cuenta algunos detalles.
Es como la compra de un automóvil nuevo--- después de seleccionar y pagar por
un coche, hay todavía algunas cosas que se necesitan antes de que pueda 
conducirlo con confianza--- un seguro, un tiempo al volante...

\subsection{Solucionando algunos problemillas}

No todas las instalaciones de Slackware acaban como lo esperan los
administradores del sistema. He pasado algunas noches enteras, sentado 
después del trabajo toda una noche para actualizar un sistema Slackware
y todavía hay problemas para hacer que la maldita cosa vuelva a estar
en línea y funcionando, antes de que la gente empiece a quejarse 
de su correo perdido. Esta sección se centrará en los problemas de
 instalación más comunes, soluciones y dónde buscar asistencia adicional.


\subparagraph*{Preguntas frecuentes}
Patrick Volkerding, el padre de Slackware, ha tratado con muchas 
preguntas de usuarios novatos escuchando, respondiendo y anticipándose a
preguntas repetidas. Para interceptar a los usuarios novatos de Slackware
antes de que hagan la misma pregunta por enésima véz, Patrick ha creado
documentación y la ha incluido con la distribución Slackware. Tres ficheros que 
encontrará útiles respondiendo sus preguntas iniciales son
{\tt FAQ.TXT}, {\tt INSTALL.TXT}, y {\tt BOOTING.TXT}.

\subparagraph*{Soporte web para Slackware\tm}
La manera más fácil de encontrar documentos de {\linux} en general es
la página web del Linux Documentation Project Home Page. Mira la
página~\pageref{app-sourc-ldp-home-page} para una descripción de la Página Inicial 
del LDP.

En este momento, la ayuda específica de Slackware que puedes encontrar en Internet
tiende a estar altamente personalizada---al estilo de cómo montar una distribución NFS
en computadoras de cierta universidad o cómo cablear tu dormitorio en una WAN
residencial determinada usando Slackware.

\subparagraph*{Grupos de Usenet para Slackware}
La jerarquía {\tt comp.os.linux} de Usenet es un tesoro
para encontrar información sobre {\linux}, pero no necesariamente específicamente sobre Slackware.
Actualmente, 11 forums distintos sobre {\linux} manejan un alto volumen de discusión
en esta jerarquía, la cuál se escribe en la página~\pageref{sec-intro-usenet}. 

% Docenas de otros grupos de noticias sobre UNIX en general 
% se encuentran disponibles . algunas discusiones relevantes acerca de conseguir
% que Slackware funcione son:
% 
% \begin{dispitems}
% \ditem{comp.os.linux.setup}
% Un grupo establecido para resolver cuestiones de la instalación de {\linux}
% y la administración del sistema. Es el mejor sitio para buscar estrategias de 
% instalación y configuración y para conectarse con otros que han instalado 
% recientemente Slackware.
% 
% \ditem{comp.os.linux.announce}
% Todo administrador de {\linux} y cualquier entusiasta debería leerlo. C.o.l.a
% es una espece de compendio para la comunidad de Internet.
% El grupo está moderado, así que sólo el material relevante es publicado.
% El grupo de noticias está designado como un servicio de alerta de bajo tráfico
% para anunciar software específico de {\linux}, documentación y alertas de seguridad.
% 
% \ditem{comp.os.linux.answers}
% Aquí está dónde encontrar (o publicar) las últimas PMFs (N. del T. FAQs), Cómos (N.del T How-Tos),
% READMEs y otros documentos que responden preguntas sobre {\linux}.
% \end{dispitems}

\subparagraph*{Listas de correo para Slackware}
En este momento, no hay discusiones por correo electrónico dedicadas ``per se''. 
Se puede participar en algunas excelentes charlas via e-mail, intenta {\tt http://www.linux.org}, 
y pregunta en los grupos de noticias Usenet por unas buenas listas de suscripción.

Hay un servidor general de listados de correo, {\tt
majordomo@vger.rutgers.edu}. Mira en la página~\pageref{sec-source-mailing-list} para una descripción de 
cómo suscribirse a las listas de correo por medio de este servidor.

\subparagraph*{Obtienes lo que pagas (soporte comercial)}
El soporte comercial para {\linux} está disponible desde algunos de los
vendedores de CD-ROM y una lista enorme de Consultores de {\linux}, con los
que se puede entrar en contacto a través de los siguientes
documentos HOWTO:

\begin{tscreen}
http://sunsite.unc.edu/LDP/HOWTO/Consultants-HOWTO.html \\
http://sunsite.unc.edu/LDP/HOWTO/Commercial-HOWTO.html \\
\end{tscreen}

\subsection{Disfrutando del momento después}

No te duermas en los laureles todavía, especialmente si tu máquina Slackware
se comparte o está conectada en una red. Preparar una computadora para un uso 
compartido o para un uso dentro de una red es un poco más complicado que ejecutar
el programa de configuración y olvidarse de todo. Proporcionamos algunas indicaciones
para asegurar y compartir su sistema Slackware nuevo.

\subsection{¡Considere reinstalar!}

Sé que acabamos de terminar lo que ha sido una larga sesión de 
instalación. Sin embargo antes de entrar en la casa que acabas de levantar, 
considera tirarla abajo otra vez y levantarla de nuevo otra vez. Friedrich
Nietzsche decía:

\begin{quote}
Un hombre aprende lo que necesita saber acerca de construir su casa sólo
después de haberla terminado.
\end{quote}

Si en el proceso de instalación del sistema, tenía alguna idea acerca de
cómo hacerlo de forma diferente, quizá ahora es el momento. Si tu sistema Slackware
va a ser una máquina multiusuario o un servidor de red, nunca habrá una oportunidad
tan conveniente para reinstalar o reconfigurar el sistema de una manera radical.

\subsection{Asegurar el sistema.}

\subparagraph*{Salir de la LAN de una vez}
Desde fuera de la caja, Slackware es un sistema inseguro. Aunque Patrick
Volkerding hace lo mejor que puede para crear una distribución segura,
unos cuantos agujeros inevitables se hacen conocidos, se ponen disponibles
los parches correspondientes en las comunidades de administradores de 
sistemas (y en las comunidades de crackers). Si se instaló Slackware desde
un origen en red, como un disco montado a través de NFS, deberías
desconectar la máquina de la red después de una instalación exitosa mientras tapas algunos agujeros.

\subparagraph*{Dar al {\tt root} una contraseña}
Por omisión, un sistema Slackware no requiere una contraseña para
el administrador. Cuando estés seguro de que el sistema Slackware es estable
(después de unas horas, no días o semanas), ponle una contraseña para proteger la cuenta de administrador.
Entra como administrador y escribe:

\begin{tscreen}
\# passwd root
\end{tscreen}

\subparagraph*{Otorgarse una cuenta a si mismo}
En sistemas grandes, compartidos, la cuenta de administrador {\tt root} no se usa
como una cuenta de trabajo {\tt login} por cualquier persona. Si te interesa
la administración de sistemas o estás en una máquina conectada en red
este es un buen consejo a seguir. Utiliza el programa \texttt{/sbin/adduser} y 
hazte una cuenta de entrada {\tt login} para ti en vez de trabajar con la cuenta 
de {\tt root}. Siempre sonrío cuando veo estudiantes y aficionados poniendo mensajes
en Usenet como {\tt root@mymachine.mydomain}. Sé humilde y seguro: Crea otra cuenta {\tt
login} para tu trabajo diario y utiliza {\tt su} (mejor que {\tt
login}) para entrar en la cuenta de {\tt root} lo menos posible.

Lee el Capítulo~\ref{chap-sysadm-num} para una discusión de qué se debería hacer
con la cuenta de {\tt root} (y qué no).

\subparagraph*{Denegar los accesos {\tt root}.}
No sólo es infrecuente {\it trabajar } como usuario administrador, sino que {\it no se considera 
seguro acceder como root a través de la red}.

Los usuarios administradores normalmente se conectan a una máquina UNIX
usando su nombre de usuario normal en el {\tt login}, entonces usan {\tt su} para pasar a la cuenta {\tt root}
como lo necesiten. Para prevenir que crackers, hackers, y usuarios ignorantes entren 
directamente como {\tt root}, edite el fichero \texttt{/etc/securetty} y comente 
(anteponga el símbolo (\#)) a todos los terminales exceptuando los locales:

\begin{tscreen}
console \\
 \\
tty1 \\
tty2 \\
\# ttyS0 \\
\# ttyS1 \\
\end{tscreen}

Después de este arreglo, a los usuarios que intenten entrar como {\tt root} a través
de la red se les denegará el paso:

\begin{tscreen}
Linux 2.0.29 (durak.interactivate.com) (ttyp4) \linebreak
\linebreak
durak login: root \linebreak
root login refused on this terminal. \linebreak
durak login:
\end{tscreen}

\subparagraph*{Aplicar las soluciones sencillas}
Slackware se instala con algunos problemas de seguridad realmente serios.
Mejor que aprender por ti mismo seguridad UNIX e investigar estas vulnerabilidades
por ti mismo, puedes saltar directamente al proceso de tapar agujeros visitando
un recurso Web mantenido para este propósito, llamado  {\it Slackware
SimpleFixes}:

\begin{tscreen}
http://cesdis.gsfc.nasa.gov/linux-web/simplefixes/simplefixes.html
\end{tscreen}

\subparagraph*{Comprueba los parches en {\tt ftp.cdrom.com}}
Como distribución mantenida activamente, las actualizaciones Slackware y los parches están disponibles en:

\begin{tscreen}
ftp://ftp.cdrom.com/pub/linux/slackware/patches/ 
\end{tscreen}

\subparagraph*{Mantenerse alerta.}
Quizá desee suscribirse a alguna de las listas de correo electrónico
que alertan a los usuarios de los acontecimientos en la administración de {\linux}, como:

\begin{tscreen}
{\linux}-alert-request@tarsier.cv.nrao.edu \\
{\linux}-security-request@redhat.com
\end{tscreen}

\subsubsection{Copias de respaldo.}
¿Le gusta saber como funcionan las cosas? Guárdelas para cuando se necesiten mediante copias de respaldo.
Amanda (Advanced Maryland Automatic Network Disk Archiver)
es uno de las distintas opciones de copias de respaldo para
instalaciones {\linux}. Puede encontrar más
información sobre Amanda en:

\begin{tscreen}
http://www.cs.umd.edu/projects/amanda/index.html
\end{tscreen}
