% S.u.S.E.
%
% Copyright (c) 1998 by Specialized Systems Consultants Inc. 
% <ligs@ssc.com>
% Traducido por Javier Fernández <serrador@arrakis.es>
% Revisión 1 12 de julio de 2002 por Francisco Javier Fernández <serrador@arrakis.es>
%Revisión 2 15 de julio de 2002 por Francisco Javier Fernandez < serrador@arrakis.es>
%Gold
% \pagebreak

\section{S.u.S.E.\TM}
\markboth{Obtención e instalación de  Linux}{S.u.S.E. Linux}
\label{sec-install-S.u.S.E.}

\index{distribuciones!S.u.S.E.}
\index{S.u.S.E. Linux}

%{\it This section on S.u.S.E. Linux was written by Larry Ayers.}
{\it Esta seccion sobre S.u.S.E Linux fue escrita por Larry Ayers.}


%The S.u.S.E. distribution began a few years ago as an adaptation of
%Slackware. Patrick Volkerding of Slackware helped the S.u.S.E.
%developers at first, but before too long, the distribution began to
%assume an identity of its own. Several new features intended to aid
%the first-time user increase the probability an installation
%won't need to be immediately redone. Given the cross-pollination
%endemic in the free software world, I wouldn't be surprised to
%learn some of these features have shown up in newer Slackware
%releases.

La distribución S.u.S.E. comenzó unos años atrás como una adaptación
de Slackware. Patrick Volkerding, de Slackware, ayudó a los desarrolladores
de S.u.S.E. al principio, pero más tarde la distribución empezó a asumir una
identidad propia. Algunas características intentaron ayudar al usuario
novel, incrementando la posibilidad de que una instalación no tuviera que
ser inmediatamente rehecha. Dada la ``polinización-cruzada'' endémica en 
el mundo del software libre, no me sorprendería que algunas de estas
características hayan aparecido en las distribuciones Slackware modernas.




\subsection{Comenzando la instalación}

Al arrancar la máquina desde un disco de instalación sencillo, se está
arrancando realmente un sistema {\linux} miniaturizado para este propósito.
Una pantalla coloreada aparece, lista para hacer una serie de preguntas
las cuáles con algo de suerte le guiarán a través del proceso. YAST (Yes
Another Setup Tool) muestra sus orígenes Slackware en tanto como usa el 
programa {\tt dialog}. Esta herramienta activa scripts de shell para 
presentar cajas de diálogo, botones de radio y listas de opciones que permiten
a un usuario hacer elecciones y dirigir el curso de una instalación.

%\subsection{Beginning the installation.}

%When booting your machine from the single installation disk, you are
%really booting a miniature Linux system designed for this purpose. A
%colored screen appears, ready to ask a series of questions which with
%any luck will guide you through the process. YAST (Yet Another Set-up
%Tool) shows its Slackware ancestry inasmuch as it uses the {\tt
%dialog} program. This tool enables shell scripts to present dialog
%boxes, radio buttons, and check lists which allow a user to make
%choices and direct the course of an installation.

Aunque ninguna distribución puede garantizar una instalación sin problemas,
los desarrolladores de S.u.S.E. GmbH han tratado de anticipar varios problemas
que los usuarios nuevos de {\linux} son propensos a experimentar. Uno de los más frustrantes
es encontrarse con que el CD-ROM no es reconocido. Copiar los paquetes
necesarios para iniciar en un disco duro e instalarlos desde allí es una solución, 
pero es una chapuza y consume tiempo. Mejor que proporcionar una selección de varias imágenes
de disco, una de las cuales probablemente tenga el controlador que soporte su CD-ROM,
el disco único de arranque de S.u.S.E. contiene un núcleo pequeño, básico, con todos
los controladores disponibles---si se necesitan---en forma de módulos. El demonio
del núcleo es un proceso que se ejecuta en segundo plano y que asegura que el módulo necesario
será cargado si una función modular se necesita. Esto ayuda a eliminar un factor de 
bloqueo.
Otro problema común es estimar por debajo el espacio de disco que se necesita. Esto 
fuerza a abortar la instalación por falta de espacio. Cuando se  produce ésto, los 
cruciales pasos finales (como la instalación de LILO) no se han alcanzado, y normalmente
es necesario empezar de nuevo. Las instalaciones basadas en scripts son 
necesariamente secuenciales en su naturaleza; quizá sepa que saltarse un paso no
estropeará nada pero, es dificil anticipar cada eventualidad en un proceso por lotes,
y si las cosas van mal, el proceso por lotes normalmente se aborta.



%While no distribution can guarantee a painless installation, the
%developers at S.u.S.E. GmbH have managed to anticipate several problems that
%new Linux users are liable to have. One of the more frustrating
%problems is finding that your CD-ROM drive isn't recognized. Copying
%the packages needed to get started to a hard drive and installing them
%from there is a solution, but it's awkward and time-consuming. Rather
%than provide a selection of several disk images, one of which probably
%has the CD-ROM drive support you need, the single S.u.S.E. boot disk
%contains a small, basic kernel with all drivers available--if
%needed--in the form of modules. The kernel daemon is a background
%process which ensures the relevant module will be loaded if a modular
%function is needed. This helps to eliminate one stumbling block.
%Another common trap is underestimating the disk space which you need.
%This forces the installation to abort itself due to lack of room. When
%this happens, the crucial final steps (like LILO installation)
%haven't yet been reached, and starting over is usually necessary.
%Script-based installations are necessarily sequential in nature; you
%may know that skipping one step won't hurt anything, but it's hard to
%anticipate every eventuality in a shell script, and if things go awry
%the script usually aborts.


Durante la instalación de S.u.S.E. un contador del espacio restante
de la partición se muestra en la pantalla de YAST; mientras se 
seleccionan los paquetes, se pueden intentar varias combinaciones
mientras se tiene en cuenta cuánto espacio libre del disco prefiere
que permanezca libre. El particionado y el formateo de los discos,
así como la creación y activación de una partición de intercambio
son procesos que no son muy diferentes a otras distribuciones. Todas
se apoyan en las mismas herramientas; el proceso se ha convertido más o
menos en un estándar.


%During the S.u.S.E. installation, a running tally of partition space
%remaining is displayed on the YAST screen; while selecting packages,
%you can try various combinations while keeping in mind how much free
%disk space you would prefer to remain free. Partitioning and
%formatting disks, as well as creation and activation of a swap
%partition, are processes that aren't much different than in other
%distributions. They all use the same underlying tools; the procedure
%has become more or less standardized.


\subparagraph*{Dependencias}
El uso de {\bf dependencias}, que consiste en información incluída
en un paquete de software concerniente a qué otros paquetes son necesarios
para que funcione, se ha extendido rápidamente entre las distribuciones de {\linux}.
Desafortunadamente, no ha aparecido ningún formato universal de dependencias.
Cada distribución usa un formato distinto. El formato RPM de Red Hat, empleado en
varias distribuciones, es potente y efectivo, pero tiene algunas contrapartidas.
Funciona mejor en un sistema basado completamente en RPM, porque el chequeo de 
dependencias realizado por el programa rpm sólo entiende de paquetes RPM. 
S.u.S.E. 5.1 utiliza el formato srpm. Las dependencias sólo son revisadas si un paquete
se instala desde el programa YAST, permitiendo la opción (para un usuario experimentado)
de desempaquetarlo en otra localización, y comprobar los ficheros y configuraciones
antes de la instalacion final.
Las dependencias son más útiles durante la instalación y configuración inicial. Una
vez que se ha usado el sistema por un tiempo, se tiene una idea de qué programas
y bibliotecas se encuentran disponibles. La mayoría de los paquetes de software
para {\linux} también contienen información como qué se necesita que esté presente 
en el sistema para que el paquete funcione. Es inteligente leer el fichero
{\tt rc.config} antes de ejecutar {\tt suseconfig} y realizar cualquier cambio.
Algunas de las acciones predeterminadas que el script realizará, quizá prefiera
hacerlas usted mismo, las cuáles son desactivadas fácilmente editando el fichero.

%\subparagraph*{Dependencies.} 
%The use of {\bf dependencies}, which consist of information included
%in a software package concerning what other packages are necessary for
%it to run, has spread rapidly among Linux distributions.
%Unfortunately no universal format for dependencies has arisen. Each
%distribution uses a different format. Redhat's RPM format, used in
%several distributions, is powerful and effective, but it has a few
%drawbacks. It works best on an all-RPM system, as the dependency
%checking done by the RPM program only knows about RPM
%packages. S.u.S.E. 5.1 uses srpm-format. The dependencies are 
%only checked if a package is installed from within the YAST program,
%allowing the option (for a skilled user) of unarchiving a package in
%another location, then checking out the files and configuration before
%final installation. Dependencies are most useful during the initial
%setup and while becoming familiar with a new installation. Once
%you've used the system for a while, you'll have an idea of what
%libraries and programs are available. Most software packages for Linux
%also contain information as to what needs to be present on a system in
%order for the package to function. It is wise to read through the
%entire {\tt rc.config} file before running {\tt suseconfig} and
%committing any changes you may have made. Some of the default actions
%the script will take you may prefer to handle yourself, but they are
%easily disabled by editing the file.

Los usuarios que estén familiarizados con el esquema de ficheros de inicialización
de Slackware necesitarán hacer algunos ajustes; los ficheros 
situados normalmente en {\tt /etc/rc.d} se encuentran en {\tt /sbin/init.d}.

%Users familiar with the Slackware layout of initialization files
%will need to make some adjustments; the files usually found in
%{\tt /etc/rc.d} are instead in {\tt /sbin/init.d}.

\subsection{Post-instalación de S.u.S.E\TM}

YAST está también diseñado para ser utilizado después de la instalación
para el mantenimiento rutinario del sistema. La multiplicidad de ficheros
de recursos necesarios por {\linux} para arrancar y funcionar pueden ser 
un desafío para los principiantes. YAST ofece un interfaz basado en menús
para estos ficheros, incluyendo el fichero de configuración de {\tt sendmail},
los ficheros de  {\tt cron} (Programacion de tareas), sripts de inicialización,
y varios ficheros de la red. Los cambios realizados en una sesión YAST se 
escriben en los diversos ficheros de configuración ``reales'' por un script
llamado {\tt suseconfig}. Este script es ejecutado automáticamente por YAST
al final de la sesión YAST; si {\tt /etc/rc.config} es editado directamente,
{\tt suseconfig} debe ser iniciado manualmente. Esto parece un proceso 
complejo, pero es más fácil que buscar los ficheros individuales, aprender
 la sintaxis correcta necesaria para editarlos, y hacer que hagan lo que tú
quieres.





%\subsection{S.u.S.E. Post-installation}
%YAST is also intended to be used after installation for routine system
%maintenance. The multiplicity of resource files necessary for Linux to
%boot and run can be bewildering to beginners. YAST offers a
%menu-driven interface to these files, including the {\tt sendmail}
%configuration file, the {\tt cron} (scheduling) files, initialization
%scripts, and various networking files. The changes made within the
%YAST session are written to a single file in the {\tt /etc} directory,
%{\tt rc.config}, which can also be edited directly. These changes are
%then written to the various ``real'' configuration files by a script
%called {\tt S.u.S.E.config}. This script is automatically run by YAST at
%the end of a YAST session; if {\tt /etc/rc.config} is edited directly,
%{\tt suseconfig} must be started manually. This sounds like a
%complicated procedure, but it's much easier than tracking down the
%individual files, learning the correct syntax needed to edit them, and
%making them do what you want.




Después de lograr tener funcionando S.u.S.E., es una buena idea instalar
las fuentes del núcleo (disponibles en el CD-ROM, es un paquete opcional 
que puede instalarse durante la configuración inicial). S.u.S.E. instala
un núcleo genérico, y normalmente sólo se necesitan unos cuantos de los
módulos que lo acompañan. Es una excelente oportunidad para 
familiarizarse con la mecánica de la compilación del código fuente, de esta
manera terminará con un núcleo más pequeño personalizado sólo con las
características que necesite. El compilador {\tt gcc} y las herramientas
acompañantes deben instalarse para compilar un núcleo; estas herramientas 
son una necesidad en un sistema {\linux} incluso si no se es programador. La
revisión de dependencias de YAST ayudará a asegurarse de que todas las
herramientas de compilación necesarias están instaladas.



%After you have S.u.S.E. Linux up and running, it's a good idea to
%install the kernel source (available on the CD-ROM, it's an optional
%package which can be installed during initial
%set-up). S.u.S.E. installs a generic kernel, and you probably need
%only a few of of the accompanying modules. This is an excellent
%opportunity to familiarize yourself with the mechanics of source code
%compilation, and you'll end up with a smaller customized kernel with
%only the capabilities you need. The {\tt gcc} compiler and
%accompanying tools must be installed in order to compile a kernel;
%these tools are a near-necessity on a Linux system even if you're not
%a programmer. The YAST dependency checking will help insure that all
%of the required compilation tools are installed.


La compilación del núcleo puede parecer difícil para un principiante, pero
es un proceso fácil e intuitivo. Hay tres interfaces disponibles para el
paso de configuración inicial.
El primero (y más antiguo) es un script en modo consola invocado desde
la línea de órdenes, {\tt make config}. Este script pregunta una serie
de cuestiones y usa los resultados para escribir un fichero que guía al
compilador en su trabajo. Necesita saber dos hechos básicos acerca de su
hardware como qué tipo de disco duro y CD-ROM tiene. Si quiere soporte
de sonido, necesitará saber la IRQ que usa su tarjeta, así como unos pocos
parámetros que pueden ser extraídos del manual de la tarjeta o de la 
salida de la utilidad de MS-DOS {\tt msd}.


%Kernel compilation can seem daunting to a beginner, but it is a fairly
%intuitive process. Three interfaces are available for the initial
%configuration step. The first (and oldest) is a console-mode script
%invoked via the command {\tt make config}. This script asks a series
%of questions and uses the results to write a file which guides the
%compiler in its work. You need to know some basic facts about your
%hardware such as what type of hard disk and CD-ROM drive you have. If
%you want sound support you'll need to know the IRQ your card uses, as
%well as a few other parameters that can be gathered from the card's
%manual or the output of the MS-DOS {\tt msd} utility.



Los otros dos interfaces son {\tt menuconfig} y {\tt xconfig}. El 
primero emplea una versión modificada del programa {\tt dialog} mencionado
arriba, el cuál corre en una consola virtual o en un {\tt xterm} y 
se asemeja a la herramienta YAST.{\tt xconfig} es una versión basada en Tk 
diseñada para funcionar bajo X-Window. Las tres cumplen el mismo propósito.
Las dos últimas permiten hacer las selecciones sin tener que escribir 
demasiado. Las fuentes del núcleo están bien documentadas. El fichero
{\tt README} en el directorio del nivel superior contiene suficiente
información para garantizar una compilación exitosa.





%The other two interfaces are {\tt menuconfig} and {\tt xconfig}. The
%first uses a modified version of the {\tt dialog} program mentioned
%above, which runs on a virtual console or a {\tt xterm} and resembles
%the YAST setup tool. {\tt xconfig} is a Tk-based version, designed to
%run in a X window. All three accomplish the same task. The latter two
%let you make choices without typing much. The kernel sources are
%well-documented. The {\tt README} file in the top-level directory
%contains enough information to nearly guarantee a successful build.

%\subsection{Getting X up and running.}

%Successfully configuring the X Window System (specifically XFree86,
%which is included with S.u.S.E. and most other distributions) can be a
%stumbling block. There is such a multiplicity of monitors and video
%cards that each installation of X must be individually configured. The
%difficulty has been eased somewhat with the release of XFree86 3.2,
%which is included with the most recent S.u.S.E. release. A {\tt
%dialog} based configuration tool can now be used in place of the
%previous {\tt xf86config}. Both are based on shell scripts similar to
%the one that is used to configure the Linux kernel. Nonetheless, you
%will still need to know your monitor's horizontal and vertical refresh
%rates as well as the chip set installed on your video card. It helps to
%initially set your sites low, i.e., get X functioning at a low
%resolution first before attempting to make full use of your video
%card's capabilities.

\subsection{Configurando las X}
Configurar exitosamente el sistema X-Window (específicamente XFree86,
que está incluido  con S.u.S.E. y otras muchas distribuciones) puede ser 
una tarea tediosa. Hay tanta multiplicidad de monitores y tarjetas de vídeo
que cada instalacion de X debe ser configurada individualmente. La dificultad se ha 
facilitado en algo con la liberación de la versión XFree86 3.2,
que es la que se incluye en la más reciente liberación de S.u.S.E. Una 
herramienta de configuración basada en {\tt dialog} puede usarse en vez
del previo {\tt xf86config}. Ambos están basados en scripts de shell similares 
al que se usa para configurar el núcleo de {\linux}. Sin embargo, todavía necesitarás
saber el rango de refresco horizontal y vertical que tu monitor tolera, 
así como el conjunto de chips que están instalados en tu tarjeta de vídeo. Ayuda
primero poner la configuración lo más baja posible, por ejemplo,
obtener las X funcionando a baja resolución antes que intentar hacer un uso completo de las
capacidades de la tarjeta de vídeo.




%The S.u.S.E. developers have taken some pains in configuring the
%various window managers, for example, {\tt fvwm95}. The first time you
%start X, many of the applications you elected for installation will be
%available from the mouse activated root window menu. Another entry on
%the menu allows you to change the window background.


Los desarrolladores de S.u.S.E. se han estrujado las meninges en la configuración
de varios gestores de ventanas, por ejemplo {\tt fvwm95}. La primara vez que
inicie X, muchas de las aplicaciones que eligió para la instalación estarán disponibles desde el
menú  de ratón activado en la ventana raíz. Otra entrada en el menú permite
cambiar el fondo de la ventana.




%Many well-designed icons are supplied with the S.u.S.E.
%distribution. This gives new users something of a reprieve. After
%getting Linux and X running finally, there is enough to do just
%learning the system without feeling compelled to customize the
%environment, in order to make it tolerable to view!


Muchos iconos bien diseñados son suministrados con la distribución S.u.S.E.
Esto da a los nuevos usuarios algo de respiro. Después de tener {\linux} y X
funcionando finalmente, hay suficiente para hacer tan sólo aprendiendo el sistema
sin sentirse llamado a personalizar el entorno, ¡en orden de hacerlo tolerable a la vista!

%\subsection{Later upgrades.}

%The minute you finish installing even the most up-to-date
%distribution, it begins to incrementally become outdated. This is a
%slow process, but eventually you will feel the need to upgrade some
%part of the system. with S.u.S.E. 5.1, YaST can now update via ftp.
%% Some distributions work best when the native
%% format of upgrade file is used, but S.u.S.E. works well using the
%% standard {\tt *.tar.gz} format. S.u.S.E. follows in Slackware's
%% footsteps in this respect. The majority of software packages will
%% compile and install well (on a reasonably current Linux system) from
%% the {\tt tar}'ed and {\tt gzip}'ed format most developers use. There
%% are a few tricky packages out there. In these cases RPM can be
%% used. The dependency checking won't work, but RPM allows you to take
%% advantage of a more experienced user's {\tt makefile} editing and
%% configuration skills.


\subsection{Últimas actualizaciones}
Al minuto de finalizar la instalación de incluso la más actualizada distribución,
comienza a estar incrementalmete desfasada. Éste es un proceso lento,
pero eventualmente sentirás la necesidad de actualizar alguna parte de tu sistema. 
Con S.u.S.E. 5.1 YAST puede ahora actualizar la distribución por FTP.

Algunas distribuciones funcionan mejor cuando el formato nativo del fichero
de actualización se usa, pero S.u.S.E. se comporta bien usando el formato
estándar {\tt *.tar.gz}. S.u.S.E  sigue el camino marcado por Slackware
respecto a esto. La mayoría de los paquetes de software se compilarán e
instalarán bien (en un sistema {\linux} razonablemente puesto al día) desde
los formatos {\tt tar} o {\tt gzip} que los desarrolladores usan.
Hay pocos paquetes problemáticos por ahí. En estos casos, se puede usar RPM.
El chequeo de dependencias no funcionará, pero los RPM's permiten aprovecharse
de la experiencia más avanzada de los usuarios en editar los {\tt makefile} y
otras destrezas de configuración.
