<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1" ?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook V4.1.2//EN"
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.1.2/docbookx.dtd">

<article>

<articleinfo>

<title>Linux Meta-FAQ</title>

<author>
<firstname>Michael K. Johnson,<ulink
url="mailto:johnsonm@nigel.vnet.net"
>johnsonm@nigel.vnet.net</ulink
></firstname>
</author>

<pubdate>v4.2, 8 de Febrero de 1996</pubdate>

<abstract>

<para>
Esta es la Meta-FAQ para Linux. Es principalmente una lista de preciadas
fuentes de información. Remítete a esas fuentes si quieres aprender más
sobre Linux o tienes problemas y necesitas ayuda. Lars Wirzenius
(wirzeniu@cc.helsinki.fi) escribió la primera versión de este documento y
ahora está mantenido por Michael K. Johnson (johnsonm@nigel.vnet.net).
Escríbame si tiene alguna pregunta sobre este documento.
</para>

</abstract>

</articleinfo>

<sect1>
<title>Introducción</title>

<para>
<variablelist>

<varlistentry>
<term>¿Qué es Linux?</term>
<listitem>
<para>
Linux es una implementación de sistemas operativos POSIX independiente
de la especificación, con extensiones de SYSV y de BSD, que ha
sido escrita de la nada. No incluye ningún código propietario. Linux
es distribuible libremente bajo la "GNU Public License". Funciona en
compatibles IBM PC con bus ISA o EISA (incluyendo las variantes de
bus local como PCI y VLB) y con procesador 386 o superior.
</para>

<para>
Además, también funciona en algunos Amiga y Atari con MMU (unidad de
gestión de memoria). Esto es, 68020 con MMU externa, 68030 o 68040.
Una FPU (unidad de punto flotante) también es requerida y lo será
hasta que alguien escriba un emulador de FPU.
</para>

<para>
Respecto del soporte para las Alpha de DEC está actualmente en
desarrollo el núcleo y DEC ha sacado una distribución denominada
"BLADE" disponible en ftp.dec.com en el directorio /pub/DEC/Linux-Alpha/.
El Linux comercial de Red Hat está ahora disponible también para las
Alpha.
</para>

<para>
El soporte para las Sparc está progresando rápidamente y tanto Red
Hat como Debian han anunciado la próxima llegada de distribuciones
para ellas.
</para>

<para>
Soportes para ARM, PowerPC y MIPS están en distintas fases de
desarrollo, pero no lo esperes ya. Lee comp.os.linux.announce
en su lugar.
</para>

<para>
Lee la FAQ para conocer los requisitos de hardware con más
exactitud. El núcleo de Linux está escrito por Linus Torvalds
(Linus.Torvalds@.Helsinki.FI) de Finlandia y por otros voluntarios.
La mayor parte de los programas que corren en Linux son programas
gratuitos de Unix, muchos de ellos del proyecto GNU.
</para>
</listitem></varlistentry>
<varlistentry>
<term>FAQ de Linux</term>
<listitem>
<para>
Una colección de problemas comunes y sus soluciones. Respuestas a
muchas preguntas con mayor rapidez que en la red. Almacenadas en
muchos FTP sites de Linux (incluyendo /pub/linux/docs en
tsx-11.mit.edu) y en rtfm.mit.edu el site general para las FAQ's.
</para>
</listitem></varlistentry>
<varlistentry>
<term>HOWTO's sobre Linux</term>
<listitem>
<para>
Son similares a las FAQ's, pero en lugar de responder cuestiones
típicas explican cómo hacer tareas comunes, como encargar una
distribución de Linux, configurar los servicios de impresión bajo
Linux, establecer un enlace UUCP básico, etc. Ver sunsite.unc.edu,
directorio /pub/Linux/docs/HOWTO/ para las versiones definitivas de
todos los HOWTO's. Otros sites que mantienen copias actualizadas de
los HOWTO's son ftp.cc.gatech.edu y tsx-11.mit.edu.
</para>

<para>
Además hay muchos pequeños documentos, sin formato fijo, llamados
"mini-HOWTOs". Estos documentos cubren asuntos muy concretos, tales
como BogoMIPS o Color-ls. Están disponibles en el directorio
/pub/Linux/docs/HOWTO/mini/
</para>
</listitem></varlistentry>
<varlistentry>
<term>Grupos de noticias sobre Linux</term>
<listitem>
<para>
Hay diversos grupos de noticias de USENET para Linux. No es mala
idea seguir al menos comp.os.linux.announce si usas Linux. Este
grupo está moderado por Lars Wirzenius. Para presentar documentos al
grupo de noticias escribe a la dirección linux-announce@news.ornl.gov.
Puedes dirigir tus cuestiones sobre comp.os.linux.announce a Lars
Wirzenius, wirzeniu@kruuna.helsinki.fi
</para>

<para>
El grupo de noticias comp.os.linux.announce es un grupo de noticias
moderado para anuncios sobre Linux (nuevos programas, corrección de
errores, etc).
</para>

<para>
El grupo de noticias comp.os.linux.answers es un grupo de noticias
moderado al que se envían la Linux FAQ, los HOWTO's y otros
documentos.
</para>

<para>
El grupo de noticias comp.os.linux.setup es un grupo de noticias no
moderado para la discusión de asuntos y problemas relativos a la
puesta en funcionamiento de sistemas Linux.
</para>

<para>
El grupo de noticias comp.os.linux.admin es un grupo de noticias no
moderado para la discusión sobre la administración de un sistema
Linux.
</para>

<para>
El grupo de noticias comp.os.linux.development.system es un grupo de
noticias no moderado dedicado específicamente a la discusión sobre
el desarrollo del <emphasis remap="bf">kernel</emphasis> (núcleo) de Linux. Las únicas cuestiones
sobre desarrollo de aplicaciones que deben ser discutidas aquí son
aquellas que están íntimamente ligadas al núcleo. Todas las demás
cuestiones de desarrollo son probablemente genéricas de Unix y deben
ser dirigidas un grupo de comp.unix, a menos que sean preguntas muy
ligadas a Linux, en cuyo caso deben ser enviadas a
comp.os.linux.apps.
</para>

<para>
El grupo de noticias comp.os.linux.development.apps es un grupo de
noticias no moderado destinado a la discusión sobre el desarrollo de
aplicaciones en relación con Linux. No está para discutir sobre el
lugar en el que se puede conseguir una aplicación para Linux, ni
para discusión entre aquellos que quieren aplicaciones para Linux.
</para>

<para>
El grupo de noticias comp.os.linux.hardware es para preguntas de
hardware específicas de Linux.
</para>

<para>
El grupo de noticias comp.os.linux.networking es para preguntas
específicas de Linux sobre desarrollo de redes y su puesta a punto.
</para>

<para>
El grupo de noticias comp.os.linux.x es para cuestiones sobre
X-Windows relativas a Linux.
</para>

<para>
El grupo de noticias comp.os.linux.misc es para cualquier discusión
que no esté cubierta en las temáticas de los anteriores grupos.
</para>

<para>
Por norma, <emphasis remap="bf">no</emphasis> reenvíes entre los grupos de noticias de Linux. El
único reenvío que es aceptable es un envío ocasional de un grupo no
moderado a comp.os.linux.announce. La razón para dividir
comp.os.linux en varios grupos es reducir el tráfico en cada uno.
Aquellos que no sigan esta regla serán fulminados sin piedad...
</para>
</listitem></varlistentry>
<varlistentry>
<term>Otros grupos de noticias</term>
<listitem>
<para>
No creas que todas tus preguntas son apropiadas para un grupo de
Linux sólo porque tú trabajes en Linux. ¿No es tu pregunta realmente
sobre la progamación de la shell en cualquier unix o clónico de
unix?. Entonces pregunta en comp.unix.shell. ¿Es sobre GNU Emacs?.
Entonces prueba en gnu.emacs.help. Además, si no conoces otro grupo
en el que preguntar, pero piensas que lo debe haber, pregunta
cortésmente si hay otro grupo que sea más apropiado para tu
cuestión. Al menos los grupos
comp.unix.&lcub;questions,shell,programming,bsd,admin&rcub; además de
comp.windows.x.i386unix deberían ser útiles para un usuario de
Linux.
</para>
</listitem></varlistentry>
<varlistentry>
<term>El World-Wide Web</term>
<listitem>
<para>
Greg Hankins, gregh@cc.gatech.edu, mantiene la página web madre para
el proyecto Linux. Su url es http://sunsite.unc.edu/mdw/linux.html
</para>
</listitem></varlistentry>
<varlistentry>
<term>Linux Journal</term>
<listitem>
<para>
Una revista llamada <emphasis>Linux Journal</emphasis> apareció hace más de un año.
Incluye artículos destinados a casi cualquier nivel y pretende ser
de ayuda a todos los usuarios de Linux. La subscripción por un año
cuesta $22 en USA, $27 en Canada y Méjico, y $32
en cualquier otro país, pagables en moneda USA. Las solicitudes de
subscripción pueden ser enviadas por email a subs@ssc.com, por fax a
+1-206-782-7191, por teléfono a +1-206-782-7733 o por correo a Linux
Journal, PO Box 85867, Seattle, WA 98145-1867 USA. SSC tiene una
clave PGP pública por si quieres enviar el número de tu tarjeta de
crédito vía email encriptado: haz finger a info@ssc.com
</para>
</listitem></varlistentry>
<varlistentry>
<term>Los Mapas</term>
<listitem>
<para>
La información del software gratuito disponible para Linux puede ser
encontrada en el "Linux Software Map", que está en sunsite.unc.edu
en /pub/Linux/docs/LSM.gz
</para>

<para>
Información de proyectos no comerciales puede ser encontrada en el
"Projects Map", que es enviado ocasionalmente a
comp.os.linux.announce y guardado en sunsite.unc.edu en el
directorio /pub/Linux/docs/Projects-Map/Projects-Map.gz
</para>

<para>
Información sobre productos comerciales puede ser encontrada en el
"Linux Commercial Products Map" que es enviado ocasionalmente a
comp.os.linux.announce
</para>
</listitem></varlistentry>
</variablelist>
</para>

</sect1>


<sect1>
<title>Obtener Linux:FTP sites de Linux</title>

<para>
Una lista más completa de los FTP sites de Linux está en el "Linux
INFO-SHEET", que puede ser encontrado en tsx-11.mit.edu en el directorio
/pub/linux/docs/. Una versión DVI está en INFO-SHEET.dvi y una PostScript en
INFO-SHEET.ps.
Los sites más importantes están listados aquí; por favor, dirígete al
INFO-SHEET para conocer el más cercano a tí (hay muchos mirrors).
</para>

<para>

<screen>
Nombre textual           Direccion IP    Directorio Linux
=======================  ==============  ================
tsx-11.mit.edu           18.172.1.2      /pub/linux
sunsite.unc.edu          152.2.22.81     /pub/Linux
nic.funet.fi             128.214.248.6   /pub/OS/Linux
</screen>

</para>

<para>
Estos servidores son los principales de Linux, a los que la mayor parte de
la información llega. Hay muchos servidores espejo de éstos; por favor, usa
el más cercano a tí (cercanía a través de la red).
</para>

<sect2>
<title>Linux en BBS's</title>

<para>
Ocasionalmente, alguien manda una lista de BBS's que tienen Linux disponible
para bajárselo. Pruébalas si no tienes FTP. Esta lista puede obtenerse por
ftp a tsx-11.mit.edu como /pub/linux/docs/bbs.list. Puedes usar ftpmail
(descrito en este mismo documento) para ello si tienes acceso al correo
electrónico o pedirle a cualquier amigo con acceso a Internet que la consiga
para tí.
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Linux en soportes físicos</title>

<para>
Linux es distribuido en soporte físico, incluyendo floppies, CD-ROM y
cintas, por diversos vendedores. Remítete a el "Distribution HOWTO", enviado
regularmente a comp.os.linux.announce, y disponible por ftp en
sunsite.unc.edu como /pub/Linux/docs/HOWTO/distribution-HOWTO.
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>AFS</title>

<para>
Linux está disponible por AFS montando el volumen project.linux de
sipb.mit.edu
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Redes comerciales</title>

<para>
GEnie tiene un mirror de la mayor parte de tsx-11.mit.edu y sunsite.unc.edu.
Compu$erve también tiene algunos archivos Linux.
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Servidores de correo y similares</title>

<para>
Sunsite ofrece servicios de ftp-mail service en ftpmail@sunsite.unc.edu.
</para>

</sect2>

</sect1>

<sect1>
<title>Distribuciones de Linux (aka "releases")</title>

<para>
Linux es distribuido por su autor únicamente como el núcleo. Otras personas
han recopilado "distribuciones" que pueden ser usadas. Estas distribuciones
unen el núcleo tal y como su autor lo saca al software, para constituirse en
un completo paquete de trabajo. La mayoría de las versiones incluyen tanto
programas de aplicación como software del sistema.
</para>

<para>
Hay diversas distribuciones de Linux, que están disponibles en varios
servidores. Sunsite contiene casi todas las distribuciones en
/pub/Linux/distributions. Las distribuciones típicamente recomendadas y
disponibles gratuitamente son Slackware, Red Hat y Debian. Estas pueden ser
todas obtenidas gratis en Internet y también son vendidas en floppies y en
CD-ROM's.
</para>

<para>
Hay más distribuciones de Linux. Distribuidores de Linux más comerciales se
anuncian en <emphasis>Linux Journal</emphasis>.
</para>

</sect1>

<sect1>
<title>Listas de correo de Linux</title>

<para>
Usadas fundamentalmente para discusión entre desarrolladores de nuevas
funcionalidades y beta-testers. Ver direcciones en la FAQ. Envía un mensaje
a majordomo@vger.rutgers.edu con la única palabra <literal remap="tt">help</literal> en su cuerpo
y obtendrás correo explicándote cómo suscribirte a las muchas listas de
correo que sobre Linux existen.
</para>

<para>
Guarda ese mensaje, ya que te indicará cómo borrarte de las listas, y si
mandas molestos mensajes a la lista quejándote de que no eres capaz (porque
no seguiste las instrucciones y no guardaste el mensaje que te indicaba cómo
hacerlo), podrás ser fustigado por malgastar el dinero y el ancho de banda
de los demás.
</para>

</sect1>

<sect1>
<title>Documentación para varios programas</title>

<para>
Muchos programas vienen con algún tipo de documentación, a menudo en un
fichero llamado README o similar. Es una MUY buena idea leerlos atentamente.
Es aburrido ver (y responder) preguntas que están contestadas en la
documentación.
</para>

</sect1>

<sect1>
<title>Más Documentación</title>

<para>
El Linux Documentation Project está trabajando en mucha documentación. Hasta
el momento, más de 1600 páginas de documentación tipo libro han visto la
luz para el público en general, un amplio conjunto de páginas man también
han salido, y más que queda por llegar. Comprueba
sunsite.unc.edu:/pub/Linux/docs/LDP para documentos escritos por el LDP. El
LDP también proporciona los HOWTO's, descritos más arriba.
</para>

</sect1>

<sect1>
<title>Siguiendo las versiones actuales</title>

<para>
Las nuevas versiones importantes, programas y las versiones portadas son
normalemente anunciadas en comp.os.linux.announce.
<literal remap="tt">finger torvalds@klaava.helsinki.fi</literal> para obtener información sobre el
núcleo.
</para>

</sect1>

<sect1>
<title>Este Documento</title>

<para>
La última versión de este documento debería estar siempre disponible de
tsx-11.mit.edu en /pub/linux/docs en el fichero META-FAQ. Una versión DVI
debería encontrarse en el mismo directorio como META-FAQ.dvi, y una versión
PostScript como META-FAQ.ps.
</para>

</sect1>

<sect1>
<title>Legalidad</title>

<para>
Las marcas registradas son de sus propietarios. La satisfacción no está
garantizada. No se ofrecen garantías sobre este documento. Ninguna donde
esté prohibido.
</para>

<para>
El contenido de este documento es de dominio público, pero si lo citas, por
favor, sé educado y nombra la fuente.
</para>

</sect1>

<sect1>
<title>Nota del traductor</title>

<para>
Hola, soy Iván Casado, del INSFLUG. Me he encargado de traducir este
documento por amor al arte (al arte del Linux, por supuesto). Espero que
sea de tu interés y que comprendas que aún hay mucho por traducir y más
aún por escribir. 
</para>

<para>
He intentado ajustarme totalmente al original de Michael K. Jonhson y he
revisado la traducción un par de veces. No obstante aún puede quedar algo
por pulir o se me ha podido colar alguna errata, de cuya responsabilidad
me hago cargo, pero jamás de sus consecuencias. 
</para>

<para>
Para cualquier comentario, errata o consulta sobre la traducción, acude al
área R34.LINUX de <emphasis remap="bf">FidoNet</emphasis> o contacta conmigo por NetMail a la
dirección 2:345/425.25 de la misma red. 
</para>

<para>
Un saludo,
Iván Casado.
</para>

</sect1>

<sect1 id="Grupos">
<title>Anexo: El INSFLUG </title>

<para>
El <emphasis>INSFLUG</emphasis> forma parte del grupo internacional 
<emphasis remap="it">Linux Documentation Project</emphasis>, 
encargándose de las traducciones al castellano de los Howtos (Comos),
así como la producción de documentos originales en aquellos casos
en los que no existe análogo en inglés.
</para>

<para>
En el <emphasis remap="bf">INSFLUG</emphasis> se orienta preferentemente a la traducción de documentos
breves, como los <emphasis>COMOs</emphasis> y <emphasis>PUFs</emphasis> (<emphasis remap="bf">P</emphasis>reguntas de
<emphasis remap="bf">U</emphasis>so <emphasis remap="bf">F</emphasis>recuente, las <emphasis remap="it">FAQs</emphasis>. <literal remap="tt">:)</literal> ), etc.
</para>

<para>
Diríjase a la sede del INSFLUG para más información al respecto.
</para>

<para>
En la sede del INSFLUG encontrará siempre las <emphasis remap="bf">últimas</emphasis> versiones 
de las traducciones:  <literal remap="tt"><ulink
url="www.insflug.org"
>www.insflug.org</ulink
></literal>. Asegúrese de comprobar cuál es la última versión 
disponible en el Insflug antes de bajar un documento de un servidor réplica.
</para>

<para>
Se proporciona también una lista de los servidores
réplica (<emphasis remap="it">mirror</emphasis>) del Insflug más cercanos a Vd.,  
e información relativa a otros recursos en castellano.
</para>

<para>
Francisco José Montilla, <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:pacopepe@insflug.org"
>pacopepe@insflug.org</ulink
></literal>.
</para>

</sect1>

</article>
