<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<appendix id="otros_textos">

	<title>Recursos de Internet Seleccionados</title>

	 <warning>
	 	<title>Nota del Traductor</title>
		<para>Esta sección se ha suprimido en la versión actual del texto original. Se ha 
		mantenido en la versión traducida debido a que aún contiene información interesante
		y, sobre todo, por el trabajo que costó traducirla en su momento.</para>
	</warning>

      <para>Los siguientes recursos de internet contienen pruebas abundantes y contundentes
	  sobre la inferioridad del SO Microsoft Windows frente a UNIX/Linux, y sobre las dificultades
	  y el costo esperables al implementar con Windows XP. Insto a los jefes de IT a que tomen
	  nota de la importancia de estos sitios:</para>

      <para> La edición de Enero de 2002 de la revista CIO contiene el artículo "<ulink 
	  url="http://www.cio.com/archive/010102/shop_content.html">How To Run a Microsoft-Free
	  Shop</ulink>", describiendo doce condiciones necesarias para que cualquier organización
	  de IT pueda hacer la transición a dejar de usar los productos de Microsoft. El ofrecer 
	  semejante artículo en una publicación como CIO da la sensación de que el pensamiento
	  general en el mundo de las IT está alrededor de <emphasis>cómo</emphasis> migrar a 
	  UNIX/Linux, y no en <emphasis>si hay que</emphasis> hacerlo.</para>

      <para>De acuerdo con el artículo de U.S. News &amp; World Report titulado "<ulink 
	  url="http://www.usnews.com/usnews/issue/020114/tech/14linux.htm">Out the Windows,
	  Breaking with Microsoft Gets a Little Easier</ulink>", éste es el mejor momento para migrar
	  a otros productos, pero ésto es cada vez más simple y sencillo según van mejorando Linux y
	  los productos Open Source.</para>

      <para>¿Conoce a directivos de IT que quieran migrar a Microsoft Windows XP? Muéstreles
	  el artículo "<ulink url="http://www.zdnet.com/zdnn/stories/comment/0,5859,2834779,00.html?chkpt=zdnnp1tp01">
	  XP&#39;s &#39;Plug and Prey&#39; Hole</ulink>" del prestigioso Gartner Group. El consejo 
	  de Gartner : espere a que aparezcan nuevos agujeros y problemas en XP antes de tomar la
	  decisión de usar ese SO.</para>

      <para>¿Está Microsoft tomándose en serio a Linux? Rotundamente sí, y así debería hacerlo
	  usted, tras juzgar una filtración de un memorando interno publicado en la página The 
	  Register&#39;s, en el artículo "<ulink url="http://www.theregister.co.uk/content/4/23518.html">
	  MS Struggles to Discredit Linux</ulink>". A pesar de que el articulista cuestione la veracidad 
	  de la mayoría o todas las afirmaciones de Microsoft (los directivos de IT pueden por tanto ir
	  preparandose para las nuevas y erráticas estrategias de marketing de Microsoft) es problemático 
	  que los comerciales de Microsoft esperen que los directivos de IT les permitieran (o a cualquier
	  visistante) hacer visitas y tours por sus centros de computación. Si tu sede permite estos 
	  accesos, hay una debilidad básica en tu seguridad que debería ser solucionada.</para>

      <para>El articulista de Computerworld Dan Gillmor pregunta "<ulink 
	  url="http://www.computerworld.com/storyba/0,4125,NAV47_STO66635,00.html">Has the
	  Door Widened for Linux?</ulink>" en un artículo que cuestiona la sostenibilidad de los 
	  presupuestos de IT afrontando la estructura de precios de Microsoft, dados el gran progreso
	  de Linux y del software de Código Abierto en alcanzar la capacidad de listo-para-empresas a
	  un coste mucho menor. Quizás un corolario a esta pregunta podría ser: "¿Está Microsoft
	  empujando a las IT hacia el Código Abierto?", cuya respuesta es indudablemente sí.</para>

      <para>La debilidad de la seguridad y estabilidad de los SO de Microsoft no es un mito creado
	  por el supuesto "grupo ABM (<emphasis>Anybody But Microsoft, -todos salvo 
	  Microsoft-</emphasis>)", como pretende que creamos el perosnal de RP de Microsoft. De
	  hecho, el gobierno de USA está haciendo un historial de vulnerabilidades computacionales, 
	  como puede verse en el sitio "<ulink url="http://www.nipc.gov/">National Infrastructure
	  Protection Center</ulink>", el cual sirve como "...una entidad que actua de infraestructura 
	  nacional crítica, avisando contra amenazas y vulnerabilidades, investigando el cumplimiento
	  de la ley y con capacidad de respuesta." Incluso una simple ojeada es suficiente para darse 
	  cuenta de la avalancha de problemas de Microsoft contra las mínimas menciones de problemas
	  en UNIX y en el Open Source.</para>

      <para>Una de las publicaciones lider dedicada a animar la administración de SO de microsoft, 
	  "<ulink url="http://www.secadministrator.com/Articles/Index.cfm?DepartmentID=752">Security
	  Administrator</ulink>", detalla de forma rotunda y objetiva informes sobre seguridad en sitemas 
	  basados en Windows y en software de Código Abierto. Observe la cantidad de problemas de
	  Windows 2000 y de Windows XP frente a los pocos que presentan el Código Abierto y UNIX.</para>

      <para>¿Está buscando un consultor que ayude a su organización a migrar de Windows a
	  Linux? Esta página "<ulink url="http://www.linuxlinks.com/Companies/Support/">
	  Linuxlinks</ulink>" es un principio. Por supuesto, contactar con los grandes vendedores de IT,
	  como IBM, HP, Dell, Compaq, y los principales distribuidores de Linux (Red Hat en Norte 
	  América, SUSE en Europa, Turbolinux en Asia/Pacifio) es sensato.</para>

      <para>Harta de el esquema de licencias de Microsoft, la ciudad de Turku, en Finlandia, ha 
	  anunciado su plan de transición desde los productos de Microsoft hacia sus sustitutos de
	  Linux. Esta traducción de su "<ulink 
	  url="http://linuxtoday.com/news_story.php3?ltsn=2001-12-20-004-20-NW-DP">informe de
	  prensa</ulink>" aporta bastante información sobre la creciente y racional demanda popular 
	  de otros gobiernos locales de no someterse a las barreras fiscales impuestas por Microsoft.</para>

      <para>A pesar de que este documento estaba destinado a directivos de IT, me gratifica el 
	  que parece haber tenido repercusión en los usuarios finales. La migración de un PC personal
	  no es una tarea que se pueda hacer a la ligera, pero el artículo "<ulink 
	  url="http://www.theregister.co.uk/content/4/23436.html">Mandrake 8.1 Easier Than
	  Win-XP</ulink>" de "The Register" describe la facilidad con que Linux puede instalarse en 
	  lugar de Microsoft Windows XP, sin olvidar algunos hechos sobre el uso de aplicaciones que
	  pueden dar argumentos, a algunos que usen el ordenador para jugar, para no hacer semejante 
	  cambio. Según identifica el documento, el estar libre de virus y de exploits maliciosos es su
	  mayor baza.</para>

      <para>No debería haber ninguna duda de que GNU/Linux está preparado para la empresa, 
	  como el artículo de Network Computing "<ulink
	  url="http://www.networkcomputing.com/1224/1224f1.html">Special Report: Are We There 
	  Yet?</ulink>" confirma. Su argumento central: para ciertos directores de TI quienes no
	  recibieron bien a GNU/Linux, sus razonamientos no son apropiados o justificables.</para>

      <para>El Sistema Operativo GNU/Linux se está abriendo camino en los entornos
	  empesariales, más a menudo compartiendo el coste con los grandes servidores UNIX. El 
	  artículo de IT-Director "<ulink url="http://www.it-director.com/article.php?id=2332">Linux:
	  The Penguin Marches On</ulink>" vaticina que más y más tiendas Windows pronto
	  harán la transición, dada la superioridad en coste y rendimiento de GNU/Linux.</para>

      <para>El movimiento del Software Libre ha disfrutado de notables avances tras la aceptación 
	  y uso. Su futuro es muy prometedor en el mundo de la TI, tal como se discute en el artículo de
	  C/Net article "<ulink url="http://news.cnet.com/news/0-1275-210-7632187-1.html?tag=bt_bh">
	  The Coming "Open Monopoly" in Software</ulink>". Particularmente, un fuerte argumento
	  económico hace que el movimiento del software Libre puede curar muchas de los males del
	  la industria del software actual.</para>

      <para>Tal como de expuso en mi documento, la presencia de Microsoft Windows en el centro 
	  de datos es baja, y de acuerdo con el artículo de Tech Republic "<ulink
	  url="http://techupdate.zdnet.com/techupdate/stories/main/0,14179,2822837,00.html?chkpt=zdnnp1tu">Is 
	  HP-UX Intel&#39;s Ticket Into the Datacenter?</ulink>", está destinado a no despegar nunca
	  mientras que UNIX y GNU/LINUX mantengan su merecida fama en alto rendimiento, y entornos 
	  de misión crítica.</para>

      <para>El SO GNU/Linux es esencialmente un núcleo enpaquetado por organizaciones de 
	  desarrollo de software libre con su propia elección de software para crear una única
	  "distribución". Dada las oportunidades de competición en el pardigma Open Source, salen 
	  muchas de estas distribuciones de GNU/Linux. Para aquellos nuevos en el mundo de
	  GNU/Linux, esta cantidad de elección puede ser un poco intimidatoria. el artículo de Linuxdistro 
	  "<ulink url="http://www.distrowatch.com/game.htm">The Linux Distribution Game</ulink>"
	  sirve como un primer punto de inicio para los usuarios domésticos y los nuevos que vengan a 
	  una de las distribuciones de GNU/Linux actuales, a es informativo para los líderes de TI
	  nuevos en GNU/Linux.</para>

      <para>Cuando primero escribí este white paper en 1999 I hubiera querido tener disponible un 
	  artículo como "<ulink
	  url="http://www.zdnet.com/zdnn/stories/news/0,4586,2820864,00.html?chkpt=zdnnp1tp02">Is 
	  Microsoft losing its grip in Asia?</ulink>", en el cual las ideas esenciales de este y otros
	  documentos similares se han traído para adaptarse tan bien a tantas situaciones reales.)</para>

      <para>La campaña publicitaria de Microsoft&#39;s XP va a toda máquina, pero en opinión de
	  David Coursey "<ulink url="http://www.zdnet.com/zdnn/stories/comment/0,5859,2819063,00.html">Meet
	  the Dark Side of Windows XP</ulink>" ofrece algunos puntos de vista respecto que no
	  se van a ver tras la barricada de publicidad de Microsoft.</para>

      <para>Un ariculo en el sitio CIO.com muestra el crecimiento del sentimiento de exasperación
	  acerca de las políticas de licencia y actualización de la mayoría de los distribuidores de
	  software, Microsoft en particular, en el artículo "<ulink 
	  url="http://www.cio.com/archive/101501/wasting.html">Let&#39;s Stop Wasting $78 Billion A
	  Year</ulink>". Dada la audiencia a la que va dirigido, está claro que los parágrafos finales 
	  muestran que el conocimiento y aceptación del los software de Código Abierto (como
	  GNU/Linux) es ahora más sólido que nunca a los más altos niveles del mercado de clientes 
	  de TI. EL segundo factor en esta <ulink
	  url="http://www.cio.com/archive/101501/wasting_sidebar_1.html">barra lateral</ulink> es
	  particularmente esclarecedor.</para>

      <para>Con la dispersión del gusano NIMDA de septiembre de 2001, el cuál específicamente 
	  explotaba agujeros de seguridad en los sistemas operativos de servidor de Microsoft, el
	  documento de Gartner Group "<ulink 
	  url="http://www3.gartner.com/DisplayDocument?doc_cd=101034">Nimda Worm Shows
	  You Can&#39;t Always Patch Fast Enough</ulink>" aconsejaba directamente a los 
	  administradores de TI abandonar rápidamente esos produsctos de Microsoft como el servidor
	  web IIS en favor de competidores mucho más seguros como Apache e iPlanet. Viniendo de 
	  tan respetada organización, esto ha sido quizás la regañina más fuerte de Microsoft por su
	  falta de provisión de seguridad en sus productos.</para>

      <para>Así como más y más organizaciones migran a sus recursos
	  <emphasis>servidores</emphasis> desde Windows a UNIX/Linux, la cantidad de 
	  información técnica para los administradores disponible en la red continua creciendo. Pero
	  ¿qué ocurre con las migraciones de <emphasis>escritorio</emphasis> desde Windows a 
	  UNIX/Linux? Este área a sido lenta, pero el sitio "<ulink
	  url="http://www.robval.com/linux/desktop/index.asp">Linux as a Replacement for Windows 
	  2000</ulink>" es uno de una nueva generación de sitios que compara directamente
	  las opciones de migración de escritorios de una forma clara y equilibrada, ofreciendo 
	  evidencias "del mundo real" para cada migración.</para>

      <para>El artículo de la CNN "<ulink 
	  url="http://cnnfn.cnn.com/2001/08/31/technology/wires/virus_re/">Virus costs skyrocket:
	  Coping with computer attacks tops $10 billion</ulink>" no menciona Microsoft por 
	  su nombre, pero debería notarse que cada virus mencionado en el artículo, por nombrar
	  uno (Code Red), era un virus del lado del cliente de Microsoft Outlook. El virus Code Red 
	  atacó y hundió incontables servidores Microsoft IIS mientras que fue incapaz de dañar los
	  sevidores UNIX/Linux.</para>

      <para>Hacer un cambio organizativo desdesde los productos de Microsoft quizá parezca
	  acobardar a algunos, pero el artículo de Anandtech "<ulink 
	  url="http://www.anandtech.com/IT/showdoc.html?i=1527&amp;p=1">The State of Corporate
	  IT: A Case for Linux</ulink>" proporciona un ejemplo del mundo real de una organización 
	  de más de 7000 personas que transitó exitosamente, ahorrando los enormes costos de las
	  licencias de Microsoft y evitando las artimañas de "actualización forzosa" de 
	  Microsoft.</para>

      <para>Bien, así que le he persuadido. Debería querer planificar una migración, pero necesita 
	  un marco estratégico fuerte. Dan Shearer ha proporcionado una guía en su sitio web llamado:
	  "<ulink url="http://shearer.org/remplacement.html">How to Replace Windows NT with 
	  Linux and BSD</ulink>". Mientras mi documento es acerca del "por qué" de
	  la migración, el de Dan trata sobre el "cómo".</para>

      <para>Pueden encontrarse indicaciones de la transición en el mundo real al más alto nivel
	  en el sitio "<ulink url="http://www.troubleshooters.com/tpromag/200104/tcstory.htm">
	  Troubleshooters.Com&#39;s Windows to Linux Transition: The Whole Story</ulink>",
	  el cuál ilustra una migración Windows a GNU/Linux al detalle planificada y metódica, sin endulzarla
	  ocultando las dificultades que se afrontan por primera vez.</para>

      <para>Un vistazo a las previsiones de GNU/Linux convirtiendose en un serio sistema operativo 
	  para estaciones de trabajo de escritorio (en oposición a su papel típico de servidor) se
	  proporciona por la CNN en su artículo:"<ulink 
	  url="http://cnn.com/2000/TECH/computing/06/05/linux.expo.idg/index.html">Linux Works Its
	  Way Toward Prime Time</ulink>".</para>

      <para>El mundo está despertándose rápidamente de la postura inherentemente débil de
	  todos los sistemas operativos de Microsoft. El artículo de Computerworld "<ulink 
	  url="http://www.computerworld.com/cwi/story/0,1199,NAV47_STO44856,00.html">Windows
	  Easy Hacker Target</ulink>" es una breve pero esencial discusión de los peligros en
	  comparación a la sóloda seguridad de UNIX/GNU Linux.</para>

      <para>Dadas las inerentes debilidades del SO de Microsoft y la postura del software de 
	  aplicación de seguridad, los profesionales de los sistemas están incrementando su
	  preocupación con la actitud de la corporación de mitigar sus preocupaciones. El artículo de 
	  ZDNet "<ulink url="http://www.zdnet.com/zdnn/stories/news/0,4586,2568904,00.html">
	  Microsoft&#39;s Outlook: Cloudy Security</ulink>" trata acerca del creciente descontento.</para>

      <para>En un aviso de seguridad por The Privacy Software Corporation llamado "<ulink
	  url="http://www.nsclean.com/psc-vbs.html">Extreme Risks in Microsoft VBS Scripting 
	  Host</ulink>", se discuten las vulnerabilidades potencialmente peligrosas de VBScript
	  de los SO de Microsoft, y se sugieren remedios.</para>

      <para>Acerca de los virus y una comparación de sus efectos en Microsoft Windows NT y
	  2000 (considerables) y UNIX/Linux (minúsculos), el artículo de SecurityPortal " <ulink 
	  url="http://securityportal.com/direct.cgi?/closet/closet20000308.html">Virus en Unix (y Linux
	  en particular) - La Historia Real</ulink>" lo deja claro.</para>

      <para>El procesador de 64 bits Intel Itanium lanzará a Linux al reino de la informática de
	  altas prestaciones anteriormente dominado por UNIX y los mainframes, como se dice en el 
	  artículo de Noticias C/Net "<ulink
	  url="http://news.cnet.com/news/0-1003-200-1889928.html?tag=st.ne.1002.bgif.ni">Linux se 
	  hace hueco en los ordenadores de gama alta</ulink>", mientras que la versión 2000
	  del Windows de Microsoft para Itanium permanece en el limbo.</para>

      <para>Un breve resumen del aparente secuestro por parte de Microsoft del protocolo de
	  seguridad Kerberos puede hallarse en la página: "<ulink 
	  url="http://www.thestandard.com/article/display/0,1151,15325,00.html">El agujero de
	  Kerberos podría cerrarse alrededor del cuello de Microsoft</ulink>".</para>

      <para>Uno de los mayores triunfos de Linux ha sido el despliegue en su uso como servidor
	  de Internet, como se describe en el artículo de Techweb: "<ulink 
	  url="http://www.techweb.com/wire/story/TWB20000530S0011">Google apuesta todo a
	  Linux</ulink>".</para>

      <para>Una simple demografía puede mostrarnos una historia alentadora. En el artículo
	  "<ulink url="http://technology.news.com.au/news/4277663.htm">El uso de Linux 
	  aumenta al tiempo que Compaq ofrece su ayuda</ulink>" de Technology News, la
	  migración de las empresas a servidores Linux está sucediendo a un ritmo rápido.</para>

      <para>Una mirada reveladora a la creciente reticencia del mundo de las T.I. hacia el
	  lanzamiento de la próxima versión 2000 del sistema operativo de Microsoft se puede leer en 
	  el artículo de ZDNet "<ulink
	  url="http://www.zdnet.com/zdnn/stories/news/0,4586,2346321,00.html?chkpt=hpqsnewstest">
	  Windows 2000 enfurece a los directores de Tecnologías de la Información</ulink>"</para>

      <para>Con similar sentimiento, el alto coste proyectado de preparar los departamentos de T.I. 
	  para Windows 2000 es descrito en el artículo de Computerworld "<ulink
	  url="http://www.computerworld.com/home/news.nsf/all/9910181win2k">Reseña de Windows
	  2000: olvide NT, esto es algo muy diferente</ulink>".</para>

      <para>Sobre las dificultades conocidas con el soporte de hardware y drivers, un analista de 
	  ZDNet ha escrito exasperado "<ulink
	  url="http://www.zdnet.com/zdnn/stories/comment/0,5859,2386174,00.html">Los grandes 
	  quebraderos de cabeza de Windows 2000</ulink>".</para>

      <para>Ningún ejecutivo de Tecnologías de la Información, director, planificador, comprador o 
	  administrador de sistemas responsable de ordenadores de <emphasis>categoría de
	  servidor</emphasis> debería hacer una decisión de compra de un sistema operativo sin 
	  antes leer detenidamente el mundialmente famoso informe "<ulink
	  url="http://www.unix-vs-nt.org/kirch">Microsoft Windows NT Server 4.0 contra UNIX</ulink>" 
	  creado por John Kirch, Profesional Certificado por Microsoft; Ingeniero de Redes.</para>

      <para>Similarmente, aquellos interesados en instalaciones de <emphasis>alta 
	  disponibilidad</emphasis> o que requieran aplicaciones en <emphasis>tiempo
	  real</emphasis> no deberían decidir implementar Microsoft Windows NT sin antes 
	  examinar detenidamente el informe del IACT "<ulink
	  url="http://pages.cthome.net/iact/features/24x7reports/iact-24x7-NTreal.html">Windows 
	  NT y aplicaciones en tiempo real: ¿solución o problema?</ulink>" creado por John
	  Drabik, Presidente de AWI, una empresa de software y consultoría informática.</para>

      <para>Recomiendo encarecidamente el artículo del Grupo Gartner "<ulink
	  url="http://gartner12.gartnerweb.com/public/static/hotc/hc00085832.html">Aclarando los 
	  mitos sobre el Open-Source: orígenes y contrincantes</ulink>", que desmitifica a
	  lgunas falacias actuales sobre la naturaleza del movimiento Open Source.</para>

      <para>Para ver una interesante prueba de la sobrecarga de código inherente a los sistemas
	  operativos Microsoft y sus aplicaciones, lea el sitio web "<ulink 
	  url="http://www.eggheaven2000.com">Egg Heaven</ulink>". Por muy entretenidos
	  que puedan ser algunos "huevos de pascua", recuerde que esos excesos de
	  programación no tienen cabida en un ordenador dedicado a la empresa.</para>

      <para>Para respaldar varios de mis argumentos, le dirijo al informe de Norman M. Jacobitz:
	  "<ulink url="%20http://members.aa.net/~normj/Articles/Migrate1.html">Migrando a
	  Linux (Partes 1, 2 y 3)</ulink>".</para>

      <para>La comunidad de Linux ha surgido de un plano considerablemente menos oficial
	  que Microsoft o las mayores empresas de UNIX. Esto, sin embargo, está cambiando
	  rápidamente con el marcado y creciente status de Linux como sistema operativo comercial
	  y profesional. El sitio "<ulink url="http://www.linuxlinks.com">LinuxLinks</ulink>"
	  está dedicado a recopilar enlaces a páginas web con la mayor información posible sobre
	  Linux.</para>

</appendix>