<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<formalpara id="sumario">

	<title>Sumario</title>
	<para></para>

</formalpara>

	<para>Estos documentos y páginas web están destinados a proporcionar a los
	ejecutivos de las Tecnologías de la Información, directores, administradores de
	sistemas y compradores del mercado actual argumentos claros, breves,
	imparciales y efectivos para migrar parcial o completamente los recursos
	informáticos de su empresa de los sistemas operativos Microsoft Windows NT,
	2000, XP y .NET a un entorno más atractivo, comprobado en el tiempo y más
	popular: <emphasis>UNIX/Linux</emphasis>.</para>

	<para>En el colectivo empresarial, elegir mal puede causar efectos devastadores
	en los resultados fiscales y de producción en casos extremos, y resultados
	insatisfactorios como mínimo. Existen razones de peso (eficiencia, seguridad,
	prestaciones, programas y costes de licencias) para realizar la migración de los
	Sistemas Operativos Microsoft Windows NT, 2000 y XP y evitar la adquisición de
	nuevas versiones del Servidor Microsoft Windows .NET. ¿Es este informe aplicable a su
	entorno? Si la mayoría de sus programas se ejecutan solo en sistemas Windows y su
	organización no está dispuesta a sustituirlos, probablemente no. No obstante, este libro
	blanco 	le servirá para ilustrar futuros caminos y alternativas. Adicionalmente, es
	recomendable una migración a servicios basados en Java, pero no no se expone en
	este libro blanco.</para>

	<para>He implantado versiones de Microsoft Windows NT y 2000 en entornos
	informáticos a escala mundial, y estoy en contacto directo con probadores
	empresariales de Windows XP y de las versiones prévias del Servidor .NET.
	Simultáneamente he implantado y administrado a escala mundial distintas versiones de
	UNIX de Hewlett-Packard, Sun Microsystems, IBM, Compaq (pre-HP) y otros vendedores
	de UNIX, así como distribuciones Linux de Red Hat, Caldera, Mandrake, Corel,
	TurboLinux y SUSE. Actualmente estoy evaluando el OS X de Apple. Como
	experimentado educador, director de Tecnologías de la Información y administrador de
	sistemas multi-plataforma, espero que mis <ulink
	url="http://web.cuug.ab.ca/~leblancj/index.html">credenciales</ulink> le inspiren
	confianza.</para>