<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<sect1 id="tema15"> 

	<title>Aclarando su decisión de migrar.</title>

    <para>Dése cuenta de que <emphasis>sólo</emphasis> Microsoft, entre
	<emphasis>todas</emphasis> las grandes compañías informáticas, evita dedicarse a
	Linux. Al contrario, sus equipos de marketing están ahora enfrascados en atacarlo.</para>

    <para>Seleccione cuidadosamente la información y la publicidad de Microsoft. Tenga en
	cuenta que <emphasis role="strong"><emphasis>Microsoft elige UNIX para manejar las altas
	cargas de Internet en la mayoria de sus servicios en Internet.</emphasis></emphasis></para>

    <para>Casi el 95% de los servidores de Microsoft Hotmail usan servidores web Apache en
	FreeBSD UNIX, de acuerdo con <emphasis>Netcraft</emphasis>, mientras que MSN va
	sobre Solaris y LinkExchange se ejecuta completamente sobre Apache/FreeBSD. La misma
	Microsoft parece comprender que no vale la pena usar sus propios sistemas operativos o sus
	servidores web, tras gastar casi cuatro años en la tarea de cambiar a Windows NT (luego
	2000) y quince meses después de que las primeras máquinas de gestión de carga basadas
	en FreeBSD empezasen a ser sustituidas. Como la página web
	<emphasis>The Register</emphasis> ha apuntado, los servidores FreeBSD en Microsoft
	parecen aparecer una y otra vez. Cuando tuvo que afrontar la burla del público ante la
	evidencia de su uso de UNIX y software Open Source, Microsoft instaló servidores
	"interceptores" que evitaban que la identificación de esas máquinas sin software Microsoft
	fuese mostrada, como pasa con la redirección de consultas de servidores
	<emphasis>LinkExchange</emphasis> al sitio <emphasis>BCentral</emphasis> de
	Microsoft. En Febnrero de 2002, los observadores de la industria de TI se divirtieron al
	encontrar que un sitio web de Microsoft y Unisys para mostras las "ventajas" de los SO
	Windows sobre UNIX estaba, de hecho, operando en un servidor UNIX. También debería
	notarse que muchos "sitios de presión" de Windows tales como Windows eXchange,
	WinOSCentral y muchos sitios de hardware para PC usan el servidor web Open Source
	Apache sobre Linux o *BSD UNIX en vez de productos Microsoft.</para>
      
	<para>Quizás Microsoft debería cambiar su eslogan por uno nuevo:
	<emphasis role="strong"><emphasis>"En Microsoft no usamos NT, 2000 y ni siquiera XP.
	¿Por qué debería usted?</emphasis></emphasis>"</para>

 </sect1>
