<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<sect1 id="tema01">

	<title> La alternativa UNIX/Linux a los Servidores Microsoft Windows</title>

	<para>Variantes del SO (Sistema Operativo) UNIX llevan en desarrollo o en producción
	más de tres décadas, haciéndolo uno de los sistemas operativos disponibles hoy más
	estables, 	potentes, fiables y constantemente mejorado para servidores de gama alta y
	supercomputadoras, a la vez que sigue siendo la solución preferida para estaciones de
	trabajo de alto rendimiento. Las variedades de UNIX líderes en el mercado son
	<emphasis>Solaris</emphasis> 	de Sun Microsystems, <emphasis>AIX</emphasis>,
	de IBM, <emphasis>HP-UX</emphasis> de Hewlett Packard, <emphasis>
	True64</emphasis> de Compaq (pre-HP), <emphasis>IRIX</emphasis> de SGI, y
	<emphasis>SCO</emphasis> de Santa Cruz Operation (hoy parte de Caldera). Estos
	SOs comerciales son diferentes en sus detalles, pero siguen las especificaciones UNIX.
	Otras variedades de UNIX se ofrecen de forma no comercial, sin embargo son completos,
	con todas las funcionalidades, y capaces de ser usados para fines muy exigentes en
	muchos casos: <emphasis>FreeBSD, NetBSD, OpenBSD</emphasis> y otros. Cuando
	Apple llegó a la conclusión 	de que su SO Macintosh había llegado a sus límites, decidieron
	usar UNIX como base para su moderno y muy superior producto sustitutivo, llamado
	<emphasis>OS X</emphasis>.</para>

	<para>Como un derivado con 10 años de desarrollo, <emphasis>Linux</emphasis>
	emplea (y con frecuencia mejora) las características y conceptos de diseño, los
	estándares y rendimiento de UNIX. En este sentido Linux es a veces considerado como 
	un <emphasis>clon</emphasis> de UNIX, aunque probablemente es más apropiado
	describir a Linux como un <emphasis>"parecido a UNIX"</emphasis>. Si no se está 
	hablando de las diferencias específicas entre ambos, uno puede hablar tranquilamente
	de los dos en términos similares en la mayoría de los casos. Las <emphasis>
	distribuciones</emphasis> (versiones o sabores) de Linux líderes son Red Hat, Debian,
	Mandrake, Caldera, SUSE, TurboLinux, y Conectiva. Todas ellas son totalmente
	interoperables con las demás. De hecho, los cuantro últimos vendedores han ofrecido
	una versión estandarizada 	llamada <emphasis>United Linux</emphasis>. IBM, HP, SGI,
	Dell y (más recientemente) Sun, entre otros, están faciltanto soporte completo para Linux
	de su hardware.</para>

	<para>UNIX nació y se elevó en conjunto con la computación de alto rendimiento y alta
	conectividad. <emphasis>UNIX, el lenguage de computador C y el entorno de red TCP/IP
	fueros co-desarrollados 	en la década de los 70 y son intrinsecamente
	inseparables</emphasis> con el SO. Llamado originalmente el "Sistema de Tiempo
	Compartido UNICS" cuando primero lo desarrolló Ken Thompson y Dennis Ritchie, entro
	otros, en los Laboratórios Bell, UNIX fué diseñado desde la nada para ser un entorno de
	computación multi-tarea y multi-usuario. Linux incide directamente en estas bases. 	Ambos
	continuan para tener sus todavía viables capacidades metódicamente ampliadas.</para>

	<para>Microsoft Windows NT, Windows 2000 y Windows XP son comparables a
	UNIX/Linux, 	pero sólo en estaciones de trabajo y pequeños servidores de gama baja. A
	principios de los 90, Windows NT fue concebido por Microsoft como una alternativa de
	bajo costo, basada en DOS y VMS, a UNIX y a otros sistemas operativos, y Microsoft no
	hizo nada para parar la percepción general de NT como un potencial "asesino de
	UNIX". </para>

	<para>Ingenieros y desarrolladores reclutados de Digital Equipment Corporation	(DEC)
	pasaron a ser excelentes expertos en "basado-en-VMS" dentro de Microsoft. Dave Cutler,
	considerado el "padre" de NT y quizás el desarrollador clave del SO VMS de DEC, estuvo
	trabajando en DEC en un nuevo SO, con nombre clave "Micra", que iva a ser el sucesor
	de VMS. A la dirección principal de DEC le preocupó que Cutler acercara el diseño de la
	fase operativa a partir de una plataforma neutra al hardware. El diseño dentral de Mica era
	el concepto de "Capa de Abstracción del Harware" (HAL) que ofrecía una plataforma
	uniforme del software sin importar el mecanismo de computadora subyacente. En
	retrospectiva, y algo irónicamente, HAL fué el presagio de la plataforma Java de Sun, que
	tiene como su meta principal funcionar igual a través de arquitecturas de hardware
	dispares y contra la cual Microsoft mantiene una cruzada en curso. Doblemente irónico,
	en una hazaña de lógica retorcida, Microsoft ha clonado posteriormente Java en su
	propia plataforma "C #" ( un clon de Java lisiado que funciona solamente en Microsoft
	Windows).</para>

	<para>Los ejecutivos de DEC, preocupados por la pérdida de rédito de su hardware
	propietario derivado mientras Mica era potencialmente adaptado por los vendedores
	de hardware de no-DEC, terminaron el proyecto Mica. Cutler, ahora a la deriva, fue
	integrado rápidamente en Microsoft y comenzó el trabajo sobre el proyecto de Windows
	NT en 1988. Entre sospechas de hurto de la propiedad intelectual, DEC demandó
	eventualmente a Microsoft, citando que Cutler y su equipo en Mica habían continuado
	realmente el mismo proyecto dentro de Microsoft, culminando en el nacimiento del OS NT de
	Windows. Después de que Microsoft zanjara el caso con DEC por $150 millones, fuentes
	internas reconocieron que gran parte del código de NT (al igual que la mayoría de los
	comentarios del programador) era idéntico al de Mica.</para>

	<para>Implícito en esta historia es que no importa cuales fuesen las condiciones mediante
	las que Microsoft había adquirido este nuevo proyecto, tenían la promesa de un OS de
	clase mundial en sus manos. De haber tenido Microsoft un pequeño equipo de
	desarrolladores de NT que superara a sus vendedores, la computación corporativa
	posiblemente sería muy diferente hoy en día.</para>

	<para>La raiz de los problemas con Windows NT y los SO sucesores de Microsoft en el
	mundo de la computación corporativa es que NT creció fuera de un pequeño proyecto de
	equipo 8lanzado por forasteros) y dentro de la única experiencia que tenía Microsoft en
	computación: un entorno de computación de escritorio a pequeña escala, local y muy
	limitado en el que cualquier computadora conectada se asume que es de plena confianza
	y el SO no tenía capacidad multi-usuario ni multi-tarea en tiempo real. Mientras que el
	equipo de NT estaba listo para usar su nuevo SO para ayudar a Microsoft a tratar estos
	enormes defectos en su línea de productos, la dirección insistió en que las características
	favoritas de los <emphasis>vendedores</emphasis> debian incorporarse al SO NT, sin
	importar que fuesen técnicamente indignas. Bajo esta presión, comenzó el
	envenenamiento técnico de la plataforma NT.</para>

	<para>Desde los comienzos de NT, el implacable modelo cíclico de sustitición de la
	versión del SO de Microsoft significaba que incluso los mejores esfuerzos para crear un
	SO de tipo comercial multi-usuario y multi-tarea se obtaculizasen con la carga secuencial
	de conjuntos de características, dirigida por el marketing, en lugar del mejoramiento
	intrinseco de la seguridad técnica, escalabilidad y estabilidad. Microsoft Windows 2000 y
	XP están construidos directamente sobre la tecnologia de Windows NT, como lo declara
	su pantalla de arranque, y las prioridades fundamentales de desarrollo en Microsoft no
	han cambiado.</para>

	<para>La reescritura y rediseño de muchas de las características básicas de los SO de
	Microsoft se hacen en nombre de la <emphasis>diferenciación de productos</emphasis>,
	con frecuencia dejando a los usuarios de versiones anteriores con poco o nada de
	soporte de continuación, antes de que esas versiones pudiesen llevarse por sus creadores
	a un estado de robustez, estabilidad y fiailidad para el trabajo. El ciclo de productos de
	Microsoft guiado por el marketing toma un nuevo giro con la salida a finales de 2001 de
	Windows XP. Para ser más claro, <emphasis>la diferenciación de los productos
	Microsoft no está con frecuencia relacionada con su mejora</emphasis>. La comercial
	"prisa por llegar al mercado" ha creado serias dudas sobre la calidad de muchos de los
	productos de Microsoft, como se discute más adelante con motivo de los problemas de
	seguridad.</para>

	<para>Microsoft Windows	NT era todo promesas en su lanzamiento, como lo fueron
	Windows 2000 y Windows XP. Muchas de las más celebradas promesas del marketing
	de NT permanecían incumplidas incluso cuando Windows NT fue actualizado con su sexto
	<foreignphrase>service pack</foreignphrase> en 1999, mientras que Windows 2000
	trajo mejoras, pero también dificultades similares, adicionales y alternativas. El conjunto
	de características de XP, una postura débil en seguridad y, en general, un pobre soporte
	multi-taréa y multi-usuario, restrigen el uso de la palabra <emphasis>mejoras</emphasis>
	en la comparación con lo ofrecido por los anteriores SO de Microsoft.</para>

</sect1>
