<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<sect1 id="tema04"> 

	<title>Interoperabilidad entre la Plataforma y el Software</title>

    <para>Los líderes de las tecnologías de la información responsables saben que un entorno
	basado en productos de un sólo vendedor es mucho menos deseable que el que se apoya
	en una mezcla de varios desarrolladores. Un argumento promulgado por los vendedores de
	Microsoft es que por el hecho de permanecer con un sistema completamente basado en
	tecnología Microsoft, la interoperabilidad y la facilidad del uso están garantizadas. Ésta es
	una idea falsa basada en las patentes. La competición mejora la casta, pero Microsoft no
	permite la competición: Mediante el uso de mididas reservadas y software interno para
	cerrar la puerta a las ofertas de los competidores en el mercado, Microsoft fuerza a los
	clientes a que se utilicen solamente sus productos, pero, por lo tanto no puede garantizar
	a los clientes que  se esté proporcionando realmente el componente "de mejor casta".</para>

	<para>Adicionalmente, Microsoft ha tomado medidas sin precedentes para mantener
	pegados sus propios productos para servidores usando su Entorno de Trabajo .NET, de
	forma que hasta la rutina de intercambio entre máquinas Microsoft está atada a la
	funcionalidad de .NET. Feo asunto, incluso si un cliente quiere encontrar un producto
	competitivo que no sea de Microsoft, el cliente podría quedar proscrito por las Condiciones
	de Licencia del Usuario Final (EULA) de los nuevos Service Packs para Windows 2000 y
	XP por la premisa de usar una prueba comparativa para hacer el intercambio. En la EULA
	pone: <emphasis>"Usted no puede divulgar los resultados de cualquier prueba comparativa
	de los componetes de .NET o del SO a terceros sin el previo consentimiento por escrito de
	Microsoft"</emphasis>. Puesto que las decisiones corporativas de actualización requieren
	analisis razonados o una justificación antes de realizarlas, no es posible para los
	comprobadores publicar su "prueba" de la superioridad de un competidor sin el
	consentimiento de Microsoft. Y es dificil creer que cualquier permiso de este tipo pueda
	salir de Redmond.</para>

    <para>El diseño celular de paquetes de programas informáticos de Microsoft (debido al
	hecho de que año tras año Microsoft comprara casi todas sus aplicaciones informáticas
	principales a otros grupos) casi garantiza el requisito de personal adicional para
	especializarse en su administración. Los interfaz y los procedimientos difieren ampliamente,
	desde el menor (diferentes menús) al mayor (interfaz de administración sustancialmente
	diferentes y habilidades requeridas). Un ejemplo realista serían aplicaciones tales como el
	servidor de intercambio Exchange, IIS (Internet Infofmation Server), y el gestor de bases de
	datos SQL Server, que comprenderían un ámbito entero de aplicaciónes funcionando sobre
	Microsoft Windows NT, 2000, o servidores .NET. Ningún SO de la competencia tiene
	permiso para soportar estas aplicaciones específicas. Como se expone con detalle a
	continuación, las vulnerabilidades de seguridad de estos SO de Microsoft podrían hacer que
	se comprometan simultáneamente todos los servicios, incapacitando efectivamente a todo
	el sistema de computación de una corporación (en varios acontecimientos recientes esto
	ha sucedido ya en entornos basados solo en servidores de Microsoft).</para>
      
	<para>El planteamiento UNIX/Linux sostiene que las versiones, el equipo informático, y
	las capacidades pueden adaptarse exactamente en un ámbito de computación a situaciones
	específicas. Es común encontrar sistemas corporativos que emplean simultáneamente
	varias versiones de UNIX/Linux. Un ejemplo realista sería un ámbito de computación
	empresarial que puede consistir en un servidor Lotus Domino que funciona sobre HP-UX,
	un gestor de bases de datos Oracle operando sobre Solaris, y junto a ellos un servidor web
	Apache trabajando en Linux, un servidor de comercio electrónico funcionando sobre IRIX, y
	todo el sistema es salvaguardado usando AIX. Puesto que todos utilizan comandos y
	protocolos estándar de UNIX/Linux estándar y protocolos, la automatización y planificación
	de tareas se lleva a cabo fácilmente sobre todos (a menudo remotamente) y con poco o nada
	de adaptación de herramientas o reciclaje de personal. Mientras que un entorno tan variopinto
	puede tener su desventaja (problemas de servicio técnico con tantos vendedores, etc....) un
	líder en TI encontraría tal entorno competitivo como una bendición para el presupuesto y la
	seguridad de la empresa.</para>

    <para>De los sistemas operativos de tipo servidor, los UNIX/Linux son excepcionalmente
	capaces de soportar el software de SOs de la competencia y clientes de red . Las opciones
	disponibles en Microsoft para que Windows NT, 2000, y XP soporten clientes de UNIX/Linux
	y otros sistemas operativos son mínimas comparadas con la situación inversa. Aunque tanto
	los servidores del UNIX/Linux como de Windows puedan emular a servidores de Netware y
	Appletalk, el sistema operativo subyacente establece una gran diferencia en cuanto a la
	velocidad y estabilidad del servidor, prevalenciendo en este aspecto los UNIX/Linux.</para>

</sect1>
