<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
 <sect1 id="tema13"> 

	<title>Cuestiones de dinero</title>

    <para>Las principales versiones de UNIX, así como Microsoft Windows NT, 2000 y XP
	especialmente, siguen la estrategia de <emphasis>incluir</emphasis> solamente ciertos
	paquetes de software como parte del sistema operativo inicialmente adquirido. Sólo se puede
	establecer una comparación superficial entre los sistemas operativos de Microsoft y los UNIX,
	ya que la cantidad de capacidades básicas disponibles en cualquier UNIX genérico sobrepasa
	a las de NT, 2000 y XP.</para>

    <para>A pesar del aumento de la cantidad de software instalado y de líneas de código de
	Microsoft Windows NT a 2000, éste aún carecía de capacidades básicas de servidor
	comparado con UNIX/Linux. Igualmente, XP tampoco añadirá muchas de esas funcionalidades
	de servidor sin un coste adicional.</para>

    <para>Los costes de la certificación Microsoft para personal de TI siguen siendo mucho más
	caros proporcionalmente que los de UNIX/Linux. Normalmente un candidato a MCSE atenderá
	a 12 cursos (antes de examinarse) para obtener la certificación. Los candidatos a UNIX/Linux
	normalmente pueden obtener el certificado de un fabricante importante en menos de 4 cursos
	antes de examinarse, gracias a la innata facilidad de aprendizaje y sensatez de UNIX/Linux.
	Algunos dicen que UNIX/Linux es críptico y difícil de aprender. Para los muchos que han
	aprendido a usarlo de manera fácil, especialmente dentro de la actual y siempre creciente
	comunidad de usuarios de Linux, esta desinformada opinión resulta sorprendente.</para>

    <para>En el área del software incluido (disponible como parte de la instalación del sistema
	operativo), Linux es el campeón absoluto, sin ninguna duda. Por ejemplo, una instalación
	completa de Mandrake Linux 9.x puede instalar 1,5 GB de software de calidad
	<emphasis>totalmente gratis.</emphasis> Ese software incluido varía en funcionalidad,
	desde servidores avanzados para Internet (Servidor Web Apache, Servidor de News INN,
	Sendmail, etc.), servicios de impresión, administración de red remota o bases de datos,
	hasta paquetes ofimáticos completos, y más.</para>

	<para> A finales de 2002, los medios de la industria de la computación han tomado
	el camino hacia el creciente número de estudios independientes que muestran que el TCO
	(Coste Total de Propiedad) de Linux no es solo algo mas bajo que el de Microsoft Windows,
	si no mucho mas de hecho. Como los ejecutivos de Microsoft reconocen ahora claramente,
	no hay mejor precio que <emphasis>gratis</emphasis>, y como los líderes de TI han visto
	ahora en sus propios entornos, no hay mejor relación entre la administración y el ordenador
	que con Linux. En la misma area TCO, UNIX ha recibido un golpe particular, debido a la
	naturaleza inherentemente costosa de las soluciones de harware propietario. Tomando el
	contexto de los deseos de disponibiidad, capacidades, potencia y flexibilidad de una
	organización, las soluciones UNIX todavia son populares y "dignas" contabilizarse en los
	presupuestos, pero la distancia entre estas y las soluciones Linux se está acortando
	rápidamente.</para>

</sect1>
