<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<sect1 id="tema10"> 

	<title>Escalabilidad</title>

    <para>En cuanto a las plataformas hardware de los UNIX propietarios como los RS6000 de
	IBM, los 9000 de HP, los MIPS de SGI o los Ultras de Sun junto con los Alphas de Compaq
	mencionados anteriormente; está claro que estas empresas han adaptado enormemente sus
	sistemas operativos de 32 y 64 bits para aprovechar al máximo las ventajas del hardware
	multiprocesador subyacente. Todos estos sistemas son "escalables" en el sentido de que
	puede añadirse hardware o ajustarse la red para mejorar significativamente la capacidad del
	sistema.</para>
      
	<para>Estos SO UNIX soportan múltiples placas base, por lo que un sistema puede albergar
	desde dos hasta más de un centenar de procesadores, con significativos avances técnicos
	aconteciendo de manera habitual para aumentar esas cifras. Las instalaciones de "Alta
	Disponibilidad" gozan de una eficiencia cercana al 100% con protección "a prueba de fallos"
	integrada para prevenir períodos de inactividad.</para>

    <para>Los sistema operativos Windows NT y 2000 de 32 bits de Microsoft sólo pueden
	funcionar en unos pocos sistemas multiprocesador basados en x86 y escasamente capaces
	comparados con la variedad de hardware existente disponible para UNIX. Los sistemas
	basados en Microsoft se agotan fácilmente con un pequeño número de procesos de núcleo
	concurrentes y su escalabilidad, en comparación con UNIX, es menor. Por estas razones, los
	SO Window de Microsoft simplemente no <emphasis>tienen cabida</emphasis> entre las
	supercomputadoras y los servidores de alta disponibilidad. Un pequeño equipo de desarrolladores
	del SO dentro de Microsoft rumorean que están trabajando en una versión de Windows para
	supercomputadoras, pero no se encuentran evidencias de su existencia.</para>
      
	<para>En los estudios semestrales acerca de los 500 ordenadores más rápidos del mundo,
	los sistemas operativos UNIX aparecen de manera rutinaria en casi todos ellos. A decir verdad,
	Linux aparece de manera creciente en las configuraciones, alcanzando incluso la posición 44
	en uno de los estudios de 1.998 y la 35 en el mas reciente. <emphasis>Nunca</emphasis>
	ha aparecido sistema operativo alguno de Microsoft en estas mediciones. Este vacío en cuanto
	a la presencia de Microsoft en los niveles más altos de la computación resulta bastante
	informativo.</para>

    <para>Durante muchos años, los creadores de animaciones y gráficos de la industria
	cinematográfica saben que solo UNIX/Linux soportan la intensa computación ofrecida en
	"Monters, Inc." y "Toy Story". Los productos Microsoft han caido en desuso. El vendedor de
	UNIX SGI (Silicon Graphics) tiene renombre en la comunidad de artistas gráficos por la
	escalabilidad de sis <emphasis>"granjas de computadoras"</emphasis> usadas en la
	generacón de películas animadas. Bajo el liderazgo de Rick Beluzzo, SGI invirtió una
	inmensa cantidad de esfuerzo y dinero para ofrecer una estación de trabajo basada en
	Windows NT capaz de desempeñar un gran rendimiento a nivel de gráficos del tipo que
	suelen demandar las industrias de CAD/CAM, de la televisión y la animación. Tras continuas
	frustraciones por la inestabilidad y el escaso rendimiento, la ahora económicamente
	mermada SGI abandonó Microsoft Windows NT. Beluzzo abandonó pronto SGI ocupando
	una posición ejecutiva en Microsoft, en un inenarrable acto de responsabilidad, mientras
	tanto SGI volvió a su altamente provechoso IRIX, versión de UNIX, ofreciendo también soporte
	completo para Linux. Como resultado, las casa de películas de animación han ido emigrando
	a una combinación de IRIX/Linux y abandonando cualquier producto Mucrosoft.</para>
      
	<para>Los aficionados al cine que hayan visto la película de animación de Hollywood "Shreck"
	o la película que arrasó en las taquillas "Titanic" quizá se sorprendan al conocer que las
	secuencias animadas se crearon íntegramente en estaciones de renderizado gráfico de alto
	rendimiento basadas en INIX/Linux. La animación computerizada en la popular película de
	2001-02 "El Señor de los Anillos" se renderizó en servidores UNIX y estaciones de trabajo
	corriendo IRIX con máquinas Linux como granja de computadoras de renderización.</para>
	  
	<para>La mas frandes firmas de finanzas e invorsión del mundo, como Merrill Lynch,
	Morgan Stanley Group Inc., The Goldman Sachs Group Inc., Credit Suisse First Boston Corp.,
	y ETrade Group Inc. emplean sistemas Linux para analisis de datos y computación de alto
	rendimiento, así como para los servicios tradicionales de impresión y ficheros y en
	aplicaciones de negociado.</para>

    <para>En sistema operativo Linux de 32 bits, en su estado actual, posee un abanico de
	capacidades que sobrepasan con creces las de los servidores Microsoft Windows  y solapan,
	aunque en menor medida, a las de las instalaciones UNIX de 32 bits. El sistema operativo de
	64 bits (para Compaq Alpha y Sun UltraSparc) continúa mejorando y compitiendo con las
	mejores versiones de UNIX, y la ya mencionada versión de Linux para Itanium y Opteron a 64
	bits ocupará un lugar de igual a igual con otras versiones de UNIX sobre esa plataforma.</para>

</sect1>
