<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<sect1 id="tema11"> 

	<title>Percepciones y la "cuota de mercado mental"</title>

    <para>Actualmente se ve al sistema operativo Linux como una opción viable, potente y muy
	barata para salvar a los sistemas informáticos de Microsoft Windows NT, 2000 y XP. Además,
	es una alternativa igualmente atractiva  y muy competente a instalar Windows .NET.</para>

    <para>Si miramos más allá de la migración, podríamos basar nuestros planes y compras
	futuros en Linux, pero lo que es más importante, los conocimientos acumulados sobre Linux
	por el personal de administración en la migración de Windows podría hacer de la transición a
	una versión de UNIX comercial una alternativa atractiva. Es interesante fijarse en que una
	transición así podría facilitarla el hecho de que las versiones de desarrollo de los UNIX más
	importantes, como Solaris 9 y HP-UX, muestran que las versiones definitivas ofrecerán APIs
	de Linux completas (soporte de aplicaciones e interfaces comunes). Por ejemplo, pasar
	aplicaciones de máquinas pequeñas con Linux a máquinas más grandes con UNIX no costará
	casi nada, a menos que estén pensadas para ciertas máquinas en particular (y pocas lo
	están).</para>

    <para>Como defensa ante las ahogadoras campañas de mercado de Microsoft, las páginas
	de los fabricantes de UNIX más importantes ofrecen información sobre sus ofertas específicas
	de UNIX y Linux. Al ser Linux software Open Source, su falta de autoridad central o "propietario"
	parece evitar que Microsoft consume su hegemonía de popularidad y aceptación.</para>

    <para>Además, el hecho de que la popularidad de Linux haya ido de boca en boca no tiene
	precedentes en la industria informática. Sobre todo en el caso de Microsoft, uno de los
	elementos más importantes del fenómeno Linux es que ha criado unas fuertes raíces de
	repudio hacia verse "atrapado" en los planes de Microsoft, con sus fuertes efectos en los
	presupuestos de los departamentos de TI mencionados antes.</para>

    <para>Ya es normal que las empresas de informática más grandes de la industria ofrezcan
	apoyo técnico para Linux durante las 24 horas en sus máquinas específicas después de
	comprarlas, mientras Linux está haciéndose un hueco en los centros educativos del mundo
	entero. Cada vez más instituciones académicas de todo el mundo usan el núcleo de Linux
	para los estudios de Informática, lo que garantiza que la próxima generación de expertos en
	informática estén bastante familiarizados con Linux. También las empresas de formación
	ofrecen desde hace tiempo cursos de familiarización y administración de sistemas con Linux.
	De las grandes empresas de la informática, sólo Microsoft parece estar evitando a Linux.</para>
	
</sect1>
