<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<sect1 id="tema02">

	<title>Compatibilidad en los entornos de redes y globales</title>

	<para>Cuando se trata de servidores de gama media y alta, los principales usuarios
	corporativos han confiado tradicionalmente en UNIX como soporte de aplicaciones
	comerciales a través de vendedores como Oracle, Sybase, SAP, Lotus Notes y otros.
	Recientemente está aumentando su confianza en el SO Linux para servidores web
	(típicamente corriendo el popular servidor web de código abierto llamado Apache), servidores
	de gama baja para pequeños negocios, entornos locales, y centros de datos. De hecho,
	la industria de las TI ha mostrado una significativa disposición para migrar desde servidores
	UNIX de gama baja a Linux, debido a la facilidad de sustitución y los costes significativamente
	menores respecto a UNIX. Esto es favorecido inestimablemente por el hecho de que tanto
	UNIX como Linux permiten a los adminstradores integrar completamente las capacidades y
	metodologías (basadas en estándares técnicos "abiertos" y protocolos
	<emphasis>universales</emphasis>) entre estas máquinas.</para>

	<para>La migración a Linux sigue siendo bastante buena en la clases de servidores de
	pequeño tamaño y estaciones de trabajo, habitados frecuentemente por Microsoft
	Windows NT, 2000 y XP. Los productos de Microsoft están fuertemente basados en
	funcionalidades, formatos de datos y ficheros y protocolos de red <emphasis>
	propietarios</emphasis>. Estos típicamente impiden dicha integración vertical y obligan
	a los directivos de TI a "bloquearse" dentro del subgrupo cerrado centrado en Microsoft.
	Modificar un servidor o estación de trabajo Windows para que cumpla con los protocolos
	universales puede ser difícil y costoso.</para>

	<para>La experiencia de los últimos años demuestra que las personas que han hecho sus
	carreras principalmente o exclusivamente bajo SOs Microsoft y han ascendido en las
	estructuras de las empresas de las TI, han tendido a ver la informática empresarial como una
	extensión de la informática de escritorio basada en plataformas Microsoft y, por tanto, han
	tendido a afrontar los requerimientos de los entornos de medianos y grandes servidores desde
	un conjunto de habilidades reducido. La estrategia corporativa de Microsoft de hacer la
	administración de sus SO <emphasis>"facil"</emphasis> indudablemente ha abierto el
	mundo de la computación a incontables millones de personas pero, desafortunadamente,
	también ha resultado en la pretensión de que la administración de entornos de
	computación corporativos críticos es una taréa <emphasis>"facil"</emphasis>.</para>


	<para>El resultante ecosistema informático centrado en Microsoft conlleva una elevación 
	injustificable de los SOs de Microsoft a un nivel alto en entornos corporativos, dadas las
	capacidades (o su falta de ellas) de los productos de Microsoft para servidores. Tal y como 
	es la naturaleza humana, tales mentalidades son difíciles de cambiar, incluso ante
	comparaciones sonrojantes (las cuales abundan actualmente).</para>

	<para>El resultado neto para una red o para un entorno informático corporativo es una 
	estratificación de SOs artificial basada en su capacidad (o su falta de ella) para interoperar
	como un entorno. Los SOs Windows han creado una clase de administradores separada, 
	menos flexible, que emplean sus propios medios propietarios y requieren formación específica
	aparte de la de los administradores UNIX/Linux. En casi cualquier caso, la cantidad de 
	administradores que se necesitan en un entorno informático centrado en Microsoft es
	mucho mayor que la de un entorno UNIX/Linux equivalente, por muchas razones señaladas 
	en este escrito.</para>

	<mediaobject>
		<imageobject>
			<imagedata align="center"
			fileref="images/nt_to_unix.png"
			format="PNG"/>
		</imageobject>
	</mediaobject>

	<para>El conjunto de protocolos TCP/IP, creados y desarrollados en UNIX y administrados
	por entidades internacionales de estándares, son continuamente reelaborados por 
	Microsoft para impedir la interoperabilidad entre los sistemas operativos. Por ejemplo,
	Microsoft Corporation se apropió e hizo extensiones de un protocolo de seguridad de red 
	público y abierto, Kerberos, que fue desarrollado en el MIT y se puso a disposición de toda
	la 	comunidad informática <emphasis>libre de coste</emphasis>. Está extendida la 
	sospecha, entre los diseñadores de Kerberos y otros expertos, de que las extensiones que
	Microsoft 	introdujo a su implementación de Kerberos en Windows 2000 no tenían otro 
	propósito que <emphasis>hacer los productos de los competidores incompatibles con las
	estaciones de 	trabajo de Microsoft</emphasis>, para hacer que las empresas adoptaran 
	servidores Microsoft en lugar de UNIX/Linux. Como se describe posteriormente, el
	producto <emphasis>"Directorio Activo"</emphasis> de Microsoft es el centro de los
	planes de la compañia para competir con los entornos de servicios de directorio
	independientes de la arquitectura, como los estándar abiertos <emphasis>LDAP</emphasis>
	y <emphasis>Samba</emphasis> o el <emphasis>"Netware"</emphasis> de Novell,
	entre otros. El miedo de Microsoft a adoptar por completo el estandar abierto de
	Kerberos se debe a que otras personas podrían reproducir la pieza central que ofrece su
	Directorio Acrivo: el servidor "controlador de dominio", y por eso las extensiones secretas de
	Kerberos frustran con eficacia la ingeniería inversa necesaria para hacerlo.</para>

	<para>Además, dada la oleada reciente en el uso de los ambientes libres y abiertos del
	servidor de LDAP y Samba para los servicios del directorio a los clientes de Windows,
	Microsoft evidentemente no ha tomado en vano esta amenaza su Directorio Activo: han
	tomado como objetivo directo al propio LDAP con su producto <emphasis>"Outlook
	2002"</emphasis>, que ha rediseñado la anterior interfaz de búsqueda Outlook LDAP,
	que funcionaba correctamente, de forma que cause grandes problemas en la recuperación
	de datos. Las pruebas paralelas entre Outlook 2002 con los clientes LDAP de versiones
	anteriores de Outlook, Netscape y Mozilla, demuestran que la actual versión puede tardar
	minutos en recibir los datos que las otras reciben instantáneamente. Los investigadores
	han identificado que el interfaz actual se ha reescrito mal, y que las tentativas de forzarle
	a enviar peticiones LDAP correctas no funcionan. Sin embargo, Outlook 2002 está
	optimizado para utilizar el Directorio Activo de Microsoft.</para>

	<para>La metodología elegida por Microsoft para su comunicaciones de red por TCP/IP,
	CIFS-SMB, es un protocolo inherentemente ineficiaz que requiere una cantidad de tráfico
	en la red significativamente mayor para una tarea determinada que el protocolo de UNIX
	conocido como NFS (que tampoco es un paradigma elegante). CIFS-SMB es un "indiscreto
	charlatán", envía grandes cantidades de información fácilmente interceptable por la red.
	Puesto que Microsoft sabe que el uso de CIFS-SMB deberá terminarse eventualmente, su
	nueva metodología de sistema de ficheros en red, DFS (Distributed File System - Sistema
	de Ficheros Distribuido), recuerda mucho a NFS en su uso de "montar" los sistemas de
	ficheros remotos. Estoes tan distinto de la práctica establecida que los administradores
	Windows han sido muy rehacios a adoptarlo (¿porque no es
	<emphasis>"facil"</emphasis>?) y Microsoft ha hecho muy poco por popularizarlo. Sería
	muy difícil encontrar un administrador UNIX/Linux que no use NFS, y aunque las primeras
	versiones de NFS tenían problemas de estabilidad, todos estos problemas desaparecieron
	hace algunos años en la transición de NFS a su versión 3.</para>

	<para>Puesto que tanto NFS como CIFS-SMB son los estándares hoy en día para la
	interoperatividad de los sistemas de ficheros entre ordenadores, es importante notar que
	los servidores UNIX/Linux pueden operar con ambos protocolos con rapidez y eficiencia,
	mientras que los servidores Windows constantemente pierden en las pruebas comparativas
	y no pueden proveer servicios NFS sin software y licencias adicionales. Usando la
	aplicación servidor de <emphasis>Código Abierto</emphasis> (libre de coste) llamada
	<emphasis>SAMBA</emphasis>, una máquina UNIX/Linux puede hacerse pasar por un
	servidor de ficheros NT, 2000 o XP ante los interfaces de <emphasis>Entorno de
	Red</emphasis> de los clientes Microsoft. Debido al excelente rendimiento de la
	entrada/salida de datos en los sistemas operativos UNIX/Linux, el rendimiento de un servidor
	SAMBA es equivalente al de un servidor Microsoft tanto en velocidad como en fiabilidad.
	De hecho, las pruebas comparativas publicadas en PC Magazine muestran que el último
	software de Samba supera en torno al 100% el rendimiento de Windows 2000.</para>

	<para>Microsoft emplea CIFS-SMB no sólo para servir ficheros, sino también para las
	impresoras y la administración central de nombres de las máquinas y la validación de
	usuarios y sus recursos entre servidores y estaciones de trabajo Microsoft en un entorno
	lógico llamado "dominio". Cada dominio requiere un <emphasis>Controlador Primario de
	Dominio</emphasis> (PDC) y, como protección ante caídas, un <emphasis>Controlador
	de Dominio de Reserva</emphasis> (BDC). Dependiendo de la antigüedad y el tamaño
	del dominio Windows, tambien podría requerirse un servidor <emphasis>Servicio Windows
	de Nombres de Internet</emphasis> (WINS) Primario y Secundario (WINS es otro
	protocolo exclusivo de Microsoft innecesario en cualquier otro entorno infomático).</para>

	<para>Las últimas versiones de SAMBA permiten a un servidor UNIX/Linux ser un sustituto
	uno por uno para Windows PDC (de hecho, un tres por uno, pues también puede
	reemplazar a los servidores WINS del ejemplo anterior). Para pequeñas empresas IT, la
	conocida durabilidad de un servidor SAMBA UNIX/Linux para cubrir las necesidades de
	impresión y ficheros de un grupo de clientes Windows es una alternativa muy atractiva a la
	costosa, y menos fiable opción de un servidor Windows. Para organizaciones de gran
	escala, las principales plataformas UNIX como Sun Solaris y HP-UX corren una versión
	especialmente elaborada de SAMBA dentro de sus núcleos (en lugar de aplicaciones en
	espacio de usuario) para dar soporte <emphasis>SAN</emphasis> (Red de Área de
	Almacenamiento) y/o NAS 	(Red Adjunta de Almacenamiento) a grandes grupos de clientes
	Windows. Un servidor UNIX/Linux puede dar servicio simultáneamente a clientes Windows
	via SAMBA, a clientes UNIX/Linux via NFS, Macintosh via <emphasis>Netatalk</emphasis>
	(una alternativa de código abierto a Appletalk) y servicio limitado a clientes Novell Netware
	vía <emphasis>MarsNWE</emphasis> (un emulador de Netware de código abierto,
	aunque Novell comercializa su propio producto Netware para Linux que ofrece funcionalidad
	completa).</para>

	<para>La reputación del Active Directory se ha nublado de protestas por una difícil
	administración y un rendimiento decepcionante. Algunas implementaciones hardware de
	vendedores líderes en el mercado corriendo Windows 2000 con Active Directory se han
	probado incapaces de soportar más de cinco niveles por debajo de la raíz del directorio
	antes de la aparición de pérdidas de rendimiento inaceptables. Dado que el propósito de
	una típica estructura de servicios de directorio es asemejar o corresponderse con la
	estructura corporativa real, cinco niveles es claramente insuficiente para la mayoría de
	empresas de tamaño medio. En comparación, implementaciones avanzadas de LDAP
	del tipo de las encontradas en la arquitectura UNIX/Linux pueden soportar decenas de
	niveles de directorios, mientras que en instalaciones UNIX en superordenadores pueden
	encontrarse cientos de niveles de directorio LDAP.</para>

	<para>Para aquellas organizaciones IT que necesitan mantener servicios de directorio
	basados en Microsoft pero preferirían los beneficios de UNIX/Linux en el lado del servidor,
	el equipo de SAMBA ha anunciado que el próximo <emphasis>SAMBA Version 3.0 será
	totalmente capaz de dar servicios Active Directory</emphasis>. Es muy poco probable
	que tal combinación hardware/software sufra de las limitaciones de rendimiento y
	seguridad que sufre la oferta actual de Microsoft. Por supuesto, se ha sugerido que el
	software cliente de Microsoft será modificado para frustrar tal uso, al igual que Outlook
	2002 con respecto a LDAP.</para>

</sect1>
