\porcion{Carpetas}
\autor{}
\colaborador{\SGG}
\revisor{\LLC}
\traductor{}

El uso de carpetas se hace evidentemente necesario cuando uno comienza
a recibir grandes cantidades de correo. Hemos hablado ya del
\emph{correo SPAM}, y por más que tengamos cuidado en no dejar en
muchos lugares nuestra dirección electrónica, tarde o temprano caerá
en manos de un empresario sin escrúpulos que la utilizará para enviar
su molesta publicidad. Es una actitud un tanto pesimista, pero es lo
que la experiencia a través de los años ha demostrado en más de una
ocasión.

Tarde o temprano recibiremos cientos de mensajes diarios, y gran parte
de ellos serán de SPAM, ?`cómo evitar desesperarse con tanta cantidad
de mensajes, si los interesantes sólo son algunos pocos?. La respuesta
está en el filtrado de mensajes, y la división de los mismos en
carpetas; el filtrado es algo que se explicará más adelante. Por ahora
nos abocaremos a la tarea de crear carpetas.

%\figura{Lista de carpetas del \comando{pine}}{ClientesDeCorreo-Pine-ListaDeCarpetas}

En la figura \ref{fig:ClientesDeCorreo-Pine-ListaDeCarpetas} se puede
ver la lista de carpetas por defecto que existe cuando el
\comando{pine} es recién iniciado. Estas carpetas en realidad son
archivos que se encuentran almacenados en el directorio personal de
cada usuario, dentro del subdirectorio \comando{mail/}\footnote{A
  excepción de la carpeta \comando{INBOX}, que es una referencia al
  buzón de entrada del servidor de correos. Generalmente este archivo
  tiene el mismo nombre de cada usuario, y se encuentra en el
  directorio \comando{/var/spool/mail/}}.

De las funciones del menú, se tienen 3 que sirven para administrar las
carpetas: \comando{Add}, \comando{Delete} y \comando{Rename}. Está de
más explicar para que sirven.

Con las flechas del teclado se puede ir seleccionando una u otra
carpeta, y pulsando \boton{Enter} entraremos al índice de mensajes de
la carpeta seleccionada.

Vale la pena nombrar la funcionalidad de las tres carpetas por defecto
que el \comando{pine} crea al inicio:
\begin{description}
\item[INBOX] En esta carpeta se irán almacenando los mensajes que
  lleguen. El alumno verá más adelante que mediante el uso de
  filtrado se podrá seleccionar la carpeta donde se guardan mensajes
  espcíficos.
\item[sent-mail] Esta carpeta almacena los mensajes enviados por el
  usuario. Es útil a la hora de necesitar reenviar algún mensaje que
  por una u otra razón no ha llegado a su destino.
\item[saved-messages] Como ya se verá, los mensajes pueden ser movidos
  de carpeta en carpeta. La carpeta por defecto a donde son movidos
  los mensajes es ésta. Generalmente la carpeta \comando{INBOX}
  contiene aquellos mensajes nuevos que van llegando, el usuario
  entonces los va leyendo, respondiendo y si cree conveniente, los
  guarda para un futuro, de lo contrario, los elimina. La carpeta
  \comando{saved-messages} es para esto.
\end{description}
