\porcion{Configuración básica}
\autor{}
\colaborador{\SGG}
\revisor{\LLC}
\traductor{}

Al seleccionar \comando{Setup}, o al pulsar la tecla \boton{S}, el
programa da al usuario una lista de ítems que pueden ser configurados.
Los más importantes, y los que se verán en este curso son dos:
\comando{Config} y \comando{Signature}. Para el resto se invita al
alumno a leer la documentación del programa.

Primero lo más simple, al seleccionar la opción \comando{Signature},
\comando{pine} provee al usuario de un editor (el mismo editor que se
utilizará para componer mensajes) para poder crear una firma que luego
se agregará a cada mensaje que se escriba. Por favor recordar lo que
se dijo en la sección \ref{section:correo-intro}, no es conveniente
una firma muy grande, manteniéndola de 4 ó 5 líneas no habrá
problemas. Como se indica en el menú de esta sección, para salir, se
debe pulsar \boton{Ctrl-X}. El programa preguntará si se quiere
guardar los cambios.

La sección \comando{Config} (que se accede mendiante la tecla
\boton{C}), presenta al usuario una enorme lista de opciones para
configurar cada aspecto del comportamiento del programa. La mayoría de
las opciones por defecto que trae configuradas el \comando{pine} están
correctas, pero se nombrarán aquellas opciones que conviene cambiar.
\begin{description}
\item[personal-name] Por defecto el programa utiliza el nombre que el
  usuario tiene configurado en el sistema. En el caso de que el nombre
  del usuario no esté correcto, se puede editar esta línea y corregir
  el error. En aquellos campos donde el \comando{pine} no tenga ningún
  valor, se verá una etiqueta diciendo \comando{No Value Set}, cuando
  el programa asigna un valor por defecto a un campo no configurado,
  además agregará el valor por defecto.
\item[user-domain] El \comando{pine} por defecto trata de averiguar
  qué dominio tiene configurado el equipo donde está ejecutándose,
  para utilizarlo en la dirección de origen en los mensajes que el
  usuario escriba. En algunos casos\footnote{Normalmente, en aquellos
    casos en que el sistema no está conectado a Internet mediante un
    enlace dedicado}, el dominio de la dirección de correo del usuario
  no coincidirá con el dominio del equipo local. Entonces es
  conveniente configurar este valor para que la dirección origen en
  los mensajes que se escriban salga correctamente.
\item[smtp-server] Si se tiene un servidor de correo configurado en el
  equipo local, no se debería ingresar ningún valor en este campo, ya
  que el programa por defecto utilizará el servidor local como
  servidor de correo saliente. Puede darse el caso que en el equipo
  local no se encuentre un servidor de correo configurado, entonces
  hay dos opciones: si el equipo es propio, es muy conveniente
  instalar un servidor de correo local, pero si el equipo lo
  administra otra persona, habrá que consultar con ésta para averiguar
  el valor a ingresar en este campo.
\item[character-set] Con esta opción se configura el conjunto de
  caracteres que utilizará el programa al mostrar y escribir mensajes.
  Por defecto, el \comando{pine} utiliza el valor \comando{US-ASCII},
  que corresponde al conjunto de caracteres que se utilizan en los
  Estados Unidos de Norteamérica. Al tener un lenguaje más rico,
  debemos avisarle al programa que se necesitará soporte para nuestro
  conjunto de caracteres. Para lograr esto, se debe ingresar
  \comando{iso-8859-1} en ese campo y con esto se tendrá soporte para
  los acentos, las eñes, y demás caracteres extendidos.
\end{description}

Hay muchas otras opciones que se pueden cambiar, pero como se ha dicho
antes, no son de tanta importancia como las nombradas anteriormente.
El usuario puede siempre pulsar la tecla \boton{?} para pedir ayuda
acerca de cualquier opción de configuración.

Para salir de la sección de configuración, como dice en el menú, se
debe pulsar \boton{E}. El programa preguntará si se quieren guardar
los cambios.
