\porcion{Pine}
\autor{}
\colaborador{\SGG}
\revisor{\LLC}
\traductor{}

La mayoría de las distribuciones (excepto Debian, virtualmente todas)
incluyen este programa de correo. Es un cliente de correo y grupos de
noticias muy avanzado, que posee una enorme cantidad de opciones.

La primera vez que el usuario ejecute el \comando{pine}, el programa
se iniciará con una pantalla como se muestra en la figura
\ref{fig:ClientesDeCorreo-Pine-PantallaInicial}, donde se explica que
este programa se mantiene en la Universidad de Washington y el
proyecto sigue funcionando en la medida que aquellas personas sepan
que el programa se utiliza. Es por eso que se le pide al usuario
oprimir \boton{Enter} para ser contado entre los usuarios de
\comando{pine}. Si uno no quiere ser contado, puede salir de esa
pantalla pulsando la tecla \boton{E}. Esa pantalla no se volverá a
mostrar otra vez.

%\figura{Pantalla inicial del \comando{pine}}{fig:ClientesDeCorreo-Pine-PantallaInicial}{width=10cm}{ClientesDeCorreo-Pine-PantallaInicial}

El \comando{pine} dividide su área de trabajo en dos: la parte
inferior, que funciona a modo de barra de menú, y la parte superior, que 
toma varios formatos dependiendo de la sección donde se encuentre el
usuario. En la barra de menú, se irán mostrando las diferentes
funciones y sus teclas asociadas, como generalmente existen en cada
sección más opciones que lugar físico donde distribuirlas, pulsando la
tecla \boton{O} se mostrarán más comandos. Aquella función que
aparezca encerrada entre corchetes, es la que se ejecutará por defecto
al pulsar \boton{Enter}.

Una vez que se ha salido de la pantalla de bienvenida, aparecerá la
pantalla principal, o \emph{Main Menu}, se puede acceder a la pantalla
principal desde las demás secciones del programa pulsando \boton{M}.
Como vemos en la figura
\ref{fig:ClientesDeCorreo-Pine-PantallaPrincipal}, la pantalla
principal se divide en varias secciones:

\begin{description}
\item[HELP] Es el sistema de ayuda del \comando{pine}, posee toda la
  documentación en línea explicando cada detalle del programa. Es
  realmente recomendable utilizar esta ayuda para descubrir todas las
  posibilidades que provee este cliente de correo
\item[COMPOSE MESSAGE] Mediante el uso de esta opción desde la
  pantalla principal o pulsando \boton{C} desde otras secciones, el
  programa activa su modo de edición para enviar un mensaje nuevo.
  Esta funcionalidad la veremos más adelante.
\item[MESSAGE INDEX] Si seleccionamos esta opción, iremos al índice de
  mensajes de la carpeta que tengamos seleccionada. Apenas arranca el
  programa, la carpeta por defecto es \comando{INBOX}, pero se pueden
  agregar carpetas adicionales para organizar los mensajes por
  temática. Esta opción puede accederse en otras secciones del
  \comando{pine} pulsando la tecla \boton{I}. El manejo de carpetas
  también se verá con en detalle más adelante.
\item[FOLDER LIST] Esta opción lleva al usuario al índice, pero de las
  carpetas que existan en el programa, la tecla \boton{L} activa esta
  opción.
\item[ADDRESS BOOK] Para evitar tener que recordar grandes cantidades
  de cuentas de correo, o tener que escribirlas en papeles que siempre
  luego se pierden, el programa posee esta funcionalidad a modo de
  libreta de direcciones. En ella se pueden configurar además listas
  de distribución, ya se verá más adelante cómo funciona.
\item[SETUP] Seleccionando esta opción se ingresa en un submenú con
  varias posibilidades de configuración y personalización del
  \comando{pine}. Más adelante se verán algunas de las opciones de
  configuración más importantes.
\item[QUIT] Esta opción es más que obvia. Se utiliza para salir del
  programa. En otras secciones del mismo, pulsando \boton{Q} se
  activa.
\end{description}

%\figura{Pantalla principal del \comando{pine}}{ClientesDeCorreo-Pine-PantallaPrincipal}


