\porcion{Leyendo y enviando correo}
\autor{}
\colaborador{\SGG}
\revisor{\LLC}
\traductor{}

Entrando a una carpeta, estaremos en el índice de mensajes de la
misma, viéndose algo parecido a la figura
\ref{fig:ClientesDeCorreo-Pine-IndiceDeMensajes}. Los mensajes que se
reciban nuevos tendrán una <<N>> a la izquierda.

%\figura{Índice de mensajes del \comando{pine}}{ClientesDeCorreo-Pine-IndiceDeMensajes}

Para ver el mensaje seleccionado, naturalmente se pulsa \boton{Enter},
como en la figura \ref{fig:ClientesDeCorreo-Pine-VistaDeEmail}. Para
responder el mail seleccionado, se utiliza la tecla \boton{R}. El
programa preguntará si se quiere citar el mensaje anterior, esto es
bueno hacerlo, siempre y cuando las citas se mantengan en un límite
adecuado y no se abuse de las mismas.

%\figura{Leyendo mensajes en \comando{pine}}{ClientesDeCorreo-Pine-VistaDeEmail}

Si se quiere escribir un mensaje desde cero, la tecla \boton{C} en las
diferentes secciones del programa tiene la misma funcionalidad,
\emph{componer mensajes}. Al activar esta función, el programa cargará
el editor de mensajes, con el encabezado del mensaje a enviar arriba,
y el lugar para el cuerpo por debajo, como se puede observar en la
figura \ref{fig:ClientesDeCorreo-Pine-ComposicionDeMensaje}.

%\figura{Pantalla de composición de mensajes del \comando{pine}}{ClientesDeCorreo-Pine-ComposicionDeMensaje}

Se supone que el alumno sabe cómo enviar correo electrónico. Este
curso no se trata de ello, así que no se explicarán las funciones de
cada campo del encabezado del mensaje a componer, lo que sí vale la
pena aclarar, es el uso de la libreta de direcciones (addressbook) y
los archivos incluídos (file attach) dentro de los mensajes. Cuando el
cursor se encuentra en el campo \comando{To:}, pulsando \boton{Ctrl-T}
se puede seleccionar la dirección de destino que tengamos almacenada
en la libreta de direcciones.

Cuando se necesite enviar uno o varios archivos por correo
electrónico, se debe posicionar el cursor en el campo
\comando{Attachmnt:} y pulsando \boton{Ctrl-T}, se carga un navegador
de disco como el que se ve en la figura
\ref{fig:ClientesDeCorreo-Pine-NavegadorDeArchivos}.

%\figura{Seleccionando un archivo a incluir en el mensaje}{ClientesDeCorreo-Pine-NavegadorDeArchivos}

Una característica del \comando{pine} que no se ha visto, es la del
\emph{addressbook}. Con esta libreta de direcciones se puede mantener
toda la lista de contactos de forma fácil. Estando en la pantalla
principal, se puede acceder pulsando la tecla \boton{A}, y de esta
forma se obtiene la lista de contactos ingresados. Primeramente se
tendrá la lista vacía. Cuando se necesite agregar un nuevo contacto,
se utiliza (como se puede ver en el menú) la tecla \boton{@},
apareciendo de esta manera una pantalla como la que se ve en la figura
\ref{fig:ClientesDeCorreo-Pine-AgregarContacto}.

%\figura{Agregando un contacto en la libreta de direcciones del \comando{pine}}{ClientesDeCorreo-Pine-AgregarContacto}

En el campo \comando{Nickname:} se debe ingresar el alias de la
persona que luego se utilizará en el campo \comando{To:} cuando se
compone un mensaje. De esta manera, no hará falta escribir todo el
nombre de la persona.
