\porcion{Configurando LILO}
\autor{\LDP}
\colaborador{\NC}
\revisor{}
\traductor{}

Toda la configuración de LILO se encuentra en \archivo{/etc/lilo.conf}
el contenido es similar a algo así: 

\begin{vscreen} 
boot=/dev/hda
install=/boot/boot.b
default=linux
prompt
timeout=5
message=/boot/message
image=/boot/vmlinuz
        label=linux
        root=/dev/hda6
        append=" hdc=ide-scsi ide1=autotune ide0=autotune"
other=/dev/hda2
        label=windows
        table=/dev/hda
\end{vscreen}

Por ahora esto puede parecer inentendible pero vamos a analizar linea a linea:
\begin{vscreen}
boot=/dev/hda
\end{vscreen}

Significa que el dispositivo de arranque es
\archivo{/dev/hda}\footnote{\archivo{/dev/hda} el disco maestro de la
  controladora IDE primaria}. El \emph{sector de arranque} o
\emph{boot sector} de ese dispositivo contendrá a LILO cuando inicie
el equipo.

\begin{vscreen}
install=/boot/boot.b
\end{vscreen}

\archivo{/boot/boot.b} es un archivo usado como nuevo sector de
arranque.

\begin{vscreen}
default=linux
prompt
timeout=5
\end{vscreen}

Con estas tres opciones se especifica que:
\begin{description}
\item[prompt] Pregunte que núcleo hay que utilizar (el caso contrario
  puede ser que haya uno sólo y no se quiera elegir).
\item[default] En caso de no poner nada se elija ``linux''.
\item[timeout] tiempo en segundos a esperar si no se elije nada.
\end{description}

\begin{vscreen}
message=/boot/message
\end{vscreen}

Se muestra un mensaje que es el archivo \archivo{/boot/message} que puede
contener algo como:

\begin{vscreen}
Bienvenido a LILO, el selector de SO de arranque!

Elija un sistema operativo de la lista.
O espere 5 segundos para que arranque el sistema predeterminado.
\end{vscreen}

Luego vienen las configuraciones de los núcleos en si. En el ejemplo
existen 2 núcleos, uno de linux y el otro es un \emph{Windows}.

Las dos configuraciones son distintas pero tienen una linea en común.
Esta es {\tt label}. {\tt label} es el identificador de núcleo para
LILO, es de suponer que tiene que ser único. Puedo tener varios
núcleos de linux pero no con {\tt label=linux} en mas de uno de ellos.
Simplemente habrá que asignarlos de distinta manera como por ejemplo
{\tt label=linux-2.2.19} y {\tt label=linux-2.4.3}.

Si por un momento repasamos este concepto, nos vamos a dar cuenta que
{\tt default=linux} hace referencia al núcleo que posee {\tt label=linux}.
Cuando cambiemos de configuración a {\tt label=linux-nuevo} 
recordemos cambiar {\tt default} también.

Para correr un sistema no sólo necesitamos el núcleo, sino también
archivos, que componen el árbol de directorios que surge de la
\emph{raíz} o \emph{root}.

Por eso,
\begin{vscreen}
root=/dev/hda6
\end{vscreen}

especifica que se va a usar la sexta partición del disco como
\emph{directorio raíz} o simplemente \emph{raíz}, es decir que, todo lo
que esté en esa partición va a pasar a ser el directorio \archivo{/}
donde estarán \archivo{/bin}, \archivo{/etc}, \archivo{/home},
\archivo{/usr}, \archivo{/lib}, etc.

En este concepto independizamos el núcleo de los archivos que maneja.
Una vez que está el núcleo corriendo, los archivos se pueden obtener
de diferentes lugares. Por ejemplo particiones, otros discos, discos
flexibles, hasta un dispositivo que se encuentra a través de una
red\footnote{un hipotético \archivo{/dev/red} o comúnmente denominado
  \archivo{/dev/nfsroot}}.  Casi cualquier archivo/dispositivo puede
ser {\tt root} siempre que este \emph{formateado} correctamente.

Por ultimo la linea:

\begin{vscreen}
append=" hdc=ide-scsi ide1=autotune ide0=autotune"
\end{vscreen}

pasa parámetros al núcleo para ajustar configuraciones, las cuales
dependerán de cada sistema.
