\porcion{Introducción a la compilación del kernel}
\autor{\LDP}
\colaborador{\NC}
\revisor{}
\traductor{}

?`Que es el núcleo\footnote{En inglés se lo llama \textbf{kernel}.}?,
?`que es lo que hace realmente?  El núcleo es el corazón del sistema
operativo, todo sistema operativo tiene un núcleo, los hay de varias
formas: monolíticos, modulares, de tiempo real, \emph{microkernel},
etc. Nuestro Linux (así se llama el núcleo, por eso al sistema
completo lo llamamos GNU/Linux) puede hallarse de dos formas, modular
o monolítico, pero por ahora no hay que preocuparse por esto ya que lo
veremos mas adelante.

Un núcleo (cualquiera) administra los recursos de hardware del equipo,
algunos lo hacen de una manera chapucera y desordenada, de modo tal
que se producen los famosos \emph{colgazos} y \emph{pantallas azules
  de la muerte}, otros (como Linux) lo hacen de manera ordenada, y muy
eficiente. Un núcleo se encarga de manejar la memoria, los discos, el
vídeo, el módem, y demás dispositivos físicos, y da acceso al usuario
para que disponga de estos dispositivos de forma controlada.

La administración de la memoria y el procesador que realiza el núcleo
Linux permite la ejecución de programas en \emph{pseudo-paralelismo}.
No es paralelismo puro a menos que el equipo posea varios procesadores
y cada uno esté ejecutando un programa a la vez. El pseudo-paralelismo
consiste en dar a cada programa en ejecución\footnote{A los programas
  en ejecución se los llama procesos, y así es como los llamaremos de
  aquí en adelante} una porción de tiempo definida en el procesador,
que normalmente son unos pocos milisegundos, cuando se acaba el tiempo
asignado de procesador\footnote{En la jerga de los sistemas operativos
  esto se llama \emph{timeslice}.}, el núcleo pausa el proceso para
darle prioridad a otro que está esperando su turno. Este intercambio
de procesos se hace tan rápidamente que no lo notamos, y es por eso
que parece que el equipo ejecuta muchos procesos a la vez.

Como la mayoría de los sistemas operativos tipo UN*X, Linux es un
núcleo monolítico\footnote{No es totalmente cierto, como veremos mas
  adelante}, esto significa que todos los manejadores de dispositivos
deben estar incluidos dentro del código del núcleo al momento de
encender el equipo. Esto es a veces poco práctico en el sentido de que
al necesitar soporte para algún dispositivo nuevo, se debe
\emph{recompilar} el núcleo agregando el nuevo manejador, proceso que
toma cierto tiempo y requiere reiniciar el equipo.

Como se dijo anteriormente, el núcleo Linux puede también ser modular,
esto significa que muchos manejadores pueden estar en archivos
separados del archivo principal del núcleo, y por lo tanto, pueden ser
cargados y descargados de memoria dinámicamente, evitando así la
necesidad de reiniciar el equipo. Esta es la manera preferible de
compilar los núcleos, pero hay ciertas ocasiones cuando se debe si o
si compilarlo en forma monolítica.

En esta sección veremos cómo dar soporte a nuevos dispositivos, cómo y
donde buscar las actualizaciones de los núcleos nuevos, el manejo de
los módulos del núcleo y la configuración del arrancador
\comando{LILO}.

