\porcion{LILO}
\autor{\LDP}
\colaborador{\NC}
\revisor{}
\traductor{}
\label{subseccion:LILO}

Al hablar del núcleo es inevitable hablar del cargador de Linux
o bien conocido como LILO\footnote{LInux LOader: Cargador de Linux} que
es el encargado de cargar en memoria el núcleo y largarlo a correr.

El núcleo es un archivo mas. Normalmente se encuentra en el disco
rígido\footnote{Es probable que en otros cursos veamos como arrancar
  una máquina sin disco rígido a través de la red}. Similar a un
archivo ejecutable, algún proceso debe ser el encargado de cargarlo y
luego ejecutarlo. Como todavía no se encuentra nada en memoria, la
BIOS ejecuta código de un lugar especial en el disco, llamado
\emph{boot sector}, que contendrá a LILO.

Una de las grandes funciones de LILO es la selección de núcleo a usar.
Normalmente al compilar diferentes núcleos hay que elegir, por
ejemplo, entre alguno que tenga soporte para
\emph{clusters}\footnote{Cluster es una forma de utilizar varias
  computadoras para que todas calculen al mismo tiempo como si fuera
  una sola} 
o para emular \emph{SCSI} con un dispositivo \emph{IDE}\footnote{Es muy
  común cuando se desea utilizar una grabadora de CD-R}.

También se pueden tener núcleos de otros sistemas operativos (en el
caso de algún problema serio neurológico) como OS/2, toda la gama de
Windows, otros UNIX, etc.

El núcleo de Linux acepta parámetros para personalizarlo o en el caso
de que no pueda auto detectar ciertos dispositivos o recursos. Estos
parámetros deben darse antes de que se cargue el núcleo en si. Un ejemplo
sería:

\begin{vscreen}
LILO: linux mem=256M
\end{vscreen}

en este caso se saltea la auto detección de cantidad de memoria
realizada por Linux y se presume que existen 256 MB de memoria.

Una lista más detallada de estos parámetros se encuentra en 
\archivo{/usr/src/linux/Documentation}. En este directorio está 
toda la documentación de los desarrolladores de núcleo, separada
por módulo.


