\porcion{Soporte de hardware}
\autor{\LDP}
\colaborador{\NC}
\revisor{}
\traductor{}

En un principio, el hardware que el núcleo Linux soportaba se debía
exclusivamente al arduo trabajo de unos cuantos hackers del núcleo,
que pasaban incontables horas de trabajo intentando descubrir como una
pieza de hardware funcionaba (realizando lo que se llama
\emph{ingeniería inversa}), para luego escribir un manejador para que
Linux pudiera utilizar ese dispositivo. La mayoría de las empresas
fabricantes de dispositivos no entregaba la información necesaria a
los programadores del núcleo, y el soporte para los nuevos
dispositivos muchas veces se tardaba un tiempo.

Hoy en día, con el aumento de colaboradores en el desarrollo del
núcleo, y con la creciente cantidad de empresas que se han dado cuenta
que GNU/Linux vale la pena, el soporte para nuevos dispositivos no se
hace esperar demasiado, y es por eso que el núcleo Linux soporta:

\begin{itemize}
\item Tarjetas de vídeo VGA, SVGA, Monocromo, etc.
\item Controladores de discos IDE, EIDE, MFM, RLL, RAID, SCSI.
\item Controladores de puertos seriales.
\item Tarjetas multipuerto.
\item Adaptadores de red Ethernet, ISDN, Frame Relay, Inalámbricas,
  X25, SLIP, PPP, ARCnet, TokenRing, FDDI, AX.25, ATM.
\item Tarjetas de sonido.
\item Unidades de cinta.
\item Unidades de CD-ROM.
\item Unidades grabadoras de CD-R.
\item Unidades removibles, como por ejemplo Zip, Jaz, Bernoulli y
  tantas otras.
\item Mouse serie, PS/2 y otros.
\item Módems normales, y también algunos \emph{winmódems}.
\item Impresoras matriciales, de inyección de tinta, y láser.
\item Plotters.
\item Cámaras digitales.
\item Capturadoras de vídeo.
\item Unidades DVD-ROM.
\item Puertos y dispositivos USB.
\end{itemize}

La lista es demasiado grande como para detallarla en este curso, pero
para tener una idea mucho mas detallada, basta con leer el
<<Hardware-HOWTO>>, normalmente localizado en
\comando{/usr/doc/HOWTO}.

También debemos tener en cuenta que no todo el soporte del hardware
listado es trabajo exclusivo del núcleo Linux. Como ejemplo tenemos el
caso de las impresoras, en el núcleo no se necesita definir
explícitamente que clase de impresora se tiene conectada al equipo,
solamente se necesita activar el soporte para el puerto paralelo
(siempre y cuando se utilice una impresora de puerto paralelo
obviamente), y el resto del trabajo lo hará un programa a través del
núcleo; en el caso del ejemplo, el programa que se encarga de enviar
datos a la impresora se llama \comando{lpr}.

