\chapter{CONFIGURACIÓN FIREWALL.}
\minitoc
\section{Introducción.}
Un \emph{cortafuegos} en el mundillo de las redes de ordenadores e un dispositivo físico o lógico que protege
una red privada del resto de la red (pública).
\begin{itemize}
\item Se toma un ordenador con capacidad de rutar (por ejemplo un PC con LINUX).
\item Se le ponen dos interfaces (por ejemplo interfaces serie, o ethernet, o de paso de testigo con anillo
(Token Ring), etc...).
\item Se le deshabilita el reenvío de paquetes IP (IP forwarding).
\item Se conecta una interfaz a la Internet.
\item Se conecta la otra interfaz a la red que se quiere proteger.
\end{itemize}
Ahora hay dos redes distintas que comparten un ordenador. El ordenador que actua de cortafuegos, al que de ahora en adelante
llamaremos "cortafuegos", puede comunicarse tanto con la red protegida como con la Internet. La red protegida
no puede comunicarse con la Internet, y la Internet no puede comunicarse con la red protegida, dado que hemos
deshabilitado el reenvío IP en el único ordenador que las conecta.

Si se quiere llegar a la Internet desde la red protegida, hay que hacer primero un telnet al cortafuegos, y
acceder a la Internet desde él. Del mismo modo, para acceder a la red protegida desde la Internet, se debe
antes pasar por el cortafuegos.

Este es un mecanismo de seguridad excelente contra ataques desde la Internet. Si alguien quiere atacar la red
protegida, primero tiene que atravesar el contrafuegos. De estar manera el ataque se divide en dos pasos, y, por
lo tanto, se dificulta. Si alguien quiere atacar la red protegida por métodos más comunes, como el bombardeo de emails,
o el nefasto "Gusano de Internet", simplemente no podrá alcanzarla. Con esto se consigue una protección excelente.

Un cortafuegos puede proteger una red de diversas formas. Puede proporcionar servicios de encubrimiento que
nieguen o garanticen los accesos basados en: el nombre del usuario, el nombre del host, y el protocolo TCP/IP,
etc. Un cortafuegos puede suministrar también una variedad de servicios que dejen paso a los usuarios autorizados
(si se implementa un PROXY) mientras excluyen a los no autorizados. Al mismo tiempo, asegura que todas las
comunicaciones entre la red e Internet dan la impresión de finalizar en el cortafuegos, si se usa NAT (Network
Address Translation), evitando que el mundo externo pueda vislumbrar en modo alguno la estructura de la red.


\section{Introducción al IPCHAINS.}
Linux emph{ipchains} es una modificación de la codificación de Linux IPv4 firewalling y una modificación de
\emph{ipfwadm}. Es necesaria para la administración del filtrado de paquetes de IP en las versiones 2.1.102 o
posteriores.

Ipchains es la herramienta que te permite administrar los recursos de tu red a nivel ip, permitiendo el
tráfico de determinados paquetes y denegando el acceso a otros, permite cerrar puertos, redireccionarlos, esconderlos,
etc. Es la herramienta necesaria para montar y administrar los cortafuegos.

Ipchains se basa en una lista (cadena) de reglas que determinan el comportamiento y las decisiones a tomar sobre
paquetes cuando alcanzan un interfaz de entrada o salida. Inicialmente siempre hay cadenas de reglas que son las básicas
y sobre las que se construye todo lo demás. Estas son:
\begin{itemize}
\item Input
\item Output
\item Forward
\end{itemize}
Con ellas hacemos respectivamente alusión a los paquetes que entran, a los que salen, y a los que se enruta. Aparte
de estas tres básicas se pueden definir otras por el usuario.

Cada lista de reglas contiene, como se ha comentado anteriormente, las reglas, a las cuales se van consultando
secuencialmente desde la primera a la última, cuando se encuentra una con la que coincide el paquete, se aplica.
Si al final de todas las reglas no se ha encontrado ninguna, se adopta la política por defecto que recordemos tenía
dos formas: aceptar o denegar.

Los comandos para manipular las listas de reglas son (siempre en mayúsculas):
\begin{itemize}
\item\textit{N}: Crea una nueva cadena de reglas.
\item\textit{X}: Borra una cadena de reglas que antes debe estar vacía.
\item\textit{P}: Cambia la política de la cadena de reglas. Esta puede ser ACCEPT, DENY, REJECT y MASQ (ésta solo valida en forward).
\item\textit{L}: Lista las reglas de la cadena de reglas.
\item\textit{F}: Borra todas las reglas.
\item\textit{Z}: Pone a cero todos los contadores de bytes en todas las reglas de la lista.
\end{itemize}
Los comandos para manipular las reglas que están dentro de la cadena:
\begin{itemize}	
\item\textit{A}: Añade una nueva regla a la cadena (la añade al final).
\item\textit{I}: Inserta una regla en una posición indicada.
\item\textit{R}: Reemplaza una regla.
\item\textit{D}: Borra una regla.
\end{itemize}

Las reglas suelen seguir el formato de: \emph{ipchains -(ADIR) opciones -j (salto)}

Donde:
\begin{itemize}
\item\emph{salto}: Si el paquete coincide con la susodicha regla se saltará a donde indique -j que puede ser
aceptar, denegar, rejectar u otra cadena definida por el usuario. De todas formas no es imprescindible el -j.
\item\emph{opciones}:
\begin{itemize}
\item\textbf{-s} fuente del paquete. Se puede expresar redes o IP, se sigue el formato: [red|ip]/mask. Si no se
pone mask se usa por defecto la 32. Con 0/0 referenciamos a todo el mundo. también se
pueden especificar los puertos, estos se especifican al final, tras la ip/mask y pueden ser un puerto solo o
un rango que se expresa separando los puertos límites por un ``:''", para expresarlos se pueden usar números o
el nombre (que se pueden encontrar en \emph{/etc/services}).
\item\textbf{-d} igual que \textbf{-s} pero para destino.
\item\textbf{-p} especifica el protocolo (TCP, UDP, ICMP). Se pueden poner también los números equivalentes. Con
el protocolo ICMP, se puede especificar el tipo y código, se puede poner en \emph{-s} y \emph{-d} el nombre del
paquete ICMP o si se prefiere el tipo en \emph{-s} y el código en \emph{-d}.
\item\textbf{-i} especifica el interfaz por el que entra el paquete (en input) o sale (en output y forward). Se pueden
especificar interfaces inexistentes. Se permite el uso del comodín ``+'' para designar un conjunto de interfaces.
\item\textbf{-y} referencia a los paquetes SYN que son los que se usan para iniciar una conexión. Con ! hacemos
referencia a los que no son para iniciar una conexión.
\item\textbf{-f} la regla solo se aplicará al segundo y demás fragmentos de un paquete, no se permite especificar
puertos.
\item\textbf{-j} especifica el objetivo de la regla que puede ser: ACCEPT, REJECT y DENY (deniegan), MASQ
(aplica masquerade a un paquete, solo válida en forward), REDIRECT (redirecciona a otro puerto o máquina,
RETURN (aplica la política por defecto). Se puede especificar otra cadena de reglas definidas por el usuario con
lo que se aplicarán las reglas de esa cadena y luego se volverá al original. Si no se especifica -j, la regla
solo realizará una actualización de la cuenta, esto es, se pueden contar el número de paquetes que cumplen la
regla sin tomar acción sobre ellos (también se cuentan cuando se usa -j).
\item\textbf{-l} si un paquete coincide con la regla se registra en el syslog.
\item\textbf{-v} en conjunción con -L aumenta la información ofrecida.
\end{itemize}
\end{itemize}
\section{Configuración del firewall.}
La configuración que se llevará a cabo permitirá la conexión desde el exterior al front-end a través del protocolo
SSH, además se podrán conectar a la web de documentación a través del puerto 80.
\begin{em}
\begin{quote}
\#!/bin/sh\newline
\# firewall\newline
\# probe: true\newline
\# Source function library.\newline
. /etc/rc.d/init.d/functions\newline
\# Source networking configuration.\newline
if [ ! -f /etc/sysconfig/network ]; then\newline
    exit 0\newline
fi\newline
. /etc/sysconfig/network\newline
\# Check that networking is up.\newline
[ \${NETWORKING} = ``no'' ] \&\& exit 0\newline
if [ ! -x /sbin/ipchains ]; then\newline
exit 0\newline
fi\newline
\# See how we were called.\newline
case ``\$1'' in\newline
start)\newline
\# Activacion de firewall\newline
echo``===============================================''\newline
echo``Activacion de las reglas del firewall para cluster.psa.es''\newline
echo``===============================================''\newline
\# Proteccion a nivel del nucleo\newline
\# Activacion ip\_masq\newline
echo 1 $>$ /proc/sys/net/ipv4/ip\_forward\newline
\# Enable IP spoofing protection\newline
for f in /proc/sys/net/ipv4/conf/*/rp\_filter; do\newline
        echo 1 $>$ \$f\newline
done\newline
\# Enable TCP SYN Cookie Protection\newline
echo 1 $>$ /proc/sys/net/ipv4/tcp\_syncookies\newline
\# Enable always defragging Protection\newline
echo 1 $>$ /proc/sys/net/ipv4/ip\_always\_defrag\newline
\# Enable broadcast echo  Protection\newline
echo 1 $>$ /proc/sys/net/ipv4/icmp\_echo\_ignore\_broadcasts\newline
\# Enable bad error message  Protection\newline
echo 1 $>$ /proc/sys/net/ipv4/icmp\_ignore\_bogus\_error\_responses\newline
\# Disable ICMP Redirect Acceptance\newline
for f in /proc/sys/net/ipv4/conf/*/accept\_redirects; do\newline
       echo 0 $>$ \$f\newline
done\newline
\# Disable Source Routed Packets\newline
for f in /proc/sys/net/ipv4/conf/*/accept\_source\_route; do\newline
       echo 0 $>$ \$f\newline
done\newline
\# Log Spoofed Packets, Source Routed Packets, Redirect Packets\newline
for f in /proc/sys/net/ipv4/conf/*/log\_martians; do\newline
       echo 1 $>$ \$f\newline
done\newline
\# Inclusion de modulos de enmasqueramiento en el kernel\newline
/sbin/modprobe ip\_masq\_ftp\newline
/sbin/modprobe ip\_masq\_irc\newline
/sbin/modprobe ip\_masq\_quake\newline
/sbin/modprobe ip\_masq\_cuseeme\newline
/sbin/modprobe ip\_masq\_raudio\newline
/sbin/modprobe ip\_masq\_vdolive\newline
\# Variables de configuracion del firewall\newline
PATH=/sbin:\$PATH\newline
export ppp0ADDR=ifconfig eth0 | grep inet addr | awk {print \$2} | sed -e s/.*:// /24"\newline
export device=eth0\newline
echo ``Utilizando la ip \$ppp0ADDR de la interfaz \$device''newline
\# Reglas del firewall\newline
\# Limpiamos reglas anteriores\newline
ipchains -F\newline
\# Set the default policy to deny\newline
ipchains -P input ACCEPT\newline
ipchains -P output ACCEPT\newline
ipchains -P forward DENY\newline
\# Anti-spoofing\newline
\# Refuse packets claiming to be to the loopback interface\newline
ipchains -A input -p all -j DENY -s 127.0.0.0/8 -i \${device} -l\newline
\# Refuse packets claiming to be to a Class A private network\newline
ipchains -A input -p all -j DENY -s 10.0.0.0/8 -i \${device} -l       \newline
\# Refuse packets claiming to be to a Class B private network\newline
ipchains -A input -p all -j DENY -s 172.16.0.0/12 -i \${device} -l\newline
\# Refuse packets claiming to be to a Class C private network\newline
ipchains -A input -p all -j DENY -s 192.168.0.0/16 -i \${device} -l\newline
\# Refuse Class D multicast addresses\newline
ipchains -A input -p all -j DENY -s 224.0.0.0/4 -i \${device} -l\newline
\# Refuse Class E reserved IP addresses\newline
ipchains -A input -p all -j DENY -s 240.0.0.0/5 -i \${device} -l\newline
\# Refuse malformed broadcast packets\newline
ipchains -A input -p all -j DENY -s 255.255.255.255 -i \${device} -l\newline
ipchains -A input -p all -j DENY -d 0.0.0.0 -i \${device} -l\newline
\# Refuse addresses defined as reserved by the IANA.\newline
ipchains -A input -p all -j DENY -s 1.0.0.0/8 -i \${device} -l\newline
ipchains -A input -p all -j DENY -s 2.0.0.0/8 -i \${device} -l\newline
ipchains -A input -p all -j DENY -s 5.0.0.0/8 -i \${device} -l\newline
ipchains -A input -p all -j DENY -s 7.0.0.0/8 -i \${device} -l\newline
ipchains -A input -p all -j DENY -s 23.0.0.0/8 -i \${device} -l\newline
ipchains -A input -p all -j DENY -s 27.0.0.0/8 -i \${device} -l\newline
ipchains -A input -p all -j DENY -s 31.0.0.0/8 -i \${device} -l\newline
ipchains -A input -p all -j DENY -s 37.0.0.0/8 -i \${device} -l\newline
ipchains -A input -p all -j DENY -s 39.0.0.0/8 -i \${device} -l\newline
ipchains -A input -p all -j DENY -s 41.0.0.0/8 -i \${device} -l\newline
ipchains -A input -p all -j DENY -s 42.0.0.0/8 -i \${device} -l\newline
ipchains -A input -p all -j DENY -s 58.0.0.0/7 -i \${device} -l\newline
ipchains -A input -p all -j DENY -s 60.0.0.0/8 -i \${device} -l\newline
ipchains -A input -p all -j DENY -s 65.0.0.0/8 -i \${device} -l\newline
ipchains -A input -p all -j DENY -s 66.0.0.0/7 -i \${device} -l\newline
ipchains -A input -p all -j DENY -s 68.0.0.0/6 -i \${device} -l\newline
ipchains -A input -p all -j DENY -s 72.0.0.0/5 -i \${device} -l\newline
ipchains -A input -p all -j DENY -s 80.0.0.0/4 -i \${device} -l\newline
ipchains -A input -p all -j DENY -s 96.0.0.0/3 -i \${device} -l\newline
ipchains -A input -p all -j DENY -s 112.0.0.0/3 -i \${device} -l\newline
ipchains -A input -p all -j DENY -s 169.254.0.0/16 -i \${device} -l\newline
ipchains -A input -p all -j DENY -s 192.0.0.0/24 -i \${device} -l\newline
ipchains -A input -p all -j DENY -s 217.0.0.0/8 -i \${device} -l\newline
ipchains -A input -p all -j DENY -s 218.0.0.0/7 -i \${device} -l\newline
ipchains -A input -p all -j DENY -s 220.0.0.0/6 -i \${device} -l\newline
ipchains -A input -p all -j DENY -s 248.0.0.0/5 -i \${device} -l\newline
\# Rechazamos la conexion con nuestra ip interna\newline
ipchains -A input -p all -j DENY -d 192.168.1.0/25 -i \${device} -l\newline
\# ICMP\newline
ipchains -A input -p icmp -j DENY -s 0.0.0.0/0 -i \${device} -d \${ppp0ADDR} -l\newline
\# SSH abierto\newline
ipchains -A input -p tcp -j ACCEPT -s 0.0.0.0/0 -i \${device} -d \${ppp0ADDR} 22 -l\newline
\# HTTP abierto\newline
ipchains -A input -p tcp -j ACCEPT -s 0.0.0.0/0 -i \${device} -d \${ppp0ADDR} 80 -l\newline
ipchains -A input -p udp -j ACCEPT -s 0.0.0.0/0 -i \${device} -d \${ppp0ADDR} 80 -l\newline
\# Set uid de conexion\newline
ipchains -A input -p tcp -y -j DENY -s 0.0.0.0/0 -i \${device} -d \${ppp0ADDR} -l\newline
\# Bloqueo 1:21\newline
ipchains -A input -p tcp -j DENY -s 0.0.0.0/0 -i \${device} -d \${ppp0ADDR} 1:21 -l\newline
ipchains -A input -p udp -j DENY -s 0.0.0.0/0 -i \${device} -d \${ppp0ADDR} 1:21 -l\newline
\# Bloqueo 23:79\newline
ipchains -A input -p tcp -j DENY -s 0.0.0.0/0 -i \${device} -d \${ppp0ADDR} 23:79 -l\newline
ipchains -A input -p udp -j DENY -s 0.0.0.0/0 -i \${device} -d \${ppp0ADDR} 23:79 -l\newline
\# Bloqueo 81:1023\newline
ipchains -A input -p tcp -j DENY -s 0.0.0.0/0 -i \${device} -d \${ppp0ADDR} 81:1023 -l\newline
ipchains -A input -p udp -j DENY -s 0.0.0.0/0 -i \${device} -d \${ppp0ADDR} 81:1023 -l\newline
\# Acepta ssh\newline
ipchains -A input -p tcp -s 0/0 -d 0/0 22 -j ACCEPT\newline
ipchains -A input -p udp -j ACCEPT -s 0.0.0.0/0 -i \${device} -d \${ppp0ADDR} 22 -l\newline
\# Acepta http\newline
ipchains -A input -p tcp -s 0/0 -d 0/0 80 -j ACCEPT\newline
ipchains -A input -p udp -j ACCEPT -s 0.0.0.0/0 -i \${device} -d \${ppp0ADDR} 80 -l\newline
\# Bloqueo de otros puertos\newline
ipchains -A input -p tcp -j DENY -s 0.0.0.0/0 -i \${device} -d \${ppp0ADDR} 1109 -l\newline
ipchains -A input -p tcp -j DENY -s 0.0.0.0/0 -i \${device} -d \${ppp0ADDR} 1243 -l\newline
ipchains -A input -p tcp -j DENY -s 0.0.0.0/0 -i \${device} -d \${ppp0ADDR} 1524 -l\newline
ipchains -A input -p tcp -j DENY -s 0.0.0.0/0 -i \${device} -d \${ppp0ADDR} 1600 -l\newline
ipchains -A input -p udp -j DENY -s 0.0.0.0/0 -i \${device} -d \${ppp0ADDR} 2001 -l\newline
ipchains -A input -p tcp -j DENY -s 0.0.0.0/0 -i \${device} -d \${ppp0ADDR} 2001 -l\newline
ipchains -A input -p tcp -j DENY -s 0.0.0.0/0 -i \${device} -d \${ppp0ADDR} 2003 -l\newline
ipchains -A input -p udp -j DENY -s 0.0.0.0/0 -i \${device} -d \${ppp0ADDR} 2049 -l\newline
ipchains -A input -p tcp -j DENY -s 0.0.0.0/0 -i \${device} -d \${ppp0ADDR} 2049 -l\newline
ipchains -A input -p tcp -j DENY -s 0.0.0.0/0 -i \${device} -d \${ppp0ADDR} 2105 -l\newline
ipchains -A input -p udp -j DENY -s 0.0.0.0/0 -i \${device} -d \${ppp0ADDR} 3001 -l\newline
ipchains -A input -p tcp -j DENY -s 0.0.0.0/0 -i \${device} -d \${ppp0ADDR} 3001 -l\newline
ipchains -A input -p udp -j DENY -s 0.0.0.0/0 -i \${device} -d \${ppp0ADDR} 3128:3130 -l \newline
ipchains -A input -p tcp -j DENY -s 0.0.0.0/0 -i \${device} -d \${ppp0ADDR} 3128:3130 -l\newline
ipchains -A input -p udp -j DENY -s 0.0.0.0/0 -i \${device} -d \${ppp0ADDR} 3306 -l\newline
ipchains -A input -p tcp -j DENY -s 0.0.0.0/0 -i \${device} -d \${ppp0ADDR} 3306 -l\newline
ipchains -A input -p tcp -j DENY -s 0.0.0.0/0 -i \${device} -d \${ppp0ADDR} 4444 -l\newline
ipchains -A input -p udp -j DENY -s 0.0.0.0/0 -i \${device} -d \${ppp0ADDR} 6000:6100 -l\newline
ipchains -A input -p tcp -j DENY -s 0.0.0.0/0 -i \${device} -d \${ppp0ADDR} 6000:6100 -l\newline
ipchains -A input -p udp -j DENY -s 0.0.0.0/0 -i \${device} -d \${ppp0ADDR} 6600:6800 -l\newline
ipchains -A input -p tcp -j DENY -s 0.0.0.0/0 -i \${device} -d \${ppp0ADDR} 6600:6800 -l\newline
ipchains -A input -p tcp -j DENY -s 0.0.0.0/0 -i \${device} -d \${ppp0ADDR} 7000 -l\newline
\# Back Orifice\newline
ipchains -A input -p udp -j DENY -s 0.0.0.0/0 -i \${device} -d \${ppp0ADDR} 31337 -l\newline
ipchains -A input -p tcp -j DENY -s 0.0.0.0/0 -i \${device} -d \${ppp0ADDR} 31337  -l\newline
\# NetBus\newline
ipchains -A input -p udp -j DENY -s 0.0.0.0/0 -i \${device} -d \${ppp0ADDR} 12345:12346 -l\newline
ipchains -A input -p tcp -j DENY -s 0.0.0.0/0 -i \${device} -d \${ppp0ADDR} 12345:12346 -l\newline
\# Reglas de redireccionamiento\newline
ipchains -A forward -p all -j MASQ -s 192.168.1.0/255.255.255.0 -d 0.0.0.0/0\newline
;;\newline
stop)\newline
echo "Parando Servicios del Firewall: "\newline
\# Borra todas las reglas por defecto\newline
ipchains -F\newline
\# Borra todas las chain definidas por el usuario para el filtrado\newline
ipchains -X\newline
\# Resetea los poltica por defecto de fitrado\newline
ipchains -P input  ACCEPT\newline
ipchains -P output ACCEPT\newline
ipchains -P forward ACCEPT\newline
;;\newline
restart|reload)\newline
\$0 stop\newline
\$0 start\newline
;;\newline
*)\newline
echo ``Uso: firewall {start|stop|restart|reload}''\newline
exit 1\newline
;;\newline
esac\newline
exit 0

Este fichero únicamente podrá ser manipulado por el superusuario y ser localizado en directorio:
\$$>$/etc/rc.d/init.d/
\end{quote}
\end{em}
\section{Activación del firewall en el arranque}
El firewall se activará al iniciarse nuestro sistema justo después de activarse o levantarse todos los servicios
en el arranque. Para llevar a cabo eso editaremos el ficheros \emph{/etc/rc.d/rc.local} y al final de este se
escribirá la siguiente línea:
\begin{quote}
\#activación de las reglas del firewall \newline
/etc/rc.d/init.d/firewall start
\end{quote}