<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1" standalone="no"?>
<!DOCTYPE book SYSTEM "/usr/share/sgml/docbook/dtd/xml/4.2/docbookx.dtd"[
<!ENTITY ofimatica SYSTEM "ofimatica.xml">
<!ENTITY konqueror SYSTEM "konqueror.xml">
<!ENTITY so SYSTEM "so.xml">
<!ENTITY apt SYSTEM "apt.xml">
<!ENTITY percnt "&#x0025;">
<!ENTITY nbsp "&#160;">
<!ENTITY mdash "&#x2014;">
<!ENTITY hellip "&#x2026;">
<!ENTITY lsquo "&#x2018;">
<!ENTITY rsquo "&#x2019;">
<!ENTITY ldquo "&#x201C;">
<!ENTITY rdquo "&#x201D;">
]>

<book lang="es">
  <bookinfo>
    <title>GNU Linux para usuarios</title>
    <subtitle>
      Introducción al uso y la cultura del software libre
    </subtitle>
    <releaseinfo>
      Documentos elaborados con ocasión de la Acción de Formación
      en Centro que se ha desarrollado en
      el <ulink url="mailto:poetas_andaluces.averroes@juntadeandalucia.es">
	I.E.S. Poetas Andaluces de Arroyo de la Miel</ulink>, Málaga.
      La versión más reciente de este documento puede descargarse del
      <ulink
	url="http://es.tldp.org/Tutoriales/doc-curso-cep-arroyo/">
	sitio <foreignphrase>web</foreignphrase> del TLDP-ES</ulink>.
    </releaseinfo>

    <mediaobject id="fig-barcos">
      <imageobject>
	<imagedata fileref="BarcosDeCarmen.eps" format="EPS"
	  scale="100" align="center"/>  
      </imageobject>
      <imageobject>
	<imagedata fileref="BarcosDeCarmen.png" format="PNG"/> 
      </imageobject>
      <textobject>
	<phrase>I.E.S. Poetas Andaluces</phrase>
      </textobject>
      <caption><para></para></caption> 
    </mediaobject>     

    <authorgroup>
      <author>
	<firstname>Juan Rafael</firstname>
	<surname>Fernández García</surname>
      </author> 
    </authorgroup>
    <address>
      <email>juanrafael.fernandez[@]hispalinux.es</email>
    </address>
    <edition>0.5</edition>
    <pubdate>
      $Date: 2003/06/10 14:07:42 $
    </pubdate>
    <revhistory>
      <revision>
	<revnumber>0.5</revnumber>
	<date>2003.06.10</date>
	<authorinitials>jr</authorinitials>
	<revremark>
	  Correcciones mínimas.
	</revremark>
      </revision>
      <revision>
	<revnumber>0.4</revnumber>
	<date>2003.06.09</date>
	<authorinitials>jr</authorinitials>
	<revremark>
	  Versión final. Conclusiones.
	</revremark>
      </revision>
      <revision>
	<revnumber>0.3</revnumber>
	<date>2003.03.09</date>
	<authorinitials>jr</authorinitials>
	<revremark>
	  Versión en DocBook XML. Esquema de sesiones.
	</revremark>
      </revision>
      <revision>
	<revnumber>0.2</revnumber>
	<date>2003.02.05</date>
	<authorinitials>jr</authorinitials>
	<revremark>
	  Sesión primera.
	</revremark>
      </revision>
      <revision>
	<revnumber>0.1</revnumber>
	<date>2002.10.09</date>
	<authorinitials>jr</authorinitials>
	<revremark>
	  Versión original en LaTeX (presentación del proyecto).
	</revremark>
      </revision>
    </revhistory>
    <copyright>
      <year>2003</year>
      <holder>Juan Rafael Fernández García</holder>
    </copyright>
    <legalnotice>
      <para>
	Permission is granted to copy, distribute and/or modify
	this document under the terms of the <acronym>GNU</acronym> 
	Free Documentation
	License, Version 1.1 or any later version published by the Free 
	Software Foundation.
      </para>
    </legalnotice>

    <abstract>
      <para>
	An introduction to GNU Linux and the spirit of free software
	from the point of view of
	the user (in this case a group of Secondary Education
	teachers). It is intended as a practical
	course, with the aim of making the user familiar with the
	main free applications and ready to start using them in everyday
	life as teachers.
      </para>
      <para>
	These pages include the comments and conclusions to which the
	author has come.
      </para>
    </abstract>
  </bookinfo>

  <!-- %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% -->
  <chapter id="ch-proyecto">
    <title>Descripción del curso</title>
    <para></para>

    <!-- %%%%%% -->
    <sect1 id="sec-justificacion">
      <title>Breve justificación</title>
      <para>
	El software libre se impone. Razones económicas, políticas y
	técnicas hacen que cada vez sea más evidente la necesidad de
	que la administración adopte medidas encaminadas a la
	introducción de soluciones relacionadas con el software de
	fuente abierta; es necesario por tanto formar a los docentes
	para que puedan utilizar los recursos libres. Ha quedado
	demostrado que una solución triunfa si logra que los usuarios
	se familiaricen con ella, si es percibida como la forma
	natural de trabajar. Esta naturalidad es la que pretendemos
	conseguir: mostrando la calidad de los productos realizados
	con software libre (documentos, gráficos,
	presentaciones&hellip;) y su superioridad
	técnica como sistema operativo multiusuario y seguro. 
      </para>
      <para>
	El anterior párrafo fue escrito en septiembre de 2002, cuando
	se redactó el proyecto del curso. Hay que señalar que para
	bien o para mal este proyecto como aquí se ha concretado es
	irrepetible porque durante su puesta en práctica se han
	producido acontecimientos inesperados e irreversibles. De
	sesión a sesión la sensación de actualidad, de estar en la
	vanguardia de un fenómeno emergente; las expectativas de
	aplicación 
	y la definición y concreción administrativa y económica de lo
	que en principio eran modelos (concreciones)
	hipotéticos de uso, incluso las	circunstancias legales han ido
	variando: el 12 de diciembre de 2002 el Parlamento de
	Andalucía aprueba una Preposición no de ley relativa al
	software libre en la administración; y en marzo sale el
	Decreto de Medidas de Impulso a la Sociedad del Conocimiento
	en Andalucía, seguido por varios desarrollos.
      </para>
      <para>
	Se pensó como un curso para quitar el miedo y convencer. Su
	objetivo era que algunos profesores instalaran GNU Linux en su
	casa para aprender a manejarlo y aplicar esos conocimientos
	en el Centro. Es evidente que los acontecimientos han
	desbordado las previsiones iniciales, y el enfoque hacia una
	instalación de las sesiones finales ha sido abandonado para
	otro curso u otro momento.
      </para>
      <para>
	También es irrepetible porque ha sido un curso impartido a
	compañeros y sin embargo amigos, fruto de mi insistencia de
	años y su paciencia de años. El equipo directivo en pleno ha
	apoyado su realización y ha asistido al mismo.
      </para>
      <para>
	También hay que decir que el mismo curso tuvo una favorable
	acogida entre
	comunidad del software libre que repercutió en su praxis.
      </para>

    <!--  -->
    <sect2 id="sec-caracteristicas">
      <title>Características particulares</title>
      <para>
	  Este material ha sido producido para ser utilizado en una
	  Acción de Formación en Centro realizada entre los meses de
	  febrero y mayo de 2003 en un Instituto de
	  Enseñanza Secundaria de la región autónoma de Andalucía
	  (España), dentro del plan de perfeccionamiento del 
	  profesorado desarrollado por el Centro de profesores de
	  Marbella-Coín. Es un curso presencial de cinco sesiones de
	  tres horas de duración, y por lo tanto más 
	  importante que los materiales documentales elaborados 
	  (documentos de introducción a GNU Linux hay muchos y muy buenos,
	  entre los que destacaré los de 
	  <ulink url="http://es.tldp.org/">TLDP-ES</ulink>)
	  será
	  la práctica: los problemas que se presentan al utilizar
	  por primera vez software libre, las conclusiones que se
	  saquen de esa experiencia.
	</para>
	<para>
	  Se han inscrito más de veinte profesores del Centro, con 
	  distintos niveles de conocimientos de informática (ninguno
	  con familiaridad con GNU Linux, algunos con conocimientos
	  muy muy rudimentarios). El curso
	  es completado por catorce de los inicialmente inscritos.
	</para>
      </sect2>

      <!--  -->
      <sect2 id="sec-originalidad">
	<title>Originalidad</title>
	<para>
	  A mi modesto entender este curso es pionero en la Comunidad
	  Andaluza en lo que respecta al software libre<footnote>
	    <para>
	      En honor a la verdad hay que mencionar los grupos de
	      trabajo que organiza
	      <ulink
		url="http://www.iescuravalera.org/grimaldos/linux.htm">
		José J. Grimaldos
	      </ulink> en el IES Cura Valera de Huércal Overa, 
	      en la provincia de
	      Almería, y la actividad de 
	      <ulink
		url="http://www.iescuravalera.org/curavalera/cursolinux/menu.htm">
		Paco Villegas
	      </ulink> 
	      en el ámbito de los cursos que organiza
	      la Sociedad Thales.
	    </para>
	  </footnote> y como tal ha
	  sido anunciado en varias listas de distribución:
	</para>
	<itemizedlist>
	  <listitem>
	    <para>
	      <ulink
	      url="https://listas.hispalinux.es/pipermail/sl-educacion/2003-February/000285.html">
		sl-educacion
	      </ulink>
	    </para>
	  </listitem>
	  <listitem>
	    <para>
	      <ulink
	      url="http://www.adala.org/Lists-Archives/glinux-0302/msg00046.html">
		Asociación para la Difusión y el Avance del Software
		Libre de Andalucía (ADALA)
	      </ulink>
	    </para>
	  </listitem>
	  <listitem>
	    <para>
	      <ulink
		url="http://groups.yahoo.com/group/linux-malaga/message/1981">
		Linux Málaga
	      </ulink>
	    </para>
	  </listitem>
	</itemizedlist>

	<para>
	  También tengo que señalar que ha sido mi primera experiencia en
	  un curso de esta naturaleza y por tanto tiene un carácter
	  experimental. No puede ser transladado de forma mecánica a
	  ningún otro Centro sin estudiar sus circunstancias y
	  características, la topología de la red que allí exista y los
	  recursos de que se disponga. Lo que sí me parece es que
	  puede servir de experiencia piloto como Centro TIC, porque
	  plantea algunos de los problemas que allí van a encontrarse
	  y permite ensayar respuestas y examinar su éxito.
	</para>
      </sect2>

      <!--  -->
      <sect2 id="sec-ponente">
	<title>El ponente</title>
	<para>
	  Se me ocurre ahora que es lógica la pregunta: bueno, ¿y tú
	  quién eres y qué cualificaciones tienes para meterte en este
	  embolado?
	</para>
	<para>
	  <inlinemediaobject>
	    <imageobject>
	      <imagedata fileref="ponente.eps" format="EPS"
		scale="10" valign="bottom"/>  
	    </imageobject>
	    <imageobject>
	      <imagedata fileref="ponente.png" format="PNG"/> 
	    </imageobject>
	    <textobject>
	      <phrase>Foto del ponente</phrase>
	    </textobject> 
	  </inlinemediaobject> 
	  Vale, pues si este texto no sirve de
	  justificación, ahí va un enlace a 
	  <ulink url="http://perso.wanadoo.es/jrfern/CV.html">mi
	  curriculum</ulink>.
	</para>
      </sect2>

    </sect1>

    <!-- %%%%%% -->
    <sect1 id="sec-objetivos">
      <title>Objetivos</title>

      <itemizedlist>
	<listitem>
	  <para>
	    Familiarizar a los docentes con el software libre
	  </para>
	</listitem>
	<listitem>
	  <para>
	    Demostrar su facilidad de uso
	  </para>
	</listitem>
	<listitem>
	  <para>
	    Demostrar la superioridad técnica en cuestión de seguridad, y
	    accesibilidad remota
	  </para>
	</listitem>
	<listitem>
	  <para>
	    Experimentar su utilización en un entorno multiusuario 
	    «desprotegido» y comparar la necesidad de mantenimiento de
	    una máquina Windows equivalente
	  </para>
	</listitem>
	<listitem>
	  <para>
	    Confirmar la conveniencia económica de no tener que
	    responder de licencias, actualizaciones de pago&hellip;
	  </para>
	</listitem>
	<listitem>
	  <para>
	    Dejar instalada una red segura y productiva, donde puedan
	    publicarse los documentos internos del Centro 
	</para>
      </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>
	Debe ser evidente a estas alturas que el objetivo último
	es que se permita (y se lleve a cabo) la instalación de
	software libre en cada ordenador y por supuesto pasar a
	usar software libre siempre que sea posible. Todo sería
	más fácil (para el coordinador del curso y para los
	profesores) si cada ordenador dispusiera de arranque dual
	y parte de mis objetivos es convencer a los responsables del
	Centro para que así sea.
      </para>

      <!-- %%% -->
      <sect2 id="objetivos-balance">
	<title>Balance</title>

	<para>
	  En gran parte los objetivos se han cumplido: los profesores
	  han perdido &lsquo;el miedo&rsquo; al nuevo sistema operativo;
	  han comprobado que pueden realizar las tareas habituales de
	  forma igualmente cómoda y han contemplado un amplio abanico de
	  nuevas posibilidades de uso. 
	</para>
	<para>
	  Pero como nuestro objetivo es sacar consecuencias de la
	  práctica para mejorarla, señalemos algunos puntos mejorables:
	</para>

	<orderedlist>
	  <listitem>
	    <para>
	      No puede esperarse un grado de &lsquo;familiaridad&rsquo;
	      con las nuevas soluciones libres como el que han
	      conseguido después de años usando software propietario. Es
	      imposible que en sesiones separadas por semanas adquieran
	      la &lsquo;confianza&rsquo; necesaria en las nuevas
	      herramientas. Hay que anotar una tesis que no debemos
	      olvidar: los profesores aprenden en su casa, a su
	      ritmo. Deben tener los medios para practicar fuera de las
	      sesiones.
	    </para>
	  </listitem>
	  <listitem>
	    <para>
	      El ponente tiene la manía de hablar como un 
	      <foreignphrase>hacker</foreignphrase>, pero los
	      suficientes años en la docencia para percibir cuando algo
	      no se está comprendiendo. El curso no es sobre
	      sistemas operativos ni redes, ni de demostración de la
	      superioridad de un sistema sobre otro, sino por el contrario
	      pretende comprobar dicha superioridad, mediante la
	      estabilidad, la apertura a redes y la posibilidad de
	      realizar tareas que requerirían costosas inversiones en
	      escenarios propietarios. No es objetivo del curso
	      apabullar a los profesores con posibilidades o alternativas.
	    </para>
	  </listitem>
	  <listitem>
	    <para>
	      Los profesores pertenecen a la generación del papel y el
	      libro. Puede que haya gigas de documentación perfecta en
	      castellano disponible en red, pero nada puede sustituir a
	      una chuleta impresa o a un libro utilizado como refugio. En
	      este sentido estas conclusiones llegan tarde. 
	      Segunda tesis: los profesores necesitan el apoyo del papel.
	    </para>
	  </listitem>
	  <listitem>
	    <para>
	      Detalles tontos, como traducir el
	      <filename>motd</filename> y los mensajes configurables
	      (recuerdo ahora las bienvenidas de
	      <application>Squirrelmail</application> y del servidor
	      <application>Apache</application>), 
	      pueden hacer cambiar la impresión que reciben los
	      profesores de estar ante algo difícil a algo fácil. 
	      Para la mayoría de los profesores el idioma todavía es
	      una barrera. 
	    </para>
	  </listitem>
	  <listitem>
	    <para>
	      El último objetivo, la introducción del software libre en
	      los ordenadores del Centro, queda supeditado a los
	      avatares del desarrollo del plan de Centros TIC. Puede
	      considerarse logrado en tanto que existe la voluntad por
	      parte de la Dirección del Instituto de que se produzca,
	      con los medios que se tengan en función de las
	      circunstancias. 
	    </para>
	  </listitem>
	  <listitem>
	    <para>
	      Pensando en que los profesores que lo desearan podrían
	      acabar el curso instalando una versión de Debian en una
	      máquina, durante su transcurso se ha entrado en materias
	      (usuarios, procesos, sistemas de ficheros) que ahora es
	      mejor dejar fuera. Quizás sea necesaria una segunda
	      parte de este curso, con el título de <emphasis>solo
	      ante el peligro</emphasis>.
	    </para>
	  </listitem>
	  <listitem>
	    <para>
	      La multiplicidad de versiones (el servidor del Centro
	      corre Woody; la máquina doméstica en la que redacto
	      estos documentos funciona en estos momentos con Sarge;
	      tengo entendido que Knoppix-es es una instantánea de
	      Sid) es fuente de conflictos y dificultades: diferencias
	      de configuración, aplicaciones que ya no existen o
	      todavía no se han incorporado, bichos más o menos graves
	      no corregidos o introducidos en las nuevas
	      versiones&hellip; 
	    </para>
	  </listitem>
	  <listitem>
	    <para>
	      Hay una serie de cosas que se aprenden 
	      &lsquo;<phrase>de paso</phrase>&rsquo;, con el uso y que
	      no tienen día para aprenderse ni enseñarse. Como
	      que en Unix se distingue 
	      la mayúscula de la minúscula (no es lo mismo
	      &lsquo;w&rsquo; que &lsquo;W&rsquo;). Que el
	      tabulador (la tecla que hay encima de
	      <keycap>Bloq.Mayús</keycap>) sirve para terminar las
	      órdenes que se están 
	      introduciendo (escriba <userinput>konq</userinput> y
	      pulse <keycap>TAB</keycap>; verá como el ordenador
	      termina la orden de la línea de comandos
	      <computeroutput>konqueror</computeroutput>. Que en una
	      terminal la flecha hacia arriba devuelve la orden
	      anterior y 
	      <keycombo action="simul">
		<keycap>Ctrl</keycap>
		<keycap>Re. Pág</keycap>
	      </keycombo>
	      devuelve la pantalla anterior. 
	      Que se puede cambiar de consola virtual con 
	      <keycombo action="simul">
		<keycap>Ctrl</keycap>
		<keycap>Alt</keycap>
		<keycap>Fx</keycap>
	      </keycombo>&hellip;.

	    </para>
	  </listitem>
	</orderedlist>
      </sect2>
    </sect1>

    <!-- %%%%%% -->
    <sect1 id="sec-metodologia">
      <title>Metodología y dinámica de trabajo</title>


      <!--  -->
      <sect2 id="sec-metodologia-escenarios">
	<title>Escenarios posibles</title>
	<para>
	  A la hora de poner manos a la obra en un curso de estas
	  características, que se quiere práctico, es imprescindible
	  tener en cuenta las posibilidades y recursos disponibles. Se
	  examinaron varios escenarios, ordenados por orden
	  decreciente de preferencia.
	</para>

	<orderedlist>
	  <listitem>
	    <formalpara><title>Escenario 1</title>
	      <para>
		Los ordenadores tienen un arranque dual con 
		<emphasis><application>lilo</application></emphasis> y
		puede trabajarse en local con el sistema operativo GNU
		Linux; se
		establecen sesiones de trabajo en el servidor mediante 
		ssh y X
	      </para>
	    </formalpara>
	    <para>
	      Además, será necesario el uso de clientes 
	      <foreignphrase>ftp</foreignphrase> y 
	      <foreignphrase>http</foreignphrase>.
	    </para>
	  </listitem>

	  <listitem>
	    <formalpara><title>Escenario 2</title>
	      <para>
		Los profesores disponen de un CD que contiene Knoppix-es,
		los ordenadores tienen lector de CD y suficiente memoria
		para ejecutar el sistema. Reciben su 
		<emphasis>ip</emphasis> de un servidor mediante dhcp, y se
		establecen sesiones de trabajo en el servidor mediante 
		ssh y X
	      </para>
	    </formalpara>
	    <para>
	      Además, será necesario el uso de clientes 
	      <foreignphrase>ftp</foreignphrase> y 
	      <foreignphrase>http</foreignphrase>.
	    </para>
	  </listitem>

	  <listitem>
	    <formalpara><title>Escenario 3</title>
	      <para>
		Se ha instalado localmente en cada ordenador una versión
		de Cygwin y ejecutan el código remoto utilizando el servidor
		X local
	      </para>
	    </formalpara>
	    <para>
	      Además, será necesario el uso de clientes 
	      <foreignphrase>ftp</foreignphrase> y 
	      <foreignphrase>http</foreignphrase>.
	    </para>
	  </listitem>

	  <listitem>
	    <formalpara><title>Escenario 4</title>
	      <para>
		Se ha instalado localmente en cada ordenador una versión
		de un cliente ssh (PuTTY) y de un cliente VNC
	      </para>
	    </formalpara>
	    <para>
	      Además, será necesario el uso de clientes 
	      <foreignphrase>ftp</foreignphrase> y 
	      <foreignphrase>http</foreignphrase>.
	    </para>
	  </listitem>
	</orderedlist>
      </sect2>

      <!--  -->
      <sect2 id="sec-metodologia-recursos">
	<title>Recursos disponibles</title>

	<para>
	  En los ordenadores que manejan los profesores se ha
	  instalado si es necesario el siguiente software 
	  libre<footnote>
	    <para>
	      Una consecuencia inesperada
	      y circunstancial de usar Stable (Woody) 
	      es que no se podían
	      compartir las consolas mediante 
	      <foreignphrase>rfb</foreignphrase>, que sí está
	      disponible en Testing y el Unstable y espero que
	      lo esté en Stable cuando este curso vuelva a
	      ponerse en práctica.
	    </para>
	  </footnote>:
	</para>

	<table>
	  <title>Recursos disponibles</title>
	  <tgroup cols="2">
	    <thead>
	      <row>
		<entry>Aplicación</entry>
		<entry>Url</entry>                                         
	      </row>
	    </thead>

	    <tbody>
	      <row>
		<entry>PuTTY</entry>
		<entry>
		  <ulink
		    url="http://www.chiark.greenend.org.uk/~sgtatham/putty/">
		    http://www.chiark.greenend.org.uk/~sgtatham/putty/
		  </ulink>
		</entry>
	      </row>
	      <row>
		<entry>
		  TightVNC ó VNC
		</entry>
		<entry>
		  <ulink url="http://www.tightvnc.com/">
		    http://www.tightvnc.com/
		  </ulink> ó
		  <ulink url="http://www.uk.research.att.com/vnc/docs.html">
		    http://www.uk.research.att.com/vnc/docs.html
		  </ulink>
		</entry>
	      </row>
	      <row>
		<entry>Servidor X-windows de Cygwin</entry>
		<entry>
		  <ulink url="http://www.cygwin.com/">
		    http://www.cygwin.com/
		  </ulink>
		</entry>
	      </row>
	      <row>
		<entry>Knoppix-es</entry>
		<entry>
		  <ulink url="http://metadistros.hispalinux.es/otros.html">
		    http://metadistros.hispalinux.es/otros.html
		  </ulink>
		</entry>
	      </row>
	      <row>
		<entry>Una pizarra</entry>
		<entry>
		  Parece una broma pero es el recurso auxiliar más útil
		</entry>
	      </row>
	    </tbody>
	  </tgroup>          
	</table> 

	<para>
	  Es conveniente que una copia de los ficheros de instalación
	  pueda ejecutarse desde el servidor, exportada mediante samba.
	</para>
	
      </sect2>


      <!--  -->
      <sect2 id="sec-metodologia-analisis">
	<title>Análisis</title>

	<itemizedlist>
	  <listitem>
	    <para>
	      Se me ha permitido montar en el Centro 
	      un servidor <emphasis>GNU Linux</emphasis>
	      versión de <emphasis>Debian 3.0 Woody</emphasis>, que da
	      servicios de http, ftp, ssh, vnc, samba, dhcp y
	      correo. Mi intención es que los materiales del curso
	      estén depositados en dicho servidor, y a él vayan a
	      parar los materiales elaborados por los profesores.
	    </para>
	  </listitem>
	  <listitem>
	    <para>
	      Nuestro Centro dispone de una red de ordenadores con 
	      sistema operativo
	      MS Windows, en versiones Win9?, Me, 2000 y
	      Xp, y de un router que da salida ADSL a Internet
	    </para>
	  </listitem>
	  <listitem>
	    <para>
	      Durante las sesiones cada profesor tiene acceso
	      a un ordenador del Laboratorio de Informática. En las
	      distintas sesiones pueden ocupar el ordenador que deseen.
	    </para>
	  </listitem>
	  <listitem>
	    <para>
	      No es posible hacer una instalación masiva inicial de
	      distribuciones GNU Linux en las máquinas del
	      Laboratorio. En su defecto se han preparado CDs
	      <foreignphrase>Knoppix-es</foreignphrase>
	      para cada uno de los profesores; los CDs
	      funcionan perfectamente (dentro de su lentitud a veces
	      desesperante) y reconocen el hardware de todos los
	      ordenadores. Por lo tanto se elige la opción segunda de
	      escenario para el curso. Debe comprobarse para poder
	      utilizar este escenario que los ordenadores 
	      tengan lector de CD y sus BIOSes permitan arrancar
	      desde ellos (en caso contrario habrá que preparar
	      también diskettes de arranque). Conviene que las BIOSes
	      estén preparadas para restar complejidad innecesaria
	      (cada dificultad es achacada inmediatamente al sistema
	      operativo, sea
	      cual sea la causa; hasta un corte de luz, lo digo por
	      experiencia). 
	    </para>
	  </listitem>
	</itemizedlist>

      </sect2>

      <!--  -->
      <sect2 id="sec-metodologia-estrategias">
	<title>Estrategias de trabajo</title>

	<para>
	  El curso está repartido en cinco sesiones de tres horas de
	  duración, entre febrero y mayo de 2003.
	</para>
	<para>
	  Se plantea una estrategia de trabajo servidor/cliente: se
	  utilizan los CDs Knoppix para establecer sesiones ssh en el
	  servidor. De esta manera el trabajo se crea directamente en
	  el directorio personal de cada profesor.
	</para>
	<para>
	  Hay otras dos opciones de organización del trabajo: máquinas
	  autónomas, con instalaciones completas, y máquinas que
	  inmediatamente se conecten a un servidor y deriven todos
	  sus recursos de él (véase LTSP). 
	  El inconveniente del primer método es la
	  dificultad de mantenimiento y actualización que supone, la
	  complicación de administrar cuentas en tantas máquinas y el
	  deseo de que todos los trabajos vayan a parar a un
	  directorio personal independientemente de la máquina desde
	  la que se conecten los usuarios. El problema con la segunda
	  opción es que no creo que los CDs de Knoppix puedan
	  utilizarse para ella y además es posible que se desaproveche
	  potencia de máquina.
	</para>
	<para>
	  El inconveniente de la estrategia utilizada (y es lo que debe
	  tenerse en cuenta pensando en la generalización con
	  los alumnos) frente a los modelos de trabajo independiente
	  en local y de 
	  servidores tontos es que fuerza a que el curso se convierta
	  en una introducción a redes bajo Unix y la dificultad sea
	  innecesariamente mayor. Los profesores tienen que ser conscientes
	  cuando ejecutan una orden de si se está ejecutando en el
	  ordenador local o el remoto, si el fichero que van a crear
	  está en el sistema de ficheros en memoria que crea Knoppix o
	  en el servidor. La solución CDs-vivos + sesiones remotas
	  tiene el inconveniente con respecto a la de los terminales
	  tontos de que el menú que se le ofrece al usuario al inicio
	  está en local, y deberá ejecutar las aplicaciones remotas
	  desde una terminal. Después de los problemas que se me han
	  planteado durante el curso, sinceramente opino que hay que
	  estudiar muy en serio la posibilidad de experimentar con el
	  modelo LTSP: los profesores tienen muchos más problemas con
	  los conceptos de red (ftp, ssh, samba) que con el uso de las
	  aplicaciones GNU Linux.
	</para>
	<para>
	  Los profesores tienen creadas cuentas en el servidor (de hecho el
	  correo que recibe el Centro ha pasado a distribuirse
	  mediante <foreignphrase>imap</foreignphrase>) 
	  y llevarán un registro de las sesiones,
	  enunciado de expectativas y conclusiones, documentos y
	  prácticas elaborados, en el subdirectorio 
	  <filename class="directory">Curso_Linux/</filename> de
	  sus secciones personales. El coordinador del curso es el
	  administrador del servidor.
	</para>
	<para>
	  El servidor se llama <emphasis>linux1</emphasis> y su 
	  <foreignphrase>ip</foreignphrase> interna es
	  192.128.1.4.
	</para>
	<para>
	  Otra ventaja con respecto a trabajar en local desde los CDs
	  es que se rompe la limitación de tamaño (y por tanto de
	  aplicaciones) que necesariamente ha de tener una
	  distribución de estas características. Se instalarán
	  aquellos paquetes que se consideren necesarios y la
	  administración de estas instalaciones y desinstalaciones la
	  hace el ponente.
	</para>
      </sect2>
	
      <!--  -->
      <sect2><title>Conocimientos presupuestos</title>
	<para>
	  No se requieren conocimientos previos. Es de esperar un
	  grupo heterogéneo,
	  que se detendrá en contenidos heterogéneos (uso elemental,
	  instalación, administración&hellip;)
	</para>
	<para>
	  Tenía curiosidad por la
	  reacción de personas que no habían pasado por la experiencia
	  de Windows, pero estas personas abandonaron el curso antes
	  de que comenzara.
	</para>
      </sect2>                                                   

    </sect1>

  </chapter>

  <!-- %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% -->
  <chapter id="ch-sesion1">
    <title>Presentación</title>

    <para>
      La primera sesión se realizó el día 5 de febrero de 2003. Tenía
      forma de conferencia, y podía presentarse mediante un cañón de
      proyección (del que carecemos) o cada usuario podía seguir la
      exposición mediante un navegador (el documento &mdash;en pdf generado
      con texpower&mdash; está alojado en el servidor web local) o
      descargarla en local y abrir directamente Acroread (o xpdf).
    </para>
    <para>
      <ulink
	url="http://es.tldp.org/Tutoriales/doc-curso-cep-arroyo/Presentacion.1.pdf">
	La presentación
      </ulink> está alojada junto al resto de la documentación.
    </para>
    <para>
      Además se repartieron las siguientes fotocopias:
      <itemizedlist>
	<listitem>
	  <para>
	    Páginas 5 a 7 de <emphasis>El País de los
	    Negocios</emphasis> del domingo día  24 de noviembre de
	    2002 (cuando se analizaban las implicaciones económicas)
	  </para>
	</listitem>
	<listitem>
	  <para>
	    Selección de páginas del documento <ulink
	      url="http://www.hevanet.com/peace/microsoft-es.htm">
	      &ldquo;Windows XP muestra la dirección que Microsoft
	      está tomando&rdquo;
	    </ulink>
	  </para>
	</listitem>
	<listitem>
	  <para>
	    <ulink
	      url="https://listas.hispalinux.es/pipermail/sl-administracion/2003-January/001900.html">
	      Anuncio
	    </ulink> del 24 de enero de 2003, en la lista de distribución
	    <emphasis>sl-admin</emphasis>, 
	    de la proposición no de ley de SL en la administración de
	    Andalucía del 12/12/2002 
	  </para>
	</listitem>
      </itemizedlist>
    </para>
  </chapter>

<!-- %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% -->
&ofimatica;
&konqueror;
&apt;
&so;

</book>

<!--  
Local variables: 
mode: xml 
encoding: iso8859-1 
End:  
-->
