%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Sección: Bajada de Inet %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Consiguiendo paquetes nuevos}

Es muy probable que los programas especializados no se encuentren en el
CD-ROM de GNU/Linux, al igual que las versiones actualizadas que se
deberán copiar de otros lugares. Un buen lugar es Internet puesto
que normalmente las últimas versiones aparecen allí.

Los paquetes deben ser elaborados a partir de una cantidad de archivos
a instalar junto con datos de configuración. Muchos programadores no
fabrican su Software en paquetes RPM. Por lo tanto tiene que haber
alguna persona dedicada a ``empaquetar'' esos archivos.

Esto quiere decir que, si bien existen versiones nuevas de algunos
programas, no necesariamente están en paquetes RPM.

\subsection{Saber sobre nombres de paquetes}

Para copiar paquetes primero hay que saber qué es lo que estamos copiando.

Un nombre típico de paquete sería:
\begin{verbatim}
xmms-0.9.5-1.i386.rpm
\end{verbatim}

donde:

\begin{description}

 \item[{\tt xmms}] es el nombre del paquete.

 \item[{\tt 0.9.5}] es la versión, cuanto mayor, más nuevo es el
 	 paquete.

 \item[{\tt 1}] es la \emph{revisión}. Sería la versión del
	empaquetado, no del programa.

 \item[{\tt i386}] es la \emph{arquitectura}, o sea el tipo de máquina
	 donde va a ejecutarse.

 \item[{\tt rpm}] es la extensión.

Ya veremos en detalle que hay que tener en cuenta al copiar.

\end{description}

\subsection{Buscando paquetes}

Se pueden buscar en un buscador común. Como puede ser
\sitio{www.google.com} o \sitio{www.altavista.com}. Si bien no es la
forma más óptima, muchas veces es un buen comienzo.

Otra alternativa es ir a sitios especializados en el tema. Existen
varios \emph{rpmfinders}\footnote{Buscadores de paquetes RPM.}
para buscar infinidad de paquetes. Al principio suele deconcertar la
cantidad que existen. No sólo para computadoras tipo PC sino para
diferentes arquitecturas.\footnote{Recordemos que Linux es un sistema
operativo multiplataforma.}

Un ejemplo de \emph{rpmfinder} es \sitio{http://www.rpmfind.net/linux/RPM}

Siempre nos debemos asegurar de encontrar los paquetes que digan {\tt
i386} para 386, 486 y Pentium I, {\tt i586} para Pentium MMX y K6 II/III
o {\tt i686} para Pentium II/III y similares.

%%%%%%%%%%%%
%%%% describir como copiar a la PC
Para bajar el paquete que hayamos seleccionado bastará con presionar
el enlace correspondiente y se nos mostrará el diálogo Guardar Como
de nuestro navegador. A la hora de elegir la ruta dónde almacenar
nuestro paquete hemos de tener cuidado de no cambiar el nombre del
paquete puesto que, como hemos visto, este nos da información, sobre
versiones y tipos de arquitecturas.


\subsection{Cómo encontrarlo}

Una vez copiado al HOME, hay que ir a \menu{Archivo} \menu{Abrir} y deberá
aparecer el paquete a instalar.

Señalando el paquete y posteriormente pulsando en \comando{Abrir} o con un
simple doble click, veremos la descripción junto con otros detalles
y un botón que indica \boton{instalar}. El procedimiento es el mismo que fue
descripto en la página \pageref{kpackage-Instalacion}.



