<?xml version='1.0' encoding='ISO-8859-1'?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.2//EN"
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.2/docbookx.dtd"[]>

<article>
  <articleinfo>
     <title> Recomendaciones para localización de interfaces de
     usuario al español </title>
     <author>
        <firstname>Francisco</firstname>
        <surname> F. Serrador</surname>
      <affiliation>
	<address>serrador@arrakis.es</address>
      </affiliation>
    </author>
    <revhistory>
      <revision>
	<revnumber>1.0 </revnumber>
	<date>14 de agosto de 2003</date>
      </revision>
    </revhistory>
  </articleinfo>

  <sect1>
    <title>Recomendaciones generales</title>
    <para>Todo sistema operativo libre debe aspirar al máximo de
    calidad posible. Por ello, en el proceso de localización del
    sistema operativo deben darse ciertos consensos respecto a la
    forma de localización del IGU, la documentación y el mantenimiento
    de las aplicaciones a lo largo de su vida y evolución.
</para>
    <para>Con el objetivo marcado de lograr una coherencia en todo el
    sistema operativo, cada comunidad de usuarios debe participar en
    la elaboración de esas guías generales que darán la consistencia
    necesaria al SO, desde la elaboración de un compendio de términos
    unificado, como primer paso, hasta la creación o mantenimiento
    apropiado de las herramientas necesarias. Actualmente, los
    distintos grupos de localización trabajan de forma autónoma y
    descoordinada. Es necesario cambiar esto y unificar criterios,
    métodos de trabajo y herramientas en beneficio de un sistema
    operativo consistentente tanto en la localización de aplicaciones
    como en la localización de la documentación que la acompaña.
</para>
  </sect1>
  <sect1><title>Léxico unificado</title>
<para> La actual dispersión de proyectos de localización tiende a
aislar a los grupos de traducción en base al proyecto en el que están
desarrollando su trabajo. No existe comunicación entre los grupos a la
hora de adoptar una terminología unificada, y los entornos de
escritorio libres usan un léxico dispar, la documentación del SO
tiende a dispersarse entre distintos grupos individuales y el
resultado final del conjunto da la sensación de un formidable
caos.</para>
    <para>La elaboración de un glosario unificado ayuda a la
coherencia entre los distintos proyectos, por eso considero oportuno
empezar a elaborar compendios de las traducciones actuales y unificar
su terminología. Una vez finalizada esta parte del trabajo, de éstos
se pueden extraer glosarios de términos que todos los proyectos podrán
usar para conseguir que todo quede coherente.</para>
<para> Un aspecto extremadamente dificultoso de esta parte del trabajo
es la adecuación al nivel cultural del usuario. Debe evitarse usar un
vocabulario excesivamente técnico en los lugares donde no se
requiera. Por otra parte, la introducción de xenismos es inevitable y
en caso de no poder usar una palabra que signifique lo mismo en
castellano, deberá incorporarse del idioma original al nuestro.</para>
  </sect1>
  <sect1><title>Adaptación a la gramática del español</title>
<para> Hay tendencia al comenzar una traducción a transcribir palabra
por palabra de un idioma a otro. El resultado de esto son formas
gramaticales forzadas, un aspecto de baja calidad, como si se hubiera
realizado una traducción automática. Es necesario seguir ciertas
directrices básicas con el fin de que nuestras aplicaciones nos hablen
en correcto español, y no en una amalgama de giros y expresiones
propias del inglés original.</para>
    <itemizedlist>
      <title>Directrices de estilo</title>
<listitem>
La forma usual de una oración en español es que los adjetivos vayan
	después de los nombres:
	<itemizedlist>
	  <listitem><example>New Window --> Ventana nueva</example>
	  </listitem>
	</itemizedlist>
</listitem>
<listitem>Los menús de las apliaciones, al contrario que en inglés, no van con
	cada palabra capitalizada
	<itemizedlist>
	  <listitem><example>Save As... --> Guardar como</example>
	  </listitem>
	</itemizedlist>
      </listitem>
<listitem>Las comillas en español son los símbolos '«' y '»'. Deberán
	usarse en vez de las comillas dobles americanas. 
</listitem>

<listitem>Cuando la traducción se refiera a nombres de variable,
	nombres internos, rutas dentro de un registro, etc. estos
	nombres no se traducen
</listitem>

 