% Linux Installation and Getting Started    -*- TeX -*-
% conflicts.tex
% Copyright (c) 1992-1994 by Matt Welsh <mdw@sunsite.unc.edu>
%
% This file is freely redistributable, but you must preserve this copyright 
% notice on all copies, and it must be distributed only as part of "Linux 
% Installation and Getting Started". This file's use is covered by the 
% copyright for the entire document, in the file "copyright.tex".
%
% Copyright (c) 1998 by Specialized Systems Consultants Inc. 
% <ligs@ssc.com>

%Tradu por Fco. Javier Fernández <serrador@arrakis.es>
%Revisión 1 16/7/2002  por Francisco Javier Fernandez

\subparagraph*{Aislando problemas de hardware}
\namedlabel{sec-install-probs-hardware-conflicts}{Conflictos con el hardware}
\index{hardware!conflictos}

Si experimentas algún problema que creas que está relacionado con el hardware, 
lo primero que deberías hacer es intentar aislar el problema.  
Esto significa  eliminar  todas las posibles variables y (usualmente) 
desmontar el sistema, pieza a pieza, hasta que el componente es aislado.

%If you experience a problem that you believe to be hardware-related, 
%the first thing that you should to do is attempt to isolate the problem.
%This means eliminating all possible variables and (usually) taking the
%system apart, piece-by-piece, until the offending piece of hardware is
%isolated.

Esto no es tan terrible como suena. Básicamente, se deberá retirar todo
el hardware prescindible del equipo, y entonces determinar cuál de los
dispositivos está causando el problema, posiblemente reconectando cada
dispositivo, uno cada vez. Esto quiere decir que se deberá retirar todo el
hardware excepto la unidad de disquettes y la tarjeta de vídeo y por supuesto
el teclado. Incluso los dispositivos aparentemente inocentes como los ratones
pueden causar insospechados problemas a no ser que se les considere 
no esenciales.

%This is not as frightening as it may sound. Basically, you should
%remove all nonessential hardware from your system, and then determine
%which device is causing the trouble---possibly by reinserting each
%device, one at a time. This means that you should remove all hardware
%other than the floppy and video controllers, and of course the
%keyboard. Even innocent-looking devices such as mouse controllers can
%wreak unknown havoc on your peace of mind unless you consider them
%nonessential.

Por ejemplo, digamos que el sistema se cuelga durante la secuencia de 
detección de la placa Ethernet en el arranque. Quizá pueda hipotetizar
que hay un conflicto con la tarjeta Ethernet en su computadora. La manera
rápida y fácil de encontrarlo es extraer la tarjeta Ethernet e intentar
arrancar otra vez. Si todo va bien, entonces  sabe que o (a) la tarjeta 
Ethernet no tiene soporte en Linux (ver página~\pageref{sec-intro-hardware}),
o (b) hay un conflicto de dirección o IRQ con la tarjeta.

%For example, let's say that the system hangs during the Ethernet board
%detection sequence at boot time. You might hypothesize that there is a
%conflict or problem with the Ethernet board in your machine. The quick
%and easy way to find out is to pull the Ethernet board, and try
%booting again. If everything goes well, then you know that either (a)
%the Ethernet board is not supported by Linux (see
%Página~\pageref{sec-intro-hardware}), or (b) there is an address or IRQ
%conflict with the board.

\index{IRQ}
``¿Conflicto de dirección o IRQ?'' ¿Qué diablos significa esto?
Todos los dispositivos en un computador usan una {\bf IRQ}, o 
{\em Interrupt ReQuest line}, \NT{línea de petición de interrupción}
para decirle al sistema que necesitan
algo hecho. Puedes pensar en la IRQ como un cordel del que el dispositivo tira
cuando necesita que el sistema se haga cargo de  alguna petición pendiente.
Si más de un dispositivo está tirando del mismo cordel, el núcleo no es capaz
de determinar cuál de los dispositivos necesita su atención. Desastre al instante.


%\index{IRQ}
%``Address or IRQ conflict?'' What on earth does that mean? 
%All devices in your machine use an {\bf IRQ}, or 
%{\em interrupt request line}, to tell the system that they need something
%done on their behalf. You can think of the IRQ as a cord that the device
%tugs when it needs the system to take care of some pending request.
%If more than one
%device is tugging on the same cord, the kernel won't be able to detemine
%which device it needs to service. Instant mayhem.

Entonces, hay que asegurarse de que todos los dispositivos instalados usan
una única IRQ. En general la IRQ de un dispositivo puede establecerse mediante
jumpers en la tarjeta; mira la documentación para detalles específicos 
del dispositivo.
Algunos dispositivos no requieren el uso de una IRQ, pero se sugiere
que si hay alguna disponible, se ponga. (Las controladoras SCSI Seagate
ST01 y ST02 son buenos ejemplos).

%Therefore, be sure that all of your installed devices use unique IRQ
%lines. In general, the IRQ for a device can be set by jumpers on the
%card; see the documentation for the particular device for details.
%Some devices do not require the use of an IRQ at all, but it is
%suggested that you configure them to use one if possible. (The Seagate
%ST01 and ST02 SCSI controllers are good examples).

En algunos casos, el núcleo proporcionado por tu medio de instalación está
configurado para usar ciertas IRQs para ciertos dispositivos. Por ejemplo, la 
controladora SCSI TMC-950, la controladora de CD-ROM Mitsumi y el driver del bus del ratón.
Si se quiere usar dos o más de estos dispositivos, habrá que instalar primero
{\linux} con sólo uno de estos dispositivos activados, después recompilar
el núcleo para cambiar la IRQ  predeterminada de uno de ellos.
(Ver capítulo~\ref{chap-sysadm-num} para información acerca de recompilar el núcleo.)

%In some cases, the kernel provided on your installation media is configured
%to use certain IRQs for certain devices. For example, on some distributions
%of Linux, the kernel is preconfigured to use IRQ 5 for the TMC-950 SCSI 
%controller, the Mitsumi CD-ROM controller, and the bus mouse driver. 
%If you want to use two or more of these devices, you'll need to first
%install Linux with only one of these devices enabled, then recompile the
%kernel in order to change the default IRQ for one of them.
%(See Chapter~\ref{chap-sysadm-num} for information
%on recompiling the kernel.) 


Otro área donde pueden aparecer conflictos de hardware es con los canales DMA
(Direct Memory Access)\NT{acceso directo a memoria}, direcciones de E/S y direcciones de
memoria compartida. Todos estos términos describen mecanismos a través de los cuales el sistema
se comunica con los dispositivos físicos. Algunas tarjetas Ethernet, por ejemplo,
usan una dirección compartida de memoria así como una IRQ para comunicarse con el sistema.
Si cualquiera de éstas está en conflicto con otros dispositivos, entonces el sistema puede comportarse
de manera errática.
Deberías ser capaz de cambiar el canal DMA, las direcciones de E/S o memoria compartida para varios
dispositivos mediante los jumpers \NT{ unas clavijas en la placa} de las tarjetas. (Desafortunadamente, algunos
dispositivos no permiten cambiar estos ajustes.)




%Another area where hardware conflicts can arise is with DMA (direct
%memory access) channels, I/O addresses, and shared memory addresses. 
%All of these terms describe mechanisms through which the system interfaces 
%with hardware devices. Some Ethernet boards, for example, use a shared memory 
%address as well as an IRQ to interface with the system. If any of these
%are in conflict with other devices, then the system may behave unexpectedly.
%You should be able to change the DMA channel, I/O or shared
%memory addresses for your various devices with jumper settings. (Unfortunately,
%some devices don't allow you to change these settings.)

La documentación para varios dispositivos hardware debería especificar la IRQ,
el canal DMA, dirección E/S o dirección de memoria compartida que el dispositivo
usa, y cómo configurarlo. Otra vez, la manera más simple de evitar estos problemas
es deshabilitar temporalmente los dispositivos en conflicto hasta que se tenga
tiempo de determinar la causa del problema.

%The documentation for various hardware devices should specify the IRQ,
%DMA channel, I/O address, or shared memory address that the devices
%use, and how to configure them. Again, the simple way to get around
%these problems is to temporarily disable the conflicting devices until
%you have time to determine the cause of the problem.

En el cuadro se puede ver una lista de  las IRQ y canales DMA utilizados
por varios dispositivos ``estándar'' en la mayoría de sistemas. Casi
todos los sistemas tienen alguno de estos dispositivos, así que se puede
evitar el poner la IRQ o el DMA de otro dispositivo en conflicto con estos valores.

%The table below is a list of IRQ and DMA channels used by various
%``standard'' devices on most systems. Almost all systems have some of
%these devices, so you should avoid setting the IRQ or DMA of other
%devices in conflict with these values.

\begin{table}\begin{center}
\small\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
\hline
Device                     &   I/O address  & IRQ & DMA \\
\hline
{\tt ttyS0} ({\tt COM1})   &   3f8          &  4  &  n/a \\
{\tt ttyS1} ({\tt COM2})   &   2f8          &  3  &  n/a \\
{\tt ttyS2} ({\tt COM3})   &   3e8          &  4  &  n/a \\
{\tt ttyS3} ({\tt COM4})   &   2e8          &  3  &  n/a \\

{\tt lp0} ({\tt LPT1})     &   378 - 37f    &  7  &  n/a \\
{\tt lp1} ({\tt LPT2})     &   278 - 27f    &  5  &  n/a \\

{\tt fd0}, {\tt fd1} (disqueteras 1 y 2) & 3f0 - 3f7 & 6 & 2 \\
{\tt fd2}, {\tt fd3} (disqueteras 3 y 4) & 370 - 377 & 10 & 3 \\
\hline
\end{tabular}\normalsize\rm
\caption{Preajustes por omisión de dispositivos estándar.}
\label{table-dev-settings}
\end{center}\end{table}

\index{hardware!conflictos|)}
