% Linux Installation and Getting Started    -*- TeX -*-
% hd.tex
% Copyright (c) 1992-1994 by Matt Welsh <mdw@sunsite.unc.edu>
%
% This file is freely redistributable, but you must preserve this copyright 
% notice on all copies, and it must be distributed only as part of "Linux 
% Installation and Getting Started". This file's use is covered by the 
% copyright for the entire document, in the file "copyright.tex".
%
% Copyright (c) 1998 by Specialized Systems Consultants Inc. 
% <ligs@ssc.com>
% Traducción realizada por Francisco javier Fernández <serrador@arrakis.es>
%Revisión 1 por FJFS 
%Gold
\subparagraph*{Problemas reconociendo la controladora de disco}%Problems recognizing hard drive or controller.}
\index{hardware!problemas con el disco duro}

%When Linux boots, you should see a series of messages on your screen such
%as: 
Cuando {\linux} arranca, se debería ver una serie de mensajes en la pantalla como:
\begin{tscreen}
Console: colour EGA+ 80x25, 8 virtual consoles \\
Serial driver version 3.96 with no serial options enabled \\
tty00 at 0x03f8 (irq = 4) is a 16450 \\
tty03 at 0x02e8 (irq = 3) is a 16550A \\
lp\_init: lp1 exists (0), using polling driver \\
\ldots
\end{tscreen}
%Here, the kernel is detecting the various hardware devices present on your
%system. At some point, you should see the line
Aquí, el núcleo está detectando los distintos dispositivos hardware presentes en el sistema. En algún punto se debería ver la línea:
\begin{tscreen}
Partition check:
\end{tscreen}
%followed by a list of recognized partitions, for example:
seguida por una lista de las particiones reconocidas, por ejemplo:
\begin{tscreen}
Partition check: \\
\ \ hda: hda1 hda2 \\
\ \ hdb: hdb1 hdb2 hdb3
\end{tscreen}
%If, for some reason, your drives or partitions are not recognized, then
%you will not be able to access them in any way. 
Si por alguna razón, las unidades de disco o las particiones no se reconocen, entonces no se podrá acceder
a ellas de ninguna manera.
%There are several things that can cause this to happen:
Hay varias cosas que pueden causar que esto pase:
\begin{itemize}
\item {\bf La controladora del disco duro no está soportada.}%Hard drive or controller not supported.} If you have a
%hard drive controller (IDE, SCSI, or otherwise) that is not supported
%by Linux, the kernel will not recognize your partitions at boot time.

Si se tiene una controladora de disco (IDE,SCSI, o lo que sea) que no tenga soporte en Linux, el
núcleo no reconocerá las particiones al arrancar.
\index{disco duro!problemas}

\item {\bf Unidad o controladora configurada incorrectamente.}%Drive or controller improperly configured.}
%Even if your controller is supported by Linux, it may not be
%configured correctly. (This is particularly a problem for SCSI
%controllers. Most non-SCSI controllers should work fine without any
%additional configuration).

Incluso si la controladora está soportada por Linux, quizá no se haya configurado apropiadamente. (Este es un
problema particular para las controladoras SCSI. La mayoría de las controladoras no SCSI deberían funcionar bien sin
ninguna configuración adicional).
%Refer to the documentation for your hard drive and/or controller. In
%particular, many hard drives need to have a jumper set to be used as a
%slave drive (the second device on either the primary or secondary IDE
%bus). The acid test of this kind of condition is to boot MS-DOS or
%some other operating system that is known to work with your drive and
%controller. If you can access the drive and controller from another
%operating system, then it is not a problem with your hardware
%configuration.
Echa un vistazo a la documentación del disco duro o la controladora. En particular, 
muchos discos duros necesitan tener un jumper puesto para ser usado como unidad esclava 
(el segundo dispositivo en cualquiera del bus IDE primario o secundario)
Una prueba para esta clase de condición es arrancar MS-DOS o algún otro
sistema operativo que se sepa que funciona con la controladora y la unidad de disco.
Si se puede acceder al disco duro y la controladora desde otro sistema operativo,
entonces no es un problema de la configuración de hardware.
%See Página~\pageref{sec-install-probs-hardware-conflicts}, above, for
%information on resolving possible device conflicts, and
%Página~\pageref{sec-install-probs-hardware-scsi}, below, for information
%on configuring SCSI devices.

Consulta la página~\pageref{sec-install-probs-hardware-conflicts}, arriba, para
informarte acerca de la posible resolución de conflictos de dispositivos, y la página~\pageref{sec-install-probs-hardware-scsi} más abajo, para
más información acerca de la configuración de dispositivos SCSI.

\item {\bf La controladora está configurada apropiadamente, pero no es detectada.}%Controller properly configured, but not detected.}
%Some BIOS-less SCSI controllers require the user to specify
%information about the controller at boot time.  A description of how
%to force hardware detection for these controllers begins on
%Página~\pageref{sec-install-probs-hardware-scsi}.

Algunas BIOS de las controladoras SCSI requieren que el usuario especifique información
acerca de la controladora al inicio. Hay una descripción de cómo
forzar la detección de hardware para estas controladoras en la
página~\pageref{sec-install-probs-hardware-scsi}.

\item {\bf No se reconoce la geometría del disco.} %Hard drive geometry not recognized.} Some systems, like
%the IBM PS/ValuePoint, do not store hard drive geometry information in
%the CMOS memory, where Linux expects to find it. Also, certain SCSI
%controllers need to be told where to find drive geometry in order for
%Linux to recognize the layout of your drive.

Algunos sistemas como los IBM PS/Valuepoint, no guardan la información de la geometría del disco duro en la memoria CMOS,
donde Linux espera encontrarla. También ciertas controladoras SCSI necesitan que se las diga explícitamente dónde
encontrar la geometría de la unidad para que Linux reconozca la disposición del disco.

%Most distributions provide a bootup option to specify the 
%drive geometry. In general, when booting the installation
%media, you can specify the drive geometry at the LILO boot indicador de órdenes with
%a command such as:
Muchas distribuciones proporcionan una opción de arranque para especificar la geometría del disco.
En general, cuando se arranca el medio de instalación, se puede especificar la geometría de la unidad en
el indicador de LILO con una orden como:
\begin{tscreen}
boot: {\em linux hd=\cparam{cilindros},\cparam{cabezas},\cparam{sectores}}
\end{tscreen}
%where \cparam{cylinders}, \cparam{heads}, and \cparam{sectors} correspond
%to the number of cylinders, heads, and sectors per track for your hard
%drive. 
donde \cparam{cilindros}, \cparam{cabezas}, y \cparam{sectores} corresponden
al número de cilindros, cabezas y sectores por pista del disco duro.

%After installing Linux, you will be able to install LILO, allowing you
%to boot from the hard drive. At that time, you can specify the drive
%geometry to LILO, making it unnecessary to enter the drive geometry
%each time you boot. See Chapter~\ref{chap-sysadm-num} for more
%information about LILO.

Tras instalar {\linux}, deberá instalar LILO, permitiéndole arrancar
desde el disco duro. En este momento, se puede especificar la geometría de la unidad a LILO,
haciendo innecesario introducir la geometría del disco cada vez que arranca. Consulta el
Capítulo~\ref{chap-sysadm-num} para más información acerca de LILO.
\end{itemize}

\index{hardware!problemas con el disco duro}
