% Linux Installation and Getting Started    -*- TeX -*-
% scsi.tex
% Copyright (c) 1992-1994 by Matt Welsh <mdw@sunsite.unc.edu>
%
% This file is freely redistributable, but you must preserve this copyright 
% notice on all copies, and it must be distributed only as part of "Linux 
% Installation and Getting Started". This file's use is covered by the 
% copyright for the entire document, in the file "copyright.tex".
%
% Copyright (c) 1998 by Specialized Systems Consultants Inc. 
% <ligs@ssc.com>
%Traducido por Francisco Javier Fernandez <serrador@arrakis.es>
%Revisado el 6 de julio de 2002 por Francisco Javier Fernández
% Revisión 2 16 de julio 2002 por Francisco Javier Fernandez
%gold

\subparagraph*{Problemas con las controladoras y los dispositivos SCSI} %Problems with SCSI controllers and devices.}
\namedlabel{sec-install-probs-hardware-scsi}{}
\index{hardware!problemas con SCSI}
\index{SCSI!problemas}
%Presented here are some of the most common problems with SCSI
%controllers and devices like CD-ROMs, hard drives, and tape drives. If
%you have problems getting Linux to recognize your drive or controller,
%read on.

Aquí se presentan algunos de los problemas más comunes con las controladoras SCSI
y los dispositivos como CD-ROMs, discos duros, y unidades de cinta. Si
se tiene algún problema con {\linux} reconociendo un disco o controladora, siga leyendo.

%The Linux SCSI HOWTO (see Appéndice~\ref{app-sources-num}) contains much useful
%information on SCSI devices in addition to that listed here. SCSI can be
%particularly tricky to configure at times.

El COMO de Linux SCSI (ver Apéndice~\ref{app-sources-num}) contiene mucha información
útil acerca de dispositivos SCSI en adición de  lo que se muestra aquí. SCSI puede ser difícil de 
configurar a veces.


\begin{itemize}

\item {\bf Un dispositivo SCSI se detecta en todos los posibles IDs.}
%A SCSI device is detected at all possible IDs.} This is caused
%by strapping the device to the same address as the controller. You need to
%change the jumper settings so that the drive uses a different address than
%the controller.

Esto es causado al poner el dispositivo con el mismo identificador que la controladora. Es necesario cambiar el
ajuste del jumper para que el dispositivo use una dirección diferente que la controladora.


\item {\bf Linux informa de errores, incluso si se sabe que los dispositivos están libres de errores.} 
%Linux reports sense errors, even if the devices are known to be
%error-free.} This can be caused by bad cables or bad termination. If
%your SCSI bus is not terminated at both ends, you may have errors
%accessing SCSI devices. When in doubt, always check your cables.

Esto puede ser causado por cables defectuosos o de baja calidad o una mala terminación de la cadena SCSI.
Si el bus SCSI no está terminado a ambos extremos, se pueden producir errores accediendo a los dispositivos SCSI.
Si se tiene alguna duda, {\em siempre revise los cables}.

\item {\bf Los dispositivos SCSI informan de errores ``timeout''.}
%SCSI devices report timeout errors.} This is usually caused by 

Los errores de tiempo de espera agotado, normalmente son producidos por un conflicto con una IRQ, DMA o dirección de dispositivo. 
Revisa las interrupciones de la controladora, a ver si están en su sitio.
%a conflict with IRQ, DMA, or device addresses. Also check that interrupts
%are enabled correctly on your controller.

\item {\bf Las controladoras SCSI que usan BIOS no son detectadas.}
%SCSI controllers that use BIOS are not detected.} Detection of
%controllers that use BIOS will fail if the BIOS is disabled, or if
%your controller's signature is not recognized by the kernel. See the
%Linux SCSI HOWTO, available from the sources in
%Appéndice~\ref{app-sources-num}, for more information about this.

La detección de las controladoras que usan BIOS fallará si la BIOS está deshabilitada, o si
la firma del controlador no la reconoce el núcleo. Consulta el CóMO Linux SCSI, disponible
desde las fuentes de información disponibles en el Apéndice~\ref{app-sources-num}, para más información acerca de esto.

\item {\bf Las controladoras que usan  memoria de E/S mapeada no funcionan.} 
%Controllers using memory mapped I/O do not work.} This is caused
%when the memory-mapped I/O ports are incorrectly cached. Either mark the
%board's address space as uncacheable in the XCMOS settings, or disable
%cache altogether.

Esto ocurre cuando los puertos de E/S mapeados a memoria se cachean incorrectamente.
Hay dos soluciones: una es marcar el espacio de direccionamiento de la tarjeta como 
no cacheable en los ajustes de la CMOS. La segunda solución es deshabilitar toda la caché.

\item {\bf Mientras se particiona, se obtiene una advertencia tipo ``cylinders $>$ 1024'', o no se puede
iniciar desde una partición usando cilindros numerados por encima del 1023.}
%When partitioning, you get a warning that ``cylinders $>$ 1024'', or
%you are unable to boot from a partition using cylinders numbered above 1023.}

%BIOS limits the number of cylinders to 1024, and any partition using
%cylinders numbered above this won't be accessible from the BIOS. As far as
%Linux is concerned, this affects only booting; once the system has booted
%you should be able to access the partition. Your options are to either 
%boot Linux from a boot floppy, or boot from a partition using 
%cylinders numbered below 1024. 

La BIOS limita el numero de cilindros a 1024, y cualquier partición que use cilindros numerados por encima
de esto no será accesible por la BIOS. Esto sólo afecta a Linux al arranque; una vez que el sistema ha arrancado
se podrá acceder a la partición. Las opciones son o arrancar Linux desde un disquete, o arrancar desde
una partición usando cilindros por debajo del 1024.

\item {\bf Al arrancar no se reconocen unidades de CD-ROM u otros dispositivos extraíbles.} %CD-ROM drive or other removeable media devices are not recognized
%at boot time.} Try booting with a CD-ROM (or disk) in the drive. This is 
%necessary for some devices. 

Intenta arrancando con un CD-ROM (o disco) en la unidad. Esto es necesario en algunos dispositivos.
\end{itemize}

%If your SCSI controller is not recognized, you may need to 
%force hardware detection at boot time. This is particularly important for
%BIOS-less SCSI controllers. Most distributions allow you to
%specify the controller IRQ and shared memory address when booting the
%installation media. For example, if you are using a TMC-8xx controller,
%you may be able to enter

Si no se reconoce su controladora SCSI, quizá se necesite forzar la detección de hardware al arrancar. Esto es particularmente importante
para las controladoras SCSI que carecen de BIOS. Muchas distribuciones permiten especificar la IRQ de la controladora y
la dirección de memoria compartida cuando se arranca el medio de instalación. Por ejemplo, si se usa una controladora TMC-8xx,
se podrá introducir:

\begin{tscreen}
boot: linux tmx8xx=\cparam{interrupción},\cparam{dirección}
\end {tscreen}
%at the LILO boot indicador de órdenes, where \textsl{interrupt} is the IRQ of
%controller, and \textsl{memory-address} is the shared memory
%address. Whether or not this is possible depends on the distribution
%of Linux; consult your documentation for details.
en el indicador de inicio de LILO, donde \textsl{interrupción} es la IRQ de la controladora, y 
\textsl{dirección} es la dirección de memoria compartida. Esto es o no posible dependiendo de la 
distribución de {\linux}; consulta la documentación para más detalles.

\index{hardware!problemas con SCSI}
\index{SCSI!problemas}
