<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.1.2//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.1.2/docbookx.dtd">
<article lang="es">
     <articleinfo>
        <title>2 <hardware>Monitores</hardware> con XFree 4.0</title>
        <author>
                <firstname>Paco</firstname>
		<surname>Brufal</surname>
		<affiliation>
			<address><email>pbrufal@admispotting.org</email></address>
		</affiliation>
        </author>
        <revhistory>
			<revision>
				<revnumber>0.1</revnumber>
				<date>Marzo 2001</date>
                        </revision>
	</revhistory>
        <abstract>
                <para>
                      Este pequeño documento explica de manera sencilla cómo configurar las
                      X-Window versión 4.0 para poder usar 2 <hardware>monitores</hardware> en <application>Linux</application>.
                      Asi mismo, este documento se distribuye SIN NINGUNA GARANTIA bajo licencia <acronym>GPL</acronym>.
                      No hace falta decir que se admiten sugerencias, ejemplos, correcciones,
                      etc. para posteriores revisiones.
                </para>
        </abstract>
     </articleinfo>

        <sect1>
                <title>Requisitos</title>
                <para>
                Para poder usar 2 <hardware>monitores</hardware> en X-Window 4.0, necesitamos 1 <hardware>tarjeta
                gráfica AGP</hardware>, 1 <hardware>tarjeta gráfica PCI</hardware> y 2 <hardware>monitores</hardware>. El sistema X-Window
                debe estar perfectamente configurado antes de ponerse manos a la obra.
                Se ha de tener en cuenta que este documento es aplicable a cualquier
                configuración que tenga más de una <hardware>tarjeta gráfica PCI</hardware> y más de 2
                <hardware>monitores</hardware>. Es decir, puedes poner tantos <hardware>monitores</hardware> como <hardware>ranuras PCI</hardware> se
                tengan libres.</para>
                <para></para>
        </sect1>
        <sect1>
                <title>Obteniendo datos</title>
                <para>
                Lo primero que debemos hacer es conseguir el ID del <hardware>bus</hardware> donde se
                encuentran las <hardware>tarjetas gráficas</hardware>. Esto se consigue mirando el fichero
                <filename>/proc/pci</filename>, mediante la orden <emphasis>cat</emphasis>
                <filename>/proc/pci</filename>. De todas las lineas que aparecen, las únicas
                que nos interesan son:
                </para>

                <screen>
                        <prompt>
                        Bus  1, device   0, function  0:
                         VGA compatible controller: nVidia Corporation Vanta [NV6] (rev 21).
                         IRQ 11.
                         Master Capable.  Latency=248.  Min Gnt=5.Max Lat=1.
                         Non-prefetchable 32 bit memory at 0xe8000000 [0xe8ffffff].
                         Prefetchable 32 bit memory at 0xea000000 [0xebffffff].
                        Bus  0, device   8, function  0:
                         VGA compatible controller: Cirrus Logic GD 5430/40 [Alpine] (rev 71).
                         Prefetchable 32 bit memory at 0xdb000000 [0xdbffffff].
                        </prompt>
                </screen>

                <para>
                Si miramos las lineas 'Bus', podemos ver que la <hardware>tarjeta AGP</hardware> tiene el ID
                1,0,0, que en la configuraciòn de X-Window se especifica como <emphasis>BusID
                "PCI:1:0:0"</emphasis>. La <hardware>tarjeta PCI</hardware> sería <emphasis>BusID "PCI:0:8:0"</emphasis>.
                </para>
                <para>
                De igual modo, necesitamos averiguar las frecuencias de refresco del
                <hardware>monitor</hardware>, la <hardware>memoria</hardware> de la <hardware>tarjeta gráfica</hardware>, etc.
                </para>
                <para></para>
        </sect1>
        <sect1>
                <title>Configuración de X-Window</title>
                <para>
                El fichero de configuración del sistema X-Window se encuentra en
                <filename>/etc/X11/XF86Config-4</filename>. Para usar 2 <hardware>monitores</hardware> en X, debemos
                preservar la configuración que tengamos, y añadir unas lineas similares
                a estas (cada uno ha de averiguar la configuración exacta de su
                hardware) al final de dicho fichero:
                </para>
                <para>
                <screen>
                        <prompt># segundo monitor
                                        Section "Monitor"
                                         Identifier  "monitor_2"
                                         HorizSync   48.5
                                         VertRefresh 50-90
                                        EndSection

                                # segunda tarjeta gráfica
                                        Section "Device"
                                         Identifier  "tarjeta_2"
                                         Driver     "cirrus"
                                         BusID      "PCI:0:8:0"
                                        EndSection

                                # primera tarjeta
                                        Section "Device"
                                         Identifier  "tarjeta_1"
                                         Driver      "nvidia"
                                         BusID       "PCI:1:0:0"
                                        EndSection

                                # definición de los modos del segundo monitor
                                        Section "Screen"
                                         Identifier  "Screen_2"
                                         Device      "tarjeta_2"
                                         Monitor     "monitor_2"
                                         DefaultDepth 8

                                           Subsection "Display"
                                            Depth       8
                                            Modes       "640x480" "800x600"
                                            ViewPort    0 0
                                           EndSubsection
                                           Section "Display"
                                            Depth       16
                                            Modes       "640x480" "800x600"
                                            ViewPort    0 0
                                           EndSubsection
                                           Subsection "Display"
                                            Depth       24
                                            Modes       "640x480" "800x600"
                                            ViewPort    0 0
                                           EndSubsection
                                          EndSection

                                # layout de servidor
                                # (conjunto de configuraciones a usar)

                                Section "ServerLayout"
                                 Identifier  "2_monitores"
                                 Screen "Screen 1"
                                 Screen "Screen_2" RightOf "Screen 1"
                                 InputDevice "Mouse1" "CorePointer"
                                 InputDevice "Keyboard1" "CoreKeyboard"
                                EndSection
                        </prompt>
                </screen>
                </para>
                <para>
                Eso es todo lo que hay que configurar :)
                </para>
                <para></para>
        </sect1>
        <sect1>
                <title>Iniciando el servidor X</title>
                <para>
                Ahora que ya lo tenemos todo configurado, hay que especificarle al
                servidor X qué configuración queremos usar (aqui la he llamado
                "2&lowbar;monitores"). Esto se consigue con el comando:
                </para>
                <para>
                <screen>
                        <prompt>
                        xinit -- -layout "2_monitores"
                        </prompt>
                </screen>
                </para>
                <para>
                Veremos que en el primer <hardware>monitor</hardware> arranca el gestor de ventanas que
                tengamos predefinido, mientras que en el segundo aparece la típica
                pantalla gris. Comprobaremos que podemos mover el ratón de lado a lado,
                y veremos como se pasa de monitor a monitor sin ningún problema.
                </para>
                <para>
                Para arrancar el gestor de ventanas en el segundo <hardware>monitor</hardware>, abriremos una
                <emphasis>xterm</emphasis> en el primero y ejecutaremos el comando
                </para>
                <para>
                <screen>
                        <prompt>
                        window-manager --display :0.1
                        </prompt>
                </screen>
                </para>
                <para>
                Sustituye 'window-manager' por el comando que uses para arrancar tu
                gestor de ventanas. Del mismo modo, cambia el número de display si fuese
                necesario.
                </para>
                <para>Después de esto, ya deberiamos tener 2 gestores de ventanas en los
                <hardware>monitores</hardware>, y podemos movernos de uno a otro tan solo desplazando el
                <hardware>ratón</hardware>.
                </para>
                <para></para>
        <sect2>
                <title>Consideraciones</title>
                <para>
                Se pueden ejecutar distintos window managers en cada <hardware>monitor</hardware>. Si lo que
                se quiere es que ambos <hardware>monitores</hardware> se comporten como uno solo, debemos
                arrancar el servidor X con la opción <emphasis>+xinerama</emphasis>. Según tengo
                entendido, el único gestor de ventanas que soporta el modo Xinerama es
                el Enlightment.
                </para>
                <para>
                En el fichero de inicio del window-manager (en Debian el &nbsp;/.xinitrc) he
                intentado arrancar los 2 gestores de ventanas a la vez, pero ésto
                produce efectos inesperados (cuelgues del primer gestor, etc...). Por
                ahora la única forma segura que he encontrado es arrancar el primero, y
                una vez termina de iniciar, arrancar el segundo.
                </para>
                <para></para>
        </sect2>
        </sect1>
        <sect1>
                <title>Agradecimientos</title>
                <para>
                Desde aquí un saludo a toda la gente de Fidonet, que son estupendos. Si
                quieres conocer qué es Fidonet, visita la dirección
                <ulink url='http://welcome.to/probbs'>http://welcome.to/probbs</ulink>.
                </para>
                <para></para>
        </sect1>
</article>
