<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1" ?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook V4.1.2//EN"
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.1.2/docbookx.dtd">

<article>

<articleinfo>

<title>Linux Information Sheet</title>

<author>
<firstname>Michael K. Johnson, johnsonm@nigel.vnet.net</firstname>
</author>

<pubdate>v4.4, 8 de Febrero de 1996</pubdate>

<abstract>

<para>
Este documento proporciona una información básica sobre el sistema operativo
Linux, incluyendo una explicación de Linux, una lista de características,
algunos requerimientos y algunos recursos.
</para>

</abstract>

</articleinfo>

<sect1>
<title>Introducción a Linux</title>

<para>
Linux es una reimplementación completamente gratuita de las
especificaciones POSIX, con extensiones de SYSV y BSD (lo cual significa 
que parece Unix pero no proviene del mismo código fuente base), que está 
disponible tanto en su versión fuente como ya compilada. El copyright 
pertenece a Linus B. Torvalds (Linus.Torvalds@.Helsinki.FI) y otros 
colaboradores, y es libremente redistribuible bajo las condiciones de la 
"GNU Public License".
</para>

<para>
Linux <emphasis remap="bf">no</emphasis> es de dominio público, ni es "shareware". Es software gratuito,
usualmente denominado <emphasis remap="bf">freeware</emphasis>, y tú puedes proporcionar copias a otros
pero también debes dar los fuentes con éstas o hacer posible su obtención de
la misma forma. Si tú redistribuyes una modificación estás legalmente
obligado a proporcionar los fuentes de ésta. Vease la "GNU Public License"
para más detalles. Una copia está incluida en los fuentes de Linux o puedes
obtenerla vía ftp de prep.ai.mit.edu en /pub/gnu/COPYING
</para>

<para>
Linux es gratuito en la versión actual y seguirá siéndolo en el futuro.
Debido a la naturaleza del copyright de GNU, al que Linux está sujeto, sería
ilegal no hacerlo así. No obstante es importante saber que es perfectamente
legal cobrar por distribuir Linux, mientras se incluya el código fuente;
para ampliar este punto remítase a la GPL.
</para>

<para>
Linux se ejecuta en máquinas 386/486/Pentium con bus ISA, EISA, PCI o
VLB. MCA (bus propietario de IBM) no está actualmente soportado por la falta
de documentación, aunque hay algunos parches disponibles para ciertas
máquinas.
</para>

<para>
Actualmente se está portando a distintas plataformas Motorola 680x0 (los
Amigas y Ataris), y por ahora funciona bastante bien. Se requiere un 68020
con una MMU, un 68030 o un 68040, y también una FPU. El software de red y X
funcionan.
</para>

<para>
Linux funciona bien en la CPU Alpha de DEC, actualmente bajo "Jensen",
"NoName", "Cabriolet", "Universal Desktop Box" (más conocida como Multia), 
y algunas otras plataformas.
</para>

<para>
Linux está siendo rápidamente portado a Sun Sparc.
</para>

<para>
Versiones para otras máquinas, incluyendo MIPS, PowerPC y PowerMAC
están en camino y se está haciendo algún progreso. No te asustes, pero si
estás interesado y puedes contribuir, puedes perfectamente encontrar otros
desarrolladores que querrán trabajar contigo.
</para>

<para>
A partir de la versión 1.0 que data de Marzo de 1994, Linux ya no es una
versión de prueba (una beta). Aún hay errores en el sistema y nuevos errores
irán apareciendo y serán solucionados con el tiempo. Como Linux es un
proyecto de desarrollo abierto, todas las nuevas versiones que vayan
apareciendo estarán disponibles para el público, sean o no estables. Sin
embargo, para ayudar a la gente a discernir si la una versión es o no
estable se ha acordado lo siguiente: Las versiones 1.x.y en las que x sea
par son versiones estables y el incremento de y implica la corrección de
algún error. Por lo tanto de la versión 1.2.2 a la 1.2.3 sólo hay corrección
de errores, pero ninguna característica nueva. Las versiones 1.x.y con x
impar son betas para los desarrolladores, pudiendo ser inestables y hasta
colgarse, y están siendo ampliadas continuamente con nuevas posibilidades.
Las actuales versiones de desarrollo son las numeradas 1.3.x, y la más 
reciente versión estable es la 1.2.13.
</para>

<para>
De cuando en cuando, mientras el núcleo de desarrollo actual se estabiliza,
será "congelado" como el nuevo núcleo y el desarrollo continuará en una
nueva versión de desarrollo del kernel.
</para>

<para>
La mayor parte de las versiones de Linux, betas o no, son bastante estables,
y podrás continuar usándolas si hacen lo que tú quieres y no pretendes estar
a la última. Un site tuvo un ordenador corriendo bajo la versión 0.97 con un
nivel de parcheado (patchlevel) 1 (originalmente del verano de 1992) sin un
sólo error o cuelgue. (Habría durado más si el bruto del operador no hubiese
confundido el transformador de la fuente con una aguja de descarga de
electricidad estática...). Otros han informado de actualizaciones con un año
de retraso. Un site sigue teniendo un ordenador corriendo Linux 0.99pl15s
desde que fue inicialmente arrancado hace más de 600 días.
</para>

<para>
Algo a tener en cuenta es que Linux está desarrollado siguiendo un modelo
abierto y distribuido, en lugar de uno cerrado y centralizado como la mayor
parte del software. Esto significa que la versión actualmente en desarrollo
es siempre pública (con un retraso de una o dos semanas) para que cualquiera
pueda usarla. El resultado es que en cualquier momento que se añada una
nueva funcionalidad y salga a la luz la nueva versión, ésta casi siempre
tendrá errores, pero serán detectados y corregidos rápidamente, a menudo en
cuestión de horas, ya que mucha gente trabaja en ello.
</para>

<para>
En contraste, el modelo centralizado y cerrado significa que hay sólo una
persona o un equipo trabajando en el proyecto, y sólo publican software que
ellos piensan que esté trabajando bien. A menudo esto conlleva largos
periodos de tiempo entre versiones, largas esperas para la corrección de
errores y un desarrollo más lento. Por supuesto que la última versión de
este tipo de software es a menudo de mejor calidad para el público, pero la
velocidad de desarrollo es normalmente mucho más lenta.
</para>

<para>
A 8 de Febrero de 1996, la actual versión estable de Linux es 1.2.13, y el
nuevo árbol de desarrollo, 1.3.x, está actualmente por la versión 1.3.60. ¡No
uses núcleos de la serie 1.3.x a menos que quieras meterte en su desarrollo y 
no te preocupe que tu máquina se venga abajo una vez tras otra!.
</para>

</sect1>

<sect1>
<title>Características de Linux</title>

<para>

<itemizedlist>
<listitem>

<para>
 multitarea: varios programas (realmente procesos) ejecutándose al
mismo tiempo.
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
 multiusuario: varios usuarios en la misma máquina al mismo tiempo (¡y
<emphasis remap="bf">sin</emphasis> licencias para todos!).
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
 multiplataforma: corre en muchas CPUs distintas, no sólo Intel.
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
 funciona en modo protegido 386.
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
 tiene protección de la memoria entre procesos, de manera que uno de 
ellos no pueda colgar el sistema.
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
 carga de ejecutables por demanda: Linux sólo lee de disco aquellas 
partes de un programa que están siendo usadas actualmente.
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
 política de copia en escritura para la compartición de páginas entre
ejecutables: esto significa que varios procesos pueden usar la misma 
zona de memoria para ejecutarse. Cuando alguno intenta escribir en 
esa memoria, la página (4Kb de memoria) se copia a otro lugar. Esta 
política de copia en escritura tiene dos beneficios: aumenta la 
velocidad y reduce el uso de memoria.
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
 memoria virtual usando paginación (sin intercambio de procesos 
completos) a disco: una partición o un archivo en el sistema de 
archivos, o ambos, con la posibilidad de añadir más áreas de 
intercambio sobre la marcha (se sigue denominando intercambio, es en 
realidad un intercambio de páginas). Un total de 16 zonas de 
intercambio de 128Mb de tamaño máximo pueden ser usadas en un 
momento dado con un límite teórico de 2Gb para intercambio.
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
 la memoria se gestiona como un recurso unificado para los programas de
usuario y para el caché de disco, de tal forma que toda la memoria 
libre puede ser usada para caché y éste puede a su vez ser reducido 
cuando se ejecuten grandes programas.
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
 librerías compartidas de carga dinámica (DLL's) y librerías estáticas
también, por supuesto.
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
 se realizan volcados de estado (core dumps) para posibilitar los 
análisis post-mortem, permitiendo el uso de depuradores sobre los 
programas no sólo en ejecución sino también tras abortar éstos por 
cualquier motivo.
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
 casi totalmente compatible con POSIX, System V y BSD a nivel fuente.
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
 mediante un módulo de emulación de iBCS2, casi completamente 
compatible con SCO, SVR3 y SVR4 a nivel binario.
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
 todo el código fuente está disponible, incluyendo el núcleo completo y
todos los drivers, las herramientas de desarrollo y todos los 
programas de usuario; además todo ello se puede distribuir 
libremente. Hay algunos programas comerciales que están siendo 
ofrecidos para Linux actualmente sin código fuente, pero todo lo que 
ha sido gratuito sigue siendo gratuito.
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
 control de tareas POSIX.
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
 pseudo-terminales (pty's).
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
 emulación de 387 en el núcleo, de tal forma que los programas no 
tengan que hacer su propia emulación matemática. Cualquier máquina 
que ejecute Linux parecerá dotada de coprocesador matemático. Por 
supuesto, si tu ordenador ya tiene una FPU (unidad de coma flotante), 
será usada en lugar de la emulación, pudiendo incluso compilar tu 
propio kernel sin la emulación matemática y conseguir un pequeño 
ahorro de memoria.
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
 soporte para muchos teclados nacionales o adaptados y es bastante 
fácil añadir nuevos dinámicamente.
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
 consolas virtuales múltiples: varias sesiones de login a través de la
consola entre las que se puede cambiar con las combinaciones 
adecuadas de teclas (totalmente independiente del hardware de video).
Se crean dinámicamente y puedes tener hasta 64.
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
 soporte para varios sistemas de archivo comunes, incluyendo minix-1,
Xenix y todos los sistemas de archivo típicos de System V, y tiene un
avanzado sistema de archivos propio con una capacidad de hasta 4 Tb y
nombres de archivos de hasta 255 caracteres de longitud.
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
 acceso transparente a particiones MS-DOS (o a particiones OS/2 FAT)
mediante un sistema de archivos especial: no necesitas ningún comando
especial para usar la partición MS-DOS, parece un sistema de archivos
normal de Unix (excepto por algunas graciosas restricciones en los
nombres de archivo, permisos, y esas cosas). Las particiones comprimidas
de MS-DOS 6 no son accesibles en este momento, y no se espera que lo sean
en el futuro. El soporte para VFAT (WNT, Windows 95) ha sido añadido al
núcleo de desarrollo y estará en la próxima versión estable.
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
 un sistema de archivos especial llamado UMSDOS que permite que Linux 
sea instalado en un sistema de archivos DOS.
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
 soporte en sólo lectura de HPFS-2 del OS/2 2.1
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
 sistema de archivos de CD-ROM que lee todos los formatos estándar de
CD-ROM.
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
 TCP/IP, incluyendo ftp, telnet, NFS, etc.
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
 Appletalk disponible en el actual núcleo de desarrollo.
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
 software cliente y servidor Netware disponible en los núcleos de
desarrollo.
</para>
</listitem>

</itemizedlist>

</para>

</sect1>

<sect1>
<title>Hardware</title>

<sect2>
<title>Configuración mínima</title>

<para>
La siguiente es posiblemente la mínima configuración sobre la que Linux
puede trabajar: 386SX/16, 2 Mb RAM, disquetera de 1.44 Mb o de 1.2 Mb y
cualquier tarjeta gráfica soportada (más teclado, monitor y demás, por
supuesto). Esto debería permitirte arrancar y comprobar si trabaja en el
ordenador, pero no serás capaz de hacer nada útil.
</para>

<para>
Para hacer algo, necesitarás además algo de espacio en disco duro también, 5
o 10 Mb serán suficientes para una configuración minimísima (con sólo los
comandos más importantes y quizás una o dos pequeñas aplicaciones
instaladas, como por ejemplo un programa de terminal). Esto es aún muy, muy
limitado, y muy incómodo, ya que no deja sufiente espacio para casi nada, a
menos que tus aplicaciones sean bastante limitadas. No es recomendable para
nada salvo para probar si las cosas funcionan y por supuesto para poder
alardear de los pocos recursos requeridos.
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Configuración usable</title>

<para>
Si vas a ejecutar programas de computación intensiva, como gcc, X y TeX,
probablemente querrás un procesador más rápido que el 386SX/16, pero incluso
eso sería suficiente si fueras paciente.
</para>

<para>
En la práctica necesitas al menos 4 Mb de RAM si no usas X, y 8 Mb en caso
contrario. Además, si quieres tener muchos usuarios al mismo tiempo o
ejecutar muchos programas grandes (compiladores por ejemplo) al mismo
tiempo también, querrás más de 4 Mb de memoria RAM. Puede trabajar con menor
cantidad de memoria (debería de hacerlo incluso con 2 Mb), pero usaría
memoria virtual (usando el disco duro como una memoria lenta) y eso sería
tan lento como para calificarlo de inútil.
</para>

<para>
La cantidad de disco duro que necesites depende del software que pienses
instalar. El conjunto de utilidades típicas de Unix, shells y programas de
administrador ocupan menos de 10 Mb, con un poco de espacio libre para
ficheros de usuario. Para un sistema más completo consigue la Slackware, MCC
o Debian, y asume que necesitarás entre 60 y 200 Mb, según lo que eligas
instalar y la distribución de que se trate. Añade el espacio que desees
reservar para los archivos de usuario a estos totales. Con los precios de
los discos duros en la actualidad, si vas a comprar un nuevo sistema no
tiene sentido comprar una unidad demasiado pequeña. Adquiere al menos 200
Mb, preferiblemente 500 Mb o más, y no te arrepentirás.
</para>

<para>
Añade más memoria, más disco duro, un procesador más rápido y otras cosas
según tus necesidades, deseos y cartera para sobrepasar lo simplemente
usable. En general, una gran diferencia frente a DOS es que con Linux,
añadir memoria supone una grandísima diferencia, mientras que con DOS más
memoria no supone tanta mejora. Esto por supuesto tiene algo que ver con los
640 Kb que pone por límite el DOS, hecho que no se da en absoluto bajo
Linux.
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Hardware soportado</title>

<para>
<variablelist>

<varlistentry>
<term>CPU:</term>
<listitem>
<para>
Cualquiera que pueda ejecutar programas en modo protegido del 386
(todos los modelos de 386, 486, 586 y 686 deberían valer; los 286 no 
funcionan ni lo harán jamás). Además, una versión para las CPU's 680x0 (para 
x=2 con MMU externa, 3 y 4) que está implementada en Amigas y Ataris está 
siendo desarrollada y puede ser encontrada en tsx-11.mit.edu en el 
directorio 680x0. Muchas Alphas son soportadas. Se está portando a PowerPC,
ARM y a arquitecturas MIPS. Más detalles disponibles en cualquier otro lugar.
</para>
</listitem></varlistentry>
<varlistentry>
<term>Architecturas:</term>
<listitem>
<para>
Buses ISA o EISA. MCA (el de los PS/2) no funciona. Los
buses locales (VLB y PCI) funcionan.
</para>
</listitem></varlistentry>
<varlistentry>
<term>RAM:</term>
<listitem>
<para>
Teóricamente hasta 1 Gb, aunque jamás ha sido probado hasta este
extremo. Algunas personas (incluido Linus) han notado que añadiendo memoria
sin incrementar el caché al mismo tiempo su máquina se ha ralentizado
extremadamente, por ello si añades memoria y encuentras tu máquina más lenta
prueba a ponerle más caché. Por encima de 64Mb de ram se requiere un
parámetro de arranque, ya que la BIOS no puede detectar más que 64 Mb por su
implementación.
</para>
</listitem></varlistentry>
<varlistentry>
<term>Almacenamiento de datos:</term>
<listitem>
<para>
Las unidades tipo AT (IDE, controladores de
disco duro de 16 bits con MFM o RLL, o ESDI) son soportadas, como también lo
son los discos duros y CD-ROM SCSI, con un adaptador SCSI soportado. Las
cotroladoras tipo XT (controladoras de 8 bits con MFM o RLL) también son
soportadas. Adaptadores SCSI soportados: Adaptec 1542, 1522, 1740 y la serie
27xx, controladoras Buslogic vía compatibilidad con Adaptec o con su propio
driver, controladoras basadas en NCR53c810, Seagate ST-01 y ST-02, de Future
Domain la serie TMC-88x (o cualquier placa basada en el chip TMC950) y
TMC1660/1680, Ultrastor 14F, 24F y 34F, Western Digital wd7000 y otras. Las
unidades de cinta SCSI y algunas QIC-02 y QIC-80 también son soportadas.
Bastantes unidades de CD-ROM tienen soporte también, incluyendo
Matsushita/Panasonic, Mitsumi, Sony, Soundblaster, Toshiba, ATAPI y otras.
Para modelos exactos consulta el HOWTO de compatibilidad de hardware.
</para>
</listitem></varlistentry>
<varlistentry>
<term>Video:</term>
<listitem>
<para>
VGA, EGA, CGA y Hercules (y compatibles) trabajan en modo
texto. Para gráficos y X hay soporte para (al menos) VGA normal, algunas
tarjetas super-VGA (la mayoría de las basadas en ET3000, ET4000, Paradise, y
algunas Trident), S3, 8514/A, ATI MACH8, ATI MACH32 y Hercules. (Linux usa
XFree86 como servidor X y éste es quien determina qué tarjetas son
soportadas).
</para>
</listitem></varlistentry>
<varlistentry>
<term>Redes:</term>
<listitem>
<para>
Western Digital 80x3, ne1000, ne2000, 3com503, 3com509, 3com589
PCMCIA, Allied Telliesis AT1500, la mayorías de las placas LANCE, adaptadores
de bolsillo d-link, PPP, SLIP, CSLIP, PLIP (Parallel Link IP) y más.
</para>
</listitem></varlistentry>
<varlistentry>
<term>Serie:</term>
<listitem>
<para>
La mayoría de las placas basadas en UART 16450 and 16550,
incluyendo AST Fourport, la Usenet Serial Card II y otras. Las placas
inteligentes soportadas incluyen a la serie Cyclades Cyclom (soporte del
propio fabricante), la serie Comtrol Rocketport (soporte del fabricante
también), Stallion (la mayoría de placas y con soporte por parte del
fabricante) y Digi (algunas placas y sin soporte por parte del fabricante).
</para>
</listitem></varlistentry>
<varlistentry>
<term>Otro hardware:</term>
<listitem>
<para>
SoundBlaster, ProAudio Spectrum 16, Gravis Ultrasound,
varios tipos de ratón de bus (Microsoft, Logitech, PS/2).
</para>
</listitem></varlistentry>
</variablelist>
</para>

</sect2>

</sect1>

<sect1>
<title>Una lista incompleta de Programas Portados y Otro Software</title>

<para>
 La mayor parte de las herramientas comunes de Unix y programas han sido
portados a Linux, incluyendo casi todo el material de GNU y muchos clientes
X de varias fuentes. Portar es una palabra un poco fuerte ya que muchas
aplicaciones compilan sin ninguna modificación o sólo con unas pocas ya que
Linux se ajusta a POSIX casi totalmente. Desafortunadamente, no hay muchas
aplicaciones para usuarios finales por el momento, pero esto ha empezado ya
a cambiar. Aquí hay una lista incompleta de software que se sabe que corre
bajo Linux.
</para>

<para>
<variablelist>

<varlistentry>
<term>Comandos básicos Unix :</term>
<listitem>
<para>
<literal remap="tt">ls</literal>, <literal remap="tt">tr</literal>, <literal remap="tt">sed</literal>, <literal remap="tt">awk</literal> y más
(cualquiera que se te ocurra, Linux probablemente lo tiene).
</para>
</listitem></varlistentry>
<varlistentry>
<term>Herramientas de desarrollo:</term>
<listitem>
<para>
<literal remap="tt">gcc</literal>, <literal remap="tt">gdb</literal>, <literal remap="tt">make</literal>, <literal remap="tt">bison</literal>,
<literal remap="tt">flex</literal>, <literal remap="tt">perl</literal>, <literal remap="tt">rcs</literal>, <literal remap="tt">cvs</literal>, <literal remap="tt">prof</literal>.
</para>
</listitem></varlistentry>
<varlistentry>
<term>Lenguajes and Entornos:</term>
<listitem>
<para>
C, C++, Objective C, Modula-3, Modula-2,
Oberon, Ada95, Pascal, Fortran, ML, scheme, Tcl/tk, Perl, Python,
Common Lisp y muchos más.
</para>
</listitem></varlistentry>
<varlistentry>
<term>Entornos gráficos:</term>
<listitem>
<para>
X11R5 (XFree86 2.x), X11R6 (XFree863.x), MGR.
</para>
</listitem></varlistentry>
<varlistentry>
<term>Editores:</term>
<listitem>
<para>
GNU Emacs, XEmacs, MicroEmacs, <literal remap="tt">jove</literal>, ez,
<literal remap="tt">epoch</literal>, <literal remap="tt">elvis</literal> (GNU vi), <literal remap="tt">vim</literal>, <literal remap="tt">vile</literal>, <literal remap="tt">joe</literal>,
<literal remap="tt">pico</literal>, <literal remap="tt">jed</literal> y más.
</para>
</listitem></varlistentry>
<varlistentry>
<term>Shells:</term>
<listitem>
<para>
<literal remap="tt">bash</literal> (POSIX sh-compatible), <literal remap="tt">zsh</literal> (incluye modo de
compatibilidad con <literal remap="tt">ksh</literal>), <literal remap="tt">pdksh</literal>, <literal remap="tt">tcsh</literal>, <literal remap="tt">csh</literal>, <literal remap="tt">rc</literal>,
<literal remap="tt">es</literal>, <literal remap="tt">ash</literal> (casi completamente sh-compatible shell usada como
<literal remap="tt">/bin/sh</literal> por BSD) y muchas más.
</para>
</listitem></varlistentry>
<varlistentry>
<term>Telecomunicaciones:</term>
<listitem>
<para>
Taylor (BNU-compatible) UUCP, SLIP,
CSLIP, PPP, <literal remap="tt">kermit</literal>, <literal remap="tt">szrz</literal>, <literal remap="tt">minicom</literal>, <literal remap="tt">pcomm</literal>,
<literal remap="tt">xcomm</literal>, <literal remap="tt">term</literal> (ejecuta multiples shells, redirecciona la actividad
de la red y permite X remoto, todo sobre una línea de modem), Seyon (popular
programa de comunicaciones bajo X) y diversos paquetes de fax y correo de
voz (usando ZyXEL y otros modems) están disponibles. Por supuesto, los
logins remotos vía línea serie son soportados.
</para>
</listitem></varlistentry>
<varlistentry>
<term>News y correo electrónico:</term>
<listitem>
<para>
C-news, <literal remap="tt">innd</literal>, <literal remap="tt">trn</literal>, <literal remap="tt">nn</literal>, <literal remap="tt">tin</literal>,
<literal remap="tt">smail</literal>, <literal remap="tt">elm</literal>, <literal remap="tt">mh</literal>, <literal remap="tt">pine</literal>, etc.
</para>
</listitem></varlistentry>
<varlistentry>
<term>Procesamiento de textos:</term>
<listitem>
<para>
TeX, <literal remap="tt">groff</literal>, <literal remap="tt">doc</literal>, <literal remap="tt">ez</literal>,
Linuxdoc-SGML, and others.
</para>
</listitem></varlistentry>
<varlistentry>
<term>Juegos:</term>
<listitem>
<para>
Nethack, varios Muds y juegos de X, y muchos más. Uno de esos
juegos consiste en buscar por tsx-11 y sunsite para buscar los juegos
disponibles.
</para>
</listitem></varlistentry>
<varlistentry>
<term>Suites:</term>
<listitem>
<para>
AUIS, el Andrew User Interface System. ez es parte de este
suite.
</para>
</listitem></varlistentry>
</variablelist>
</para>

<para>
Todos estos programas (y esto no es ni una centésima parte de los
disponible) son gratuitos. El software comercial está empezando a surgir,
pregunta al distribuidor de tu programa favorito si está disponible para
Linux.
</para>

</sect1>

<sect1>
<title>¿Quién usa Linux?</title>

<para>
Linux está disponible gratuitamente, y a nadie se le pide que registre sus
copias ante ninguna autoridad, por lo tanto es difícil conocer cuánta gente
usa Linux. Diversos negocios están actualmente dedicados únicamente a la
venta y soporte de Linux, y muy pocos usuarios de Linux usan estos
servicios, hablando relativamente, y los grupos de noticias de Linux son de
los más leídos en Internet, por ello el número estará situado sobre varios
centenares o miles, los grandes números son difíciles de averiguar. De todas
formas, un alma brava, Harald T. Alvestrand, ha decidido intentarlo y te
pide que si usas Linux le envíes un mensaje con uno de los siguientes
subjects a linux-counter@uninett.no: "I use Linux at home" (uso Linux en
casa), "I use Linux at work" (uso Linux en el trabajo) o "I use Linux at
home and at work" (uso Linux en casa y en el trabajo). También está contando
votos del tipo "I don't use Linux" (no uso Linux) por alguna razón. El manda
sus cuentas a comp.os.linux.misc
</para>

</sect1>

<sect1>
<title>Obtener Linux</title>

<sect2>
<title>FTP anónimo</title>

<para>
Matt Welsh ha sacado una nueva versión de su guía Installation and Getting
Started, la versión 2.1.1. Además, el Linux Documentation Project (LDP) ha
"publicado" varios otros libros en diversos estados de desarrollo y estos
están disponibles en sunsite.unc.edu:/pub/Linux/docs/LDP. Mantente atento a
comp.os.linux.announce
</para>

<para>
Al menos los siguientes sites de ftp anónimo proporcionan Linux
</para>

<para>

<screen>
Nombre textual                 Direccion IP     Directorio Linux
=============================  ===============  ================
tsx-11.mit.edu                 18.172.1.2       /pub/linux
sunsite.unc.edu                152.2.22.81      /pub/Linux
ftp.funet.fi                   128.214.248.6    /pub/OS/Linux
net.tamu.edu                   128.194.177.1    /pub/linux
ftp.mcc.ac.uk                  130.88.203.12    /pub/linux
src.doc.ic.ac.uk               146.169.2.1      /packages/linux
fgb1.fgb.mw.tu-muenchen.de     129.187.200.1    /pub/linux
ftp.informatik.tu-muenchen.de  131.159.0.110    /pub/comp/os/linux
ftp.dfv.rwth-aachen.de         137.226.4.111    /pub/linux
ftp.informatik.rwth-aachen.de  137.226.225.3    /pub/Linux
ftp.Germany.EU.net             192.76.144.75    /pub/os/Linux
ftp.ibp.fr                     132.227.60.2     /pub/linux
kirk.bond.edu.au               131.244.1.1      /pub/OS/Linux
ftp.uu.net                     137.39.1.9       /systems/unix/linux
wuarchive.wustl.edu            128.252.135.4    mirrors/linux
ftp.win.tue.nl                 131.155.70.100   /pub/linux
ftp.stack.urc.tue.nl           131.155.2.71     /pub/linux
srawgw.sra.co.jp               133.137.4.3      /pub/os/linux
cair.kaist.ac.kr                                /pub/Linux
ftp.denet.dk                   129.142.6.74     /pub/OS/linux
NCTUCCCA.edu.tw                140.111.1.10     /Operating-Systems/Linux
nic.switch.ch                  130.59.1.40      /mirror/linux
monu1.monash.edu.au            130.194.1.101    /pub/linux
cnuce_arch.cnr.it              131.114.1.10     /pub/Linux
</screen>

</para>

<para>
tsx-11.mit.edu y fgb1.fgb.mw.tu-muenchen.de son los sites oficiales para el
GCC de Linux. Algunos sites son un mirror de otros. Por favor usa el site
más cercano a ti mientras te sea posible.
</para>

<para>
Al menos sunsite.unc.edu y ftp.informatik.tu-muenchen.de ofrecen servicios
de ftpmail. Escribe a ftpmail@sunsite.unc.edu o
ftp@informatik.tu-muenchen.de
si necesitas ayuda.
</para>

<para>
Si estás perdido prueba a buscar en
sunsite.unc.edu:/pub/Linux/distributions/, donde diversas distribuciones son
ofrecidas. La Slackware está bien testeada y es una de las más populares
distribuciones de Linux. La Red Hat y la Debian están también ganando
popularidad.
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Otras formas de obtener Linux</title>

<para>
 Hay muchas BBS que tienen ficheros para Linux. Una lista de ellas es
ocasionalmente enviada a comp.os.linux.announce. Pregunta a amigos y a
grupos de usuarios, o pide una de las distribuciones comerciales. Una lista
de ellas está contenida en el "Linux distribution HOWTO", disponible como
sunsite.unc.edu:/pub/Linux/docs/HOWTO/distribution-HOWTO y enviado
regularmente al newsgroup comp.os.linux.announce.
</para>

</sect2>

</sect1>

<sect1>
<title>Empezando</title>

<para>
 Como se ha mencionado al principio, Linux no tiene una administración
centralizada. Por ello no hay una versión oficial que nadie pueda señalar y
decir "Eso es Linux". Al contrario, hay varias distribuciones, que son más o
menos colecciones completas de software configurado y empaquetado de tal
forma que pueden ser usadas para instalar un sistema Linux.
</para>

<para>
La primera cosa que deberías hacer es obtener y leer la lista de preguntas
frecuentes (FAQ) de uno de los sites de FTP, o usando los normales archivos
FAQ de Usenet (por ejemplo rtfm.mit.edu). Este documento contiene numerosas
instrucciones de qué hacer para empezar, qué ficheros son necesarios y cómo
resolver la mayor parte de los problemas comunes (durante la instalación o
en otro momento).
</para>

</sect1>

<sect1>
<title>Status legal de Linux</title>

<para>
 Aunque Linux es suministrado con el código fuente completo, es software
con copyright, no de dominio público. Sin embargo está disponible
gratuitamente bajo la "GNU Public License" (GPL). Ver la GPL para más
información. Los programas que corren en Linux tienen cada uno su propio
copyright, aunque muchos de ellos usen la GPL también. X usa el copyright de
MIT X y hay algunas utilidades bajo copyright de BSD. En cualquier caso todo
el software en el site se puede distribuir gratuitamente (y si no, no debería
estar allí).
</para>

</sect1>

<sect1>
<title>Noticias sobre Linux</title>

<para>
 Una revista mensual, llamada <emphasis>Linux Journal</emphasis>, apareció hace más de un
año. Incluye artículos destinados a casi cualquier nivel y pretende ser de
ayuda a todos los usuarios de Linux. La subscripción por un año cuesta
$22 en U.S., $27 en Canada y Méjico, y $32 en cualquier
otro país, pagables en moneda USA. Las solicitudes de subscripción pueden ser
enviadas por email a subs@ssc.com, por fax a +1-206-782-7191, por teléfono a
+1-206-782-7733 o por correo a Linux Journal, PO Box 85867, Seattle, WA
98145-1867 USA. SSC tiene una clave PGP pública disponible para encriptar tu
correo y proteger el número de tu tarjeta de crédito; haz finger a
info@ssc.com para obtener la clave.
</para>

<para>
Hay diversos grupos de noticias (newsgroups) de Usenet para discusión sobre
Linux además de diversas listas de correo. Ver la Linux FAQ para más
información sobre las listas de correo (deberías poder encontrar la FAQ o en
el grupo de noticias o los FTP sites).
</para>

<para>
El grupo de noticias comp.os.linux.announce es un grupo de noticias moderado
para anuncios sobre Linux (nuevos programas, corrección de errores, etc).
</para>

<para>
El grupo de noticias comp.os.linux.answers es un grupo de noticias moderado
al que se envían la Linux FAQ, los HOWTO's y otros documentos.
</para>

<para>
El grupo de noticias comp.os.linux.admin es un grupo de noticias no moderado
para la discusión sobre la administración de un sistema Linux.
</para>

<para>
El grupo de noticias comp.os.linux.development.system es un grupo de
noticias no moderado dedicado específicamente a la discusión sobre el
desarrollo del <emphasis remap="bf">núcleo</emphasis> de Linux. Las únicas cuestiones sobre desarrollo
de aplicaciones que deben ser discutidas aquí son aquellas que están
íntimamente ligadas al núcleo. Todas las demás cuestiones de desarrollo son
probablemente genéricas de Unix y deben ser dirigidas un grupo de comp.unix,
a menos que sean preguntas muy ligadas a Linux, en cuyo caso deben ser
enviadas a comp.os.linux.apps.
</para>

<para>
El grupo de noticias comp.os.linux.development.apps es un grupo de noticias
no moderado destinado a la discusión sobre el desarrollo de aplicaciones en
relación con Linux. No está para discutir sobre el lugar en el que se puede
conseguir una aplicación para Linux, ni para discusión entre aquellos que
quieren aplicaciones para Linux.
</para>

<para>
El grupo de noticias comp.os.linux.hardware es para preguntas de hardware
específicas de Linux.
</para>

<para>
El grupo de noticias comp.os.linux.networking es para preguntas específicas
de Linux sobre desarrollo de redes y su puesta a punto.
</para>

<para>
El grupo de noticias comp.os.linux.x es para cuestiones sobre X-Windows
relativas a Linux.
</para>

<para>
El grupo de noticias comp.os.linux.misc es el sustituto del original
comp.os.linux y sirve para cualquier discusión que no esté cubierta en las
temáticas de los anteriores grupos.
</para>

<para>
Por norma, <emphasis remap="bf">no</emphasis> reenvíes entre los grupos de noticias de Linux. El
<emphasis remap="bf">único</emphasis> reenvío que es aceptable es un envío ocasional de un grupo no
moderado a comp.os.linux.announce. La razón para dividir comp.os.linux en
varios grupos es reducir el tráfico en cada uno. Aquellos que no sigan esta
regla serán fulminados sin piedad...
</para>

<para>
Linux está en el Web (World Wide Web, WWW, W3, etc). La dirección url es 
http://sunsite.unc.edu/mdw/linux.html
</para>

</sect1>

<sect1>
<title>El Futuro</title>

<para>
 Tras salir Linux 1.0, se trabajó en varias mejoras. Mayor rapidez en los
accesos a disco, mejoras de TTY y muchas más cosas están ahora disponibles
en Linux 1.2.
</para>

<para>
Linux 1.2 acaba de ver la luz y muchas nuevas mejoras, incluyendo las de la
memoria virtual, soporte de multiplataforma y cuotas están siendo
consideradas para la serie de desarrollo 1.3.x. Tras un año de Linux 1.0
estable, Linux 2.0 ocupó ese papel. Ahora, una nueva versión estable de
Linux (mejor dicho, de Linux 2.0, antes que de Linux 1.4) continuará esa
tradición.
</para>

<para>
Hay mucho código para escribir e incluso más documentación todavía. Por
favor únete a la lista de correo linux-doc@vger.rutgers.edu si quieres
contribuir a la documentación. Manda un mensaje a majordomo@vger.rutgers.edu
con una única línea conteniendo la palabra ``help'' en el cuerpo (<emphasis remap="bf">NO</emphasis>
el subject) del mensaje.
</para>

</sect1>

<sect1>
<title>Este documento</title>

<para>
Este documento es mantenido por Michael K. Johnson,
johnsonm@nigel.vnet.net. Por favor, escríbeme con cualquier comentario,
sin importar que sea corto. No puedo hacer un buen trabajo manteniendo este
documento sin tu ayuda. Una copia actualizada de este documento puede
siempre ser encontrada como tsx-11.mit.edu:/pub/linux/docs/INFO-SHEET, y una
versión PostScript es INFO-SHEET.ps, en el mismo directorio.
</para>

</sect1>

<sect1>
<title>Legalidad</title>

<para>
Las marcas registradas pertenecen a sus propietarios. No hay garantía sobre
la información en este documento. Usalo y distribúyelo a tu libre albedrío.
El contenido de este documento es de dominio público, pero por favor, sea
educado y proporciona información sobre cualquier cita.
</para>

</sect1>

<sect1>
<title>Nota del traductor</title>

<para>
Hola, soy Iván Casado, del INSFLUG. Me he encargado de traducir este
documento por amor al arte (al arte del Linux, por supuesto). Espero que sea
de tu interés y que comprendas que aún hay mucho por traducir y más aún por
escribir.
</para>

<para>
He intentado ajustarme totalmente al original de Michael K. Jonhson y he
revisado la traducción un par de veces. No obstante aún puede quedar algo
por pulir o se me ha podido colar alguna errata, de cuya responsabilidad me
hago cargo, pero jamás de sus consecuencias.
</para>

<para>
Para cualquier comentario, errata o consulta sobre la traducción, acude al
área R34.LINUX de <emphasis remap="bf">FidoNet</emphasis> o contacta conmigo por NetMail a la
dirección 2:345/425.25 de la misma red.
</para>

<para>
Un saludo,
Iván Casado.
</para>

</sect1>

<sect1 id="Grupos">
<title>Anexo: El INSFLUG </title>

<para>
El <emphasis>INSFLUG</emphasis> forma parte del grupo internacional 
<emphasis remap="it">Linux Documentation Project</emphasis>, 
encargándose de las traducciones al castellano de los Howtos (Comos),
así como la producción de documentos originales en aquellos casos
en los que no existe análogo en inglés.
</para>

<para>
En el <emphasis remap="bf">INSFLUG</emphasis> se orienta preferentemente a la traducción de documentos
breves, como los <emphasis>COMOs</emphasis> y <emphasis>PUFs</emphasis> (<emphasis remap="bf">P</emphasis>reguntas de
<emphasis remap="bf">U</emphasis>so <emphasis remap="bf">F</emphasis>recuente, las <emphasis remap="it">FAQs</emphasis>. <literal remap="tt">:)</literal> ), etc.
</para>

<para>
Diríjase a la sede del INSFLUG para más información al respecto.
</para>

<para>
En la sede del INSFLUG encontrará siempre las <emphasis remap="bf">últimas</emphasis> versiones 
de las traducciones:  <literal remap="tt"><ulink
url="www.insflug.org"
>www.insflug.org</ulink
></literal>. Asegúrese de comprobar cuál es la última versión 
disponible en el Insflug antes de bajar un documento de un servidor réplica.
</para>

<para>
Se proporciona también una lista de los servidores
réplica (<emphasis remap="it">mirror</emphasis>) del Insflug más cercanos a Vd.,  
e información relativa a otros recursos en castellano.
</para>

<para>
Francisco José Montilla, <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:pacopepe@insflug.org"
>pacopepe@insflug.org</ulink
></literal>.
</para>

</sect1>

</article>
