<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-15"?>
<appendix>
	<title>'Tuning' de Mplayer</title>
	
	<para>
		En este apéndice se explicará un caso muy especial que es en el que se 
		encuentra uno de los autores del documento. Una tarjeta de video 
		algo antigua, y un PC poco potente, pero muchas ganas de ver sus
		películas a pantalla completa real con un driver nativo para su
		tarjeta.
	</para>
	
	<sect1>
		<title>Driver XVIDIX</title>
		
		<para>
			La tarjeta gráfica es una ATI Rage LT de 8Mb, y para conseguir
			sacarle el máximo rendimiento, era necesario el usar el driver
			xvidix, así que lo primero fue editar el <filename>~/.mplayer/config</filename> para
			añadir el driver de vídeo: <emphasis>vo = xvidix</emphasis>. 
		</para>
		
		<para>
			Tras hacer esto, arranqué mplayer, y vi que daba muchos errores
			de que no podía acceder al hardware... investigué un poco y se
			trataba de que el driver intentaba acceder directamente a la
			tarjeta, y claro, mi usuario no tenía privilegios suficientes
			como para hacerlo, con lo que me decidí a poner el binario de
			mplayer como SUID root (si, ya se que no es muy ético desde el
			punto de vista de la seguridad, pero si alguien tiene una idea
			mejor y más barata que lo diga :-)).
		</para>
		
		<screen>
<prompt>usuario@maquina:~ $</prompt><userinput>su -</userinput>
<computeroutput>Enter password:</computeroutput><userinput>[ PASSWORD ]</userinput>
<prompt>root:~ #</prompt><userinput>chmod +s `which mplayer`</userinput>
		</screen>
		
		<para>
			Una vez hecho esto me dispongo a correr mplayer por segunda vez, 
			pero ahora los errores son de GTK, normal, he puesto una aplicación
			GTK con SUID root, y esto no está permitido, así que para evitarme
			complicaciones lo que hago es editar mi <filename>~/.mplayer/config</filename>
			para quitarle el <emphasis>gui = yes</emphasis> y así poder correr
			mplayer a pantalla completa y pudiendo poner la resolución que me venga
			en gana con mi arcaica tarjeta de 8 Mb.
		</para>
	</sect1>
</appendix>
