<?xml version="1.0" encoding="iso8859-1"?>
<rss version="0.92">
	<channel>
		<title>Novedades del Proyecto TLDP-ES</title>
		<link>http://es.tldp.org</link>
		<description>Novedades del proyecto TLDP-ES</description>
		<webMaster>lucas-coord@listas.hispalinux.es</webMaster>
			<item>
				<title>21-12-03</title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#21-12-03</link>
				<description>
					Publicada la versión 2.1 del libro &lt;a href="http://es.tldp.org/Manuales-LuCAS/doc-unixsec"&gt;Seguridaden Unix y Redes&lt;/a&gt; de Antonio Villalón Huerta.
				</description>
			</item>
			<item>
				<title>16-12-03</title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#16-12-03</link>
				<description>
					Actualizados a la versión 5.0 los libros &lt;a href="http://es.tldp.org/Manuales-LuCAS/lfs-es"&gt;Linux From Scratch&lt;/a&gt;y &lt;a href="http://es.tldp.org/Manuales-LuCAS/blfs-es"&gt;Más Allá de Linux From Scratch&lt;/a&gt;.Entre las novedades de esta versión de ambos libros cabe destacar: un nuevo método de construcciónque mejora el entorno de compilación y su independencia sobre el sistema anfitrión, ampliación de lasexplicaciones para mejorar tus conocimientos sobre el S.O. GNU/Linux, actualización al núcleo Linux 2.4.22, Glibc 2.3.2,GCC 3.3.1, cambio del gestor de arranque LiLo por Grub, creación de un disquete de rescate completo ymejorado, instalación de XFree68-4.3.0.1, XFCE-4.0.0, KDE-3.1.4, GNOME-2.2, OpenOffice-1.1.0, Mozilla-1.5,XMMS-1.2.7, MPlayer-1.0pre1, Xine-0.9.22, etc...La traducción de estos libros se lleva a cabo por el &lt;a href="http://www.lfs-es.org"&gt;Proyecto LFS-ES&lt;/a&gt;.
				</description>
			</item>
			<item>
				<title>16-12-03</title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#16-12-03</link>
				<description>
					Publicadas las diapositivas de la presentación del &lt;a href="http://es.tldp.org/Presentaciones/200311jasl3/cherokee"&gt;Servidor Web Cherokee&lt;/a&gt;realizada por Alvaro López Ortega en las III Jornadas Andaluzas sobre Software Libre.
				</description>
			</item>
			<item>
				<title>15-12-03</title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#15-12-03</link>
				<description>
					Publicado el &lt;a href="http://es.tldp.org/Manuales-LuCAS/doc-curso-html"&gt;Curso completo de HTML&lt;/a&gt;,escrito por Jorge Ferrer, Víctor García y Rodrigo García. Este es un curso tremendamente completo,guiado y con ejemplos y prácticas pensadas para convertirlo en una guía didáctica para aprender a hacerpáginas web. No se requieren más que conocimientos básicos de informática para llevarlo a cabo y secubren desde los aspectos más básicos de HTML hasta los más avanzados. Todo ello resaltando entodo momento las partes más importantes de este lenguaje y la mejor forma de emplearlo. Esperamosque lo disfrutes.
				</description>
			</item>
			<item>
				<title>15-12-03</title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#15-12-03</link>
				<description>
					Publicadas dos presentaciones que se llevaron a cabo en el V Congreso de Hispalinux y que sehabían quedado olvidadas:&lt;a href="http://es.tldp.org/Presentaciones/200211hispalinux/gregorio"&gt;Ingeniería del Software Libre&lt;/a&gt;,por Gregorio Robles, y &lt;a href="http://es.tldp.org/Presentaciones/200211hispalinux/gregorio2"&gt;ProgramaciónExterna y Software Libre&lt;/a&gt;, por Gregorio Robles y Jorge Ferrer.
				</description>
			</item>
			<item>
				<title>29-11-03</title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#29-11-03</link>
				<description>
					Publicada la versión actualizada del &lt;a href="http://es.tldp.org/Tutoriales/doc-guia-sendmail"&gt;Tutorial de Sendmail&lt;/a&gt;,por Diego Bravo Estrada.
				</description>
			</item>
			<item>
				<title>29-11-03</title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#29-11-03</link>
				<description>
					Publicado el documento &lt;a href="http://es.tldp.org/Manuales-LuCAS/doc-gcc-inline"&gt;GCC Inline Assembly - Cómo&lt;/a&gt;,por Martin Candurra (astor). En palabras del propio autor, "con este humilde artículo espero facilitar la comprensión del Inline Assembly en Gcc".
				</description>
			</item>
			<item>
				<title>06-10-03</title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#06-10-03</link>
				<description>
					Publicada la conferencia &lt;a href="http://es.tldp.org/Presentaciones/200309hispalinux/01/hlx_SWL_PoliticasUE_20030923.pdf"&gt;Políticasen la Unión Europea sobre software libre y de fuentes abiertas&lt;/a&gt;, presentada por Miguel A. Amutio Gomez. Consejero Técnico deNormas Tecnológicas del Ministero de Administraciones Públicas durante el VI Congreso de Hispalinux.
				</description>
			</item>
			<item>
				<title>04-10-03</title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#04-10-03</link>
				<description>
					Publicadas en la sección &lt;a href="http://es.tldp.org/htmls/presentaciones.html"&gt;Congresos y Conferencias&lt;/a&gt;las ponencias presentadas en el VI Congreso de Hispalinux.
				</description>
			</item>
			<item>
				<title>04-10-03</title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#04-10-03</link>
				<description>
					Nueva actualización de &lt;a href="http://es.tldp.org/Manuales-LuCAS/manual-openMosix-ES"&gt;El manual para el clustering con openMosix&lt;/a&gt;,por Miquel Catalán i Coilt. La versión 1.0b1 incluye, entre otras, estas novedades: un capítulo de instalación de la mano de David Santo Orcero,correcciones y aclaraciones en todos los capítulos, profundización en los capitulos sobre teoria de la supercomputación (primeros capitulos),un nuevo capítulo sobre el código fuente del parche de openMosix y mejoras en la presentación con las fancy headings y las txfonts.
				</description>
			</item>
			<item>
				<title>04-10-03</title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#04-10-03</link>
				<description>
					Publicada la guía &lt;a href="http://es.tldp.org/Manuales-LuCAS/doc-edicion-estructurada-emacs"&gt;Edición estructuradaen Emacs&lt;/a&gt;, de Alejandro Imass y traducida por Sebastián Gurin (Cancerbero).  Una guía de novato a novato sobreDocBook y otros estándares SGML/XML haciendo hincapié en el uso de la edición directa y estructurada utilizando Emacs.
				</description>
			</item>
			<item>
				<title>02-10-03</title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#02-10-03</link>
				<description>
					Publicada la versión 0.2 del borrador de localización de interfaces de KDE/GNOME
				</description>
			</item>
			<item>
				<title>21-09-03</title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#21-09-03</link>
				<description>
					El po de topónimos desaparecerá para ser reemplazado por los códigos iso estándar iso-3166, iso-639, iso-4217. Actualmente disponibles en un paquete Debian.
				</description>
			</item>
			<item>
				<title>17-09-03</title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#17-09-03</link>
				<description>
					Publicadas las presentaciones de dos &lt;a href="http://es.tldp.org/htmls/presentaciones.html"&gt;conferencias realizadas en la Euskal Party 11&lt;/a&gt;:&lt;a href="http://es.tldp.org/Presentaciones/200309euskal11/alo-euskal11-graficos/html"&gt;Desarrollo rápido de videojuegos&lt;/a&gt;,por Alvaro López Ortega, y &lt;a href="http://es.tldp.org/Presentaciones/200309euskal11/euskal11-reynaldo-cordero/html"&gt;Elsoftware libre en la Administración&lt;/a&gt;, por Reynaldo Cordero.
				</description>
			</item>
			<item>
				<title>07-09-03</title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#07-09-03</link>
				<description>
					El glosario ha superado ya los 1000 registros y seguirá creciendo más lentamente a partir de ahora.Hay un &lt;a href="http://cvs.hispalinux.es/cgi-bin/cvsweb/rl-po-compendia/calendario.ics"&gt;calendario&lt;/a&gt; de trabajo disponible en el CVSdonde se encuentran las fases del proyecto.
				</description>
			</item>
			<item>
				<title>03-09-03</title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#03-09-03</link>
				<description>
					El formato xml del glosario unificado será Term Base Exchange (TBX).Podéis encontrar la especificación en la página web de &lt;a href="http://lisa.org/tbx"&gt;Lisa&lt;/a&gt; perteneciente al proyecto&lt;a href="http://www.ttt.org/salt"&gt;SALT&lt;/a&gt; (Standard-based Access service to multilingual Lexicons and Terminologies).
				</description>
			</item>
			<item>
				<title>28-08-03</title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#28-08-03</link>
				<description>
					Publicada la versión revisada de la &lt;a href="http://es.tldp.org/Manuales-LuCAS/doc-guia-usuario-ruby"&gt;Guía del usuario de Ruby&lt;/a&gt;.
				</description>
			</item>
			<item>
				<title>28-08-03</title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#28-08-03</link>
				<description>
					Publicada la versión 1.1.0 revisada de la &lt;a href="http://es.tldp.org/Manuales-LuCAS/doc-progmodlinux"&gt;Guía de Programación de Módulos del Núcleo Linux&lt;/a&gt;.
				</description>
			</item>
			<item>
				<title>19-08-03</title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#19-08-03</link>
				<description>
					Publicado el primer borrador de la Guía de localización de GUIsDisponible en &lt;a href="http://cvs.hispalinux.es/cgi-bin/cvsweb/rl-po-compendia/drafts/"&gt;CVS TLDP-ES&lt;/a&gt;
				</description>
			</item>
			<item>
				<title>17-08-03</title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#17-08-03</link>
				<description>
					Se inicia un proyecto de unificación de criterios en la localización de las IGUs de KDE y GNOME.
				</description>
			</item>
			<item>
				<title>08-08-03</title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#08-08-03</link>
				<description>
					Publicado el documento &lt;a href="http://es.tldp.org/Manuales-LuCAS/doc-como-oracle-proc"&gt;Procesar Oracle en Debian Woody&lt;/a&gt;,escrito por Guybrush Threepwood y revisado por Francisco F. Serrador. Este documento explica cómohacer funcionar los precompiladores de C++ para Oracle en Debian Woody.
				</description>
			</item>
			<item>
				<title>06-08-03</title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#06-08-03</link>
				<description>
					Publicados dentro de la sección &lt;a href="http://es.tldp.org/htmls/presentaciones.html"&gt;Conferencias&lt;/a&gt;los textos correspondientes al Curso Extraordinario: Herramientas en GNU/Linux para Estudiantes Universitarios (I)realizados por GLiSa - Asociación GNU/Linux Salamanca.
				</description>
			</item>
			<item>
				<title>05-08-03</title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#05-08-03</link>
				<description>
					Publicado el documento &lt;a href="http://es.tldp.org/Manuales-LuCAS/doc-iptables-firewall"&gt;IPTABLES: Manual práctico&lt;/a&gt;,escrito por &lt;a href="mailto:pello@pello.info"&gt;Pello Xabier Altadill Izura&lt;/a&gt;, Ingeniero Informático por la UPV-EHU.En este interesante manual se muestran las habituales arquitecturas de redes con firewally la forma de montar iptables para cada caso, con distintas opciones para cada ejemplo.
				</description>
			</item>
			<item>
				<title>26-07-03</title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#26-07-03</link>
				<description>
					Publicada la versión revisada de la &lt;a href="http://es.tldp.org/Manuales-LuCAS/doc-progmodlinux"&gt;Guía de Programación de Módulos del Núcleo Linux&lt;/a&gt;, de Ori Pomerantz. Traducido porRubén Melcón Fariña y revisado por Óscar Sanz Lorenzo y Francisco Javier Fernández.
				</description>
			</item>
			<item>
				<title>29-06-03</title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#29-06-03</link>
				<description>
					Publicados los materiales del curso&lt;a href="http://es.tldp.org/Tutoriales/doc-curso-cep-arroyo"&gt;GNU Linux para usuarios&lt;/a&gt;,curso práctico, pionero en el sistema educativo andaluz, de introduccióndel profesorado a la filosofía y la utilización didáctica del software libre,impartido por Juan Rafael Fernández García.
				</description>
			</item>
			<item>
				<title>20-05-03: Más Allá de Linux From Scratch</title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#20-05-03</link>
				<description>Publicada la versión 1.0 del libro &lt;a href="http://es.tldp.org/Manuales-LuCAS/blfs-es"&gt;Más Allá de Linux From Scratch&lt;/a&gt;,
elaborado por &lt;a href="http://beyond.linuxfromscratch.org/"&gt;The BLFS Development Team&lt;/a&gt; y traducido por el &lt;a href="http://www.escomposlinux.org/lfs-es"&gt;Proyecto LFS-ES&lt;/a&gt;.
Este libro es una continuación del LinuxFromScratch. Introduce y guia al lector a través
de la ampliación del sistema, incluyendo el entorno de red, soporte de las X, soporte
para sonido y soporte para impresoras y escáneres.

</description>
			</item>
			<item>
				<title>16-05-03: Cómo configurar rápidamente Cliente Nativo para PADRE en LiNUX</title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#16-05-03</link>
				<description>Publicado el documento &lt;a href="http://es.tldp.org/Manuales-LuCAS/padre-howto"&gt;Cómo configurar rápidamente Cliente Nativo para PADRE en LiNUX&lt;/a&gt;.
Se trata de un texto anónimo publicado originalmente en Barrapunto y pasado a DocBook por
Juan Jose Amor Iglesias.

</description>
			</item>
			<item>
				<title>08-05-03: Guía rápida de NewNAT</title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#08-05-03</link>
				<description>Publicada la &lt;a href="http://es.tldp.org/Manuales-LuCAS/guia-rapida-newnat"&gt;Guía rápida de NewNAT&lt;/a&gt;, escrita por &lt;a href="mailto:christian@debian-potato.com.ar"&gt;Christian Conejero&lt;/a&gt;.
Esta guía rápida explica cómo instalar y configurar Iptables con soporte H323.
Se basa en la distribución Debian Sarge (testing). 

</description>
			</item>
			<item>
				<title>30-04-03: Linux From Scratch</title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#30-04-03</link>
				<description>Publicada la versión 4.1 del libro &lt;a href="http://es.tldp.org/Manuales-LuCAS/lfs-es"&gt;Linux From Scratch&lt;/a&gt;, de &lt;a href="http://www.linuxfromscratch.org"&gt;Gerard Beekmans&lt;/a&gt;,
traducido por el &lt;a href="http://www.escomposlinux.org/lfs-es"&gt;Proyecto LFS-ES&lt;/a&gt;. En este libro se describe el proceso
para la creación de un sistema Linux desde cero, usando solamente las fuentes
del software necesario para su construcción.

</description>
			</item>
			<item>
				<title>30-04-03: Desarrollo de Software Libre</title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#30-04-03</link>
				<description>Publicadas las transparencias de la conferencia &lt;a href="http://es.tldp.org/Presentaciones/0000otras/conf-desarrollo-software-libre/"&gt;Desarrollo de Software Libre&lt;/a&gt;,
presentada por Alvaro López Ortega en las Jornadas sobre Integración en el Mercado Laboral de la Informática
patrocinadas por la Consejería de educación y ciencia de la Junta de Andalucia.

</description>
			</item>
			<item>
				<title>19-04-03: El manual para el clustering con openMosix</title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#19-04-03</link>
				<description>Nueva actualización de &lt;a href="http://es.tldp.org/Manuales-LuCAS/manual-openMosix-ES"&gt;El manual para el clustering con openMosix&lt;/a&gt;. La versión 0.7
incluye una importante ampliación de contenidos gracias a la abundante documentación proporcionada por Carlos Manzanedo 
y Jordi Polo sobre generalidades de la supercomputación (y un interesante tutorial sobre como montar un LVS).

</description>
			</item>
			<item>
				<title>16-04-03: Guía de Aprendizaje de Python</title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#16-04-03</link>
				<description>Actualizada la &lt;a href="http://es.tldp.org/Tutoriales/Python"&gt;Guía de Aprendizaje de Python&lt;/a&gt; a la versión 2.0, algunas novedades: gestión de cadenas unicode, listas autodefinidas, asignaciones acumulativas, métodos de caden
a.
Se continúa trabajando para actualizar a la versión 2.3 .

</description>
			</item>
			<item>
				<title>13-04-03: Instalación y Configuración de un Cluster de Alta Disponibilidad bajo Linux</title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#13-04-03</link>
				<description>Publicado un manual sobre la &lt;a href="http://es.tldp.org/Manuales-LuCAS/doc-instalacion-cluster-alta-disponibilidad/"&gt;Instalación y Configuración de un Cluster de Alta Disponibilidad bajo Linux&lt;/a&gt;
escrito por Rafael A. García Leiva, de la Universidad Autónoma de Madrid.

</description>
			</item>
			<item>
				<title>03-04-03: Diseño de Proyectos de software en código abierto</title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#03-04-03</link>
				<description>Publicado en la sección Tutoriales el documento &lt;a href="http://es.tldp.org/Tutoriales/doc-diseño-software"&gt;Diseño de Proyectos de software en código abierto&lt;/a&gt;,
versión 1.1 de Noviembre del 2002. Este documento nace como consecuencia del proyecto de Gestión Libre 
bajo el auspicio de Hispalinux. El objetivo del mismo es dar unas reglas generales para el desarrollo de 
software en el mundo del código abierto (open-source). Escrito por &lt;a href="mailto:josemanuel.godoy@hispalinux.es"&gt;José Manuel Godoy Giménez&lt;/a&gt;.

</description>
			</item>
			<item>
				<title>26-03-03: Sirviendo web desde la escuela</title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#26-03-03</link>
				<description>Publicado en la sección Tutoriales el documento &lt;a href="http://es.tldp.org/Tutoriales/doc-servir-web-escuela"&gt;Sirviendo web desde la escuela&lt;/a&gt;,
una pequeña guía que permite a cualquier centro educativo, conectado a la red Internet mediante ADSL,
servir sus páginas web desde una máquina local. Escrito por &lt;a href="mailto:saorin@teleline.es"&gt;Antonio Saorín&lt;/a&gt;, 
&lt;a href="mailto:josejuan.grimaldos@hispalinux.es"&gt;José J. Grimaldos&lt;/a&gt;, &lt;a href="mailto:ginees@larural.es"&gt;Ginés Ángel Esteban&lt;/a&gt;, &lt;a href="mailto:jamorgadoes@yahoo.es"&gt;José Antonio Morgado&lt;/a&gt;, María del Mar Lera, 
José Luis López-Barajas y Sara Redondo.

</description>
			</item>
			<item>
				<title>22-03-03: Tutorial de PERL</title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#22-03-03</link>
				<description>Actualizado el &lt;a href="http://es.tldp.org/Tutoriales/PERL/"&gt;Tutorial de PERL&lt;/a&gt;, por J. Julián Merelo.

</description>
			</item>
			<item>
				<title>22-03-03: Transparencias de la charla sobre Python y Gnome presentada en la GUADEC 3 de 2002</title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#22-03-03</link>
				<description>Publicadas las &lt;a href="http://es.tldp.org/Presentaciones/0000otras/conf-gaudec3/GUADEC3-python_en_GNOME-alo"&gt;Transparencias de la charla sobre Python y Gnome presentada en la GUADEC 3 de 2002&lt;/a&gt;
y las &lt;a href="http://es.tldp.org/Presentaciones/0000otras/conf-adala-2002/ADALA-Desarrollo_de_videojuegos-alo"&gt;Transparencias de la charla sobre Desarrollo de Videojuegos presentada en ADALA 2002&lt;/a&gt;,
realizadas ambas por Alvaro Lopez Ortega.

</description>
			</item>
			<item>
				<title>20-03-03: El manual para el clustering con openMosix</title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#20-03-03</link>
				<description>Actualizado &lt;a href="http://es.tldp.org/Manuales-LuCAS/manual-openMosix-ES"&gt;El manual para el clustering con openMosix&lt;/a&gt;,
de &lt;a href="http://como.akamc2.net"&gt;Miquel Catalán i Coït&lt;/a&gt; a la versión 0.6beta.

</description>
			</item>
			<item>
				<title>17-02-03:  Aprendiendo a Aprender Linux: Guías para colegios con plataforma de referencia S-Helio 1.1</title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#17-02-03</link>
				<description>Publicada la guía &lt;a href="http://es.tldp.org/Manuales-LuCAS/AA_Linux_colegio-1.1/"&gt; Aprendiendo a Aprender Linux: Guías para colegios con plataforma de referencia S-Helio 1.1&lt;/a&gt;,
por Vladimir Támara, Jaime Irving Dávila, Pablo Chamorro e Igor Támara. Es una guía de dominio
público que documenta un diseño de red ampliamente probado,  apropiado para colegios colombianos 
y basado en software de libre redistribución.  Cada computador de la red Ethernet no conectada a 
Internet es un sistema autonomo basado en Debian 2.2 con información distribuida vía NFS y NIS;  
con los servicios típicos de una Intranet (DNS, finger, talk, correo electrónico, ftp, web, ssh, CVS) y 
con programas apropiados para estudiantes, profesores y administradores de red.
El contenido y la organización busca facilitar su uso entre estudiantes, profesores y personal 
administrtivo del colegio donde se instale, o pueden también emplearse como guía de autoestudio 
o de referencia.

</description>
			</item>
			<item>
				<title>13-02-03: Seguridad informática y software libre</title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#13-02-03</link>
				<description>Publicado un nuevo informe sobre &lt;a href="http://es.tldp.org/Informes/informe-seguridad-SL"&gt;Seguridad informática y software libre&lt;/a&gt;,
esrito por Jorge Ferrer y Javier Fernández-Sanguino.

</description>
			</item>
			<item>
				<title>06-02-2003: Lucas Desarrollo (I+D)</title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#06-02-2003</link>
				<description>Publicado en la sección &lt;a href="http://es.tldp.org/htmls/lucas-desarrollo.html"&gt;Lucas Desarrollo (I+D)&lt;/a&gt; el documento
&lt;b&gt;Introducción a la tecnología Donantonio&lt;/b&gt;, complemento a las Especificaciones de Donantonio.

</description>
			</item>
			<item>
				<title>02-02-2003: bibliotecario-e</title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#02-02-2003</link>
				<description>Se ha puesto en marcha el desarrollo del &lt;a href="http://cvs.hispalinux.es/cgi-bin/cvsweb/bibliotecario-e/"&gt;bibliotecario-e&lt;/a&gt;, una aplicación para la creación, manteniniento y 
consulta de las fichas bibliográficas de los proyectos de documentación y textos publicados por el TLDP 
y otras entidades. Su desarrollo se enmarca dentro de las especificaciones del sistema bibliográfico de 
publicación distribuida automática &lt;a href="http://es.tldp.org/htmls/lucas-desarrollo.html"&gt;Donantonio&lt;/a&gt; y de los trabajos del W3C para el desarrollo de la Web Semántica.

</description>
			</item>
			<item>
				<title>02-02-2003: Un paseo detallado por la instalación de Debian 3.0</title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#02-02-2003</link>
				<description>Publicado el artículo &lt;a href="http://es.tldp.org/Manuales-LuCAS/doc-instalacion-debian-3.0"&gt;Un paseo detallado por la instalación de Debian 3.0&lt;/a&gt;,
de Clinton De Young. Traducido y comentado por Luis Lima. Este documento está especialmente dirigido a los novatos.

</description>
			</item>
			<item>
				<title>26-01-2003: Experiencias con Linux Red Hat 6.2</title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#26-01-2003</link>
				<description>Publicado un texto dirigido a los novatos sobre &lt;a href="http://es.tldp.org/Manuales-LuCAS/experiencias-instalando-RedHat-6.2"&gt;Experiencias con Linux Red Hat 6.2&lt;/a&gt;,
escrito por Antonio Regidor.

</description>
			</item>
			<item>
				<title>26-01-2003: Instalación de un sistema Debian chroot</title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#26-01-2003</link>
				<description>Publicado el documento &lt;a href="http://es.tldp.org/Manuales-LuCAS/doc-como-debian-chroot"&gt;Instalación de un sistema Debian chroot&lt;/a&gt;,
de Colin Walters y traducido por Javier Linares Sánchez y Teófilo Ruiz Suárez.

</description>
			</item>
			<item>
				<title>26-12-2002: Proposición de Ley del Grupo Parlamentario Mixto sobre Software Libre</title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#26-12-2002</link>
				<description>Publicada la &lt;a href="http://es.tldp.org/Informes/proyecto-ley"&gt;Proposición de Ley del Grupo Parlamentario Mixto sobre Software Libre&lt;/a&gt;,
número de expediente 122/000217, con el señor Puigcercrós i Buixassa como ponente.

</description>
			</item>
			<item>
				<title>16-12-2002: El manual para el clustering con openMosix</title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#16-12-2002</link>
				<description>Publicada la versión BETA del &lt;a href="http://es.tldp.org/Manuales-LuCAS/manual-openMosix-ES"&gt;El manual para el clustering con openMosix&lt;/a&gt;,
por &lt;a href="http://como.akamc2.net"&gt;Miquel Catalán i Coït&lt;/a&gt;. Inspirado en el HOWTO de Kris Buytaert.

</description>
			</item>
			<item>
				<title>14-12-2002: Desarrollo de Código Abierto con CVS</title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#14-12-2002</link>
				<description>Publicada la versión BETA de libro &lt;a href="http://es.tldp.org/Manuales-LuCAS/doc-cvsbook-es"&gt;Desarrollo de Código Abierto con CVS&lt;/a&gt;, conocido también
como el CVSBook, de Karl Fogel. Se necesitan colaboradores para terminar la traducción y hacer la revisión de los textos.

</description>
			</item>
			<item>
				<title>07-12-2002: migración
desde Microsoft Windows a UNIX/Linux</title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#07-12-2002</link>
				<description>Actualizado y migrado a DocBook-XML el libro blanco dirigido a los departamentos de TI acerca
de las razones para una &lt;a href="http://es.tldp.org/Informes/conf-MigraNT2GNU"&gt;migración
desde Microsoft Windows a UNIX/Linux&lt;/a&gt;, de Jon C. LeBlanc.

</description>
			</item>
			<item>
				<title>05-12-2002: Lucas Desarrollo (I+D)</title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#05-12-2002</link>
				<description>Publicado dentro de la sección &lt;a href="http://es.tldp.org/htmls/lucas-desarrollo.html"&gt;Lucas Desarrollo (I+D)&lt;/a&gt; las especificaciones sobre requisitos de
software para Donantonio, el sistema bibliográfico de publicación distribuida automática.

</description>
			</item>
			<item>
				<title>03-12-2002: Accesos a Dispositivos Independientes del Bus</title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#03-12-2002</link>
				<description>Publicados dos nuevos documentos traducidos por Rubén Melcón:
&lt;a href="http://es.tldp.org/Manuales-LuCAS/doc-manual-linux-acceso-dispositivos"&gt;Accesos a Dispositivos Independientes del Bus&lt;/a&gt; de Matthew Wilcox y
&lt;a href="http://es.tldp.org/Manuales-LuCAS/doc-manual-linux-procfs"&gt;Guía del Procfs del Núcleo Linux&lt;/a&gt; de Erik (J.A.K.) Mouw.

</description>
			</item>
			<item>
				<title>23-11-2002: Tutorial de PHP y MySQL</title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#23-11-2002</link>
				<description>Publicado el &lt;a href="http://es.tldp.org/Manuales-LuCAS/manual_PHP"&gt;Tutorial de PHP y MySQL&lt;/a&gt; de José Antonio Rodríguez.

</description>
			</item>
			<item>
				<title>17-11-2002: Informes</title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#17-11-2002</link>
				<description>Inaugurada la sección de &lt;a href="http://es.tldp.org/htmls/Informes.html"&gt;Informes&lt;/a&gt; con el documento
&lt;a href="http://es.tldp.org/Informes/doc-informe-ctp-linux-en-la-empresa"&gt;El costo total de propiedad de GNU/Linux en la empresa&lt;/a&gt;.

</description>
			</item>
			<item>
				<title>16-11-2002: Conferencias</title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#16-11-2002</link>
				<description>Publicadas en la sección de &lt;a href="http://es.tldp.org/htmls/presentaciones.html"&gt;Conferencias&lt;/a&gt; las
ponencias presentadas en el &lt;b&gt;V Congreso de Hispalinux&lt;/b&gt;.


</description>
			</item>
			<item>
				<title>12-11-2002: Guí­a del usuario de WindowMaker</title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#12-11-2002</link>
				<description>Publicada la versión migrada a DocBook-XML de la
&lt;a href="http://es.tldp.org/Manuales-LuCAS/doc-windowmaker"&gt;Guí­a del usuario de WindowMaker&lt;/a&gt;

</description>
			</item>
			<item>
				<title>09-11-2002: Usando Samba</title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#09-11-2002</link>
				<description>Publicada la nueva versión del manual &lt;a
href="http://es.tldp.org/Manuales-LuCAS/USANDO-SAMBA"&gt;Usando Samba&lt;/a&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Publicada una versión revisada del manual &lt;a
href="http://es.tldp.org/Manuales-LuCAS/INTERCONEXION-IRDA"&gt;Interconexión IRDA con GNU/Linux&lt;/a&gt;

</description>
			</item>
			<item>
				<title>08-11-2002: migración
desde Windows NT a GNU/Linux</title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#08-11-2002</link>
				<description>Publicada una presentación orientada a los departamentos de TI acerca
de las razones para una &lt;a
href="http://es.tldp.org/Manuales-LuCAS/conf-MigraNT2GNU"&gt;migración
desde Windows NT a GNU/Linux&lt;/a&gt;.

</description>
			</item>
			<item>
				<title>31-10-2002: Dentro del Núcleo Linux 2.4</title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#31-10-2002</link>
				<description>Revisado y publicado el documento &lt;a href="http://es.tldp.org/Manuales-LuCAS/DENTRO-NUCLEO-LINUX/"&gt;Dentro del Núcleo Linux 2.4&lt;/a&gt;

</description>
			</item>
			<item>
				<title>30-10-2002: sección de Manuales</title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#30-10-2002</link>
				<description>Nueva revisión de la Guí­a de Redes (GARL2), &lt;B&gt;por fin traducida al 100%&lt;/B&gt;.
Muchas gracias a todos por vuestra ayuda, sin la que este libro de
casi 500 páginas no hubiera sido posible. La guí­a está disponible en 
varios formatos en la &lt;a href="http://lucas.hispalinux.es/htmls/manuales.html"&gt;sección de Manuales&lt;/a&gt;.

</description>
			</item>
			<item>
				<title>24-10-2002: Manuales</title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#24-10-2002</link>
				<description>Publicada la Guía de Programación de Módulos del Núcleo Linux de Ori Pomerantz, traducción de Rubén Melcón en la sección de &lt;a href="http://lucas.hispalinux.es/Manuales-LuCAS/PROGMODLINUX/html"&gt;Manuales&lt;/a&gt;. También están publ
icados varios traducciones de Rubén Melcón sobre diferentes aspectos del Kernel en la sección de &lt;a href="http://lucas.hispalinux.es/htmls/manuales.html"&gt;Manuales&lt;/a&gt;.

</description>
			</item>
			<item>
				<title>23-10-2002: Tutoriales</title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#23-10-2002</link>
				<description>Publicado Modelado de Sistemas com UML, traducido por Ricardo Cervera. Disponible en la sección &lt;a href="http://lucas.hispalinux.es/Tutoriales/doc-modelado-sistemas-UML/multiple-html"&gt;Tutoriales&lt;/a&gt;  

</description>
			</item>
			<item>
				<title>21-10-2002: Guía de
usuario de WindowMaker</title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#21-10-2002</link>
				<description>Publicada la segunda revisión de la &lt;a
href="http://es.tldp.org/Manuales-LuCAS/doc-windowmaker"&gt;Guía de
usuario de WindowMaker&lt;/a&gt; traducida por Daniel Guerrero Cañongo.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Publicada la beta2 de la LIPP v2.0 &lt;a
href="http://es.tldp.org/Manuales-LuCAS/LIPP2"&gt;LIPP v2.0 beta2&lt;/a&gt;.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Publicada la guía de &lt;a
href="http://lucas.hispalinux.es/Tutoriales/APACHE-COCOON-2/multiple-html/"&gt;Apache-Cocoon&lt;/a&gt;.

</description>
			</item>
			<item>
				<title>26-09-2002: LIPP-2.0 beta</title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#26-09-2002</link>
				<description>
Ya está publicada la &lt;a href="http://es.tldp.org/Manuales-LuCAS/LIPP2"&gt;LIPP-2.0 beta&lt;/a&gt;,
Linux Instalación y Primeros Pasos, así que ¡a disfrutarla!

</description>
			</item>
			<item>
				<title>23-09-2002: Pedro Reina</title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#23-09-2002</link>
				<description>
Hemos publicado un par de conferencias de &lt;a
href="http://pedroreina.org"&gt;Pedro Reina&lt;/a&gt; sobre &lt;a href="http://lucas.hispalinux.es/Presentaciones/0000otras/conf-preina1/html/"&gt;Software Libre en la
enseñanza secundaria&lt;/a&gt; y &lt;a href="http://lucas.hispalinux.es/Presentaciones/0000otras/conf-preina2/html/"&gt;Linux en la educación&lt;/a&gt;. 


</description>
			</item>
			<item>
				<title>16-09-2002: Eurociber/Banesto</title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#16-09-2002</link>
				<description>
Desde hace unas horas, TLDP-ES corre en un nuevo servidor dedicado,
cuya conectividad es patrocinada por
&lt;a href="http://www.eurociber.es/"&gt;Eurociber/Banesto&lt;/a&gt;. Notaréis
mejoras inmediatamente: de momento, ya tenemos 2 Mbps de ancho de banda :-)
</description>
</item>

<item>
	<title>1-08-2002: </title>
<description>
Nueva versión de la «&lt;a href="http://es.tldp.org/Tutoriales/GUIA_TRIPWIRE"&gt;Guía de Tripwire&lt;/a&gt;» de Diego Bravo Estrada.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Publicamos las «&lt;a href="http://es.tldp.org/Tutoriales/doc-tutorial-recomendaciones-seguridad"&gt;Recomendaciones de seguridad en sistemas distribuidos de
cómputo&lt;/a&gt;», también de Diego Bravo Estrada.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Publicamos la versión preliminar del artículo «&lt;a href="http://es.tldp.org/Articulos/0000otras/doc-traduccion-libre"&gt;La Traducción en el mundo del
Software Libre&lt;/a&gt;», de Juan Rafael Fernández Garcí­a.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Publicamos la «&lt;a href="http://es.tldp.org/Manuales-LuCAS/doc-windowmaker"&gt;Guí­a de usuario de Windowmaker&lt;/a&gt;», traducida por Daniel
Guerrero Cañongo.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Ya está disponible la versión 2.1 de «&lt;a href="http://es.tldp.org/Manuales-LuCAS/SEGUNIX/"&gt;Seguridad en Unix&lt;/a&gt;», de Antonio
Villalón. Es una pequeña revisión de la reciente 2.1
</description>
			</item>
			<item>
				<title>29-07-2002: http://es.tldp.org/htmls/quienes.html</title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#29-07-2002</link>
				<description>
El equipo de coordinación se ha renovado. Esto no es más que el principio de
un maravilloso cambio :)
Puedes conocer quién es quién en &lt;a href="http://es.tldp.org/htmls/quienes.html"&gt;http://es.tldp.org/htmls/quienes.html&lt;/a&gt;

</description>
			</item>
			<item>
				<title>25-07-2002: Proyecto Rhodas</title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#25-07-2002</link>
				<description>
Para una mejor clasificación documental hemos habilitado una sección
dedicada a artículos y comunicaciones técnicas. Disponible en la sección
&lt;b&gt;Artículos&lt;/b&gt;.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Publicamos un artículo sobre el &lt;a href="http://es.tldp.org/Articulos/0000otras/doc-proyecto-rhodas/"&gt;Proyecto Rhodas&lt;/a&gt;, el esfuerzo del Ministerio
de Administraciones Públicas de España para substituir plataformas
propietarias por software libre.

</description>
			</item>
			<item>
				<title>09-07-2002: TLDP-ES</title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#09-07-2002</link>
				<description>
El proyecto anteriormente conocido como &lt;b&gt;LuCAS&lt;/b&gt; ya no es &lt;b&gt;LuCAS&lt;/b&gt;, sino &lt;a href="http://es.tldp.org"&gt;TLDP-ES&lt;/a&gt;.
Estamos enórmemente satisfechos de formar parte oficilamente del &lt;a href="http://tldp.org"&gt;TLDP&lt;/a&gt;, el
grupo más importante en desarrollo y publicación de software libre.
Confiamos también en que la reunión que están celebrando buena parte de sus
coordinadores en el congreso &lt;a href="http://lsm.abul.org"&gt;LSM&lt;/a&gt; tenga grandes frutos en el futuro inmediato.

</description>
			</item>
			<item>
				<title>26-06-2002: jEdit</title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#26-06-2002</link>
				<description>
Jairo Martínez contribuye con un tutorial sobre como hacer plugins en &lt;a href="http://jedit.org"&gt;jEdit&lt;/a&gt;
un editor de texto libre escrito en Java. Disponible en la sección de
&lt;a href="http://lucas.hispalinux.es/Tutoriales/PROG_PLUGIN_JEDIT/html/"&gt;tutoriales&lt;/a&gt;.

</description>
			</item>
			<item>
				<title>25-06-2002: manuales</title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#25-06-2002</link>
				<description>
Publicamos otro interesantísimo manual de seguridad en red: Análisis de
seguridad de la familia de protocolos TCP/IP y sus servicios
asociados. 1ª edición. Gracias a su autor Raúl Siles Peláez. Como siempre,
disponible en la sección de &lt;a href="http://lucas.hispalinux.es/htmls/manuales.html"&gt;manuales&lt;/a&gt;.

</description>
			</item>
			<item>
				<title>17-06-2002:  enlace </title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#17-06-2002</link>
				<description>
Publicamos una presentación sobre Docbook, disponible en este  &lt;a href="http://lucas.hispalinux.es/Presentaciones/0000otras/conf-jdavila1/html"&gt; enlace &lt;/a&gt;

</description>
			</item>
			<item>
				<title>12-06-2002: configuración de redes locales conectadas a
a internet</title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#12-06-2002</link>
				<description>
Publicamos un manual sobre &lt;a href="http://lucas.hispalinux.es/Manuales-LuCAS/doc-red-local-inet/doc-red-local-inet-html/"&gt;configuración de redes locales conectadas a
a internet&lt;/a&gt; traducido por Juanjo Marín. ¡Gracias Juanjo!

</description>
			</item>
			<item>
				<title>11-06-2002:  problema de la
exclusión digital y cómo evitarla gracias a Internet y al software libre</title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#11-06-2002</link>
				<description>
Publicamos la conferencia de Marcelo Branco sobre el &lt;a href="http://lucas.hispalinux.es/Presentaciones/0000otras/conf-branco/"&gt; problema de la
exclusión digital y cómo evitarla gracias a Internet y al software libre&lt;/a&gt;.

</description>
			</item>
			<item>
				<title>22-05-2002: </title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#22-05-2002</link>
				<description>
Publicamos en la sección de Manuales, la nueva edición de la estupenda
Guía de Seguridad en Unix, de Antonio Villalón Huerta. Imprescindible
junto con la Guía de Redes 2.0, recientemente publicada, para el administrador
de sistemas preocupado por la seguridad.

</description>
			</item>
			<item>
				<title>25-04-2002: enlace</title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#25-04-2002</link>
				<description>
Jaime Irving Dávila ha escrito una nueva versión del Tutorial de Docbook: Un enfoque integrado y
a través de ejemplos.. Disponible en este &lt;a href="http://abadon.uniandes.edu.co/doctut"&gt;enlace&lt;/a&gt;.

5-03-2002

Vicente D. Fernández (Quasar) contribuye con completo manual de
«Interconexión IrDA con Linux» para dispositivos móviles. Disponible en la 
&lt;a href="http://lucas.hispalinux.es/Manuales-LuCAS/INTERCONEXION-IRDA/" &gt;sección de manuales&lt;/a&gt;.

3-03-2002

Paco González contribuye con su traducción de la «Guía de usuario de Ruby».
Disponible en la sección de manuales.

2-03-2002

Rubén Melcón se supera a sí mismo y acaba de contribuir con «Dentro del
núcleo Linux 2.4», la traducción de «Linux Kernel 2.4 Internals». Este
documento también necesita de un revisor.

1-03-2002

Rubén Melcón acaba de concluir la traducción de la Guía de Programación de
Módulos del Núcleo Linux», traducción de «Linux Kernel Module Programming
Guide». Esta guía necesita de un revisor ¿voluntarios?

</description>
			</item>
			<item>
				<title>28-02-2002: correo-e</title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#28-02-2002</link>
				<description>
Publicamos la primera Beta de la Guía de Redes 2.0, un excelente documento
sobre redes de más de 500 páginas. El documento aún debe ser completado
y revisado en su totalidad. Ponte en contacto con Juan José Amor,
el coordinador, para más información (&lt;a href="mailto:juanjo.amor@hispalinux.es"&gt;correo-e&lt;/a&gt;).

</description>
			</item>
			<item>
				<title>21-02-2002</title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#21-02-2002</link>
				<description>
Publicado el material disponible del evento de Rosario 2000 y del de
Montevideo 2001. Disponible en la sección de Conferencias. Disculpas por el
retraso O:-)
</description>
			</item>
			<item>

			<title>7-02-2002: IRC</title>
			<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#7-02-2002</link>
			<description>
Hemos creado un canal &lt;a href="http://lucas.hispalinux.es/htmls/irc.html"&gt;IRC&lt;/a&gt; para que los voluntarios puedan encontrarse y
resolver en tiempo real sus consultas. ¡Disfrutadlo!
			</description>
			</item>
			<item>
			<title>6-02-2002</title>
			<description>
Se ha transformado completamente la &lt;a href="http://lucas.hispalinux.es/htmls/participar.html"&gt;sección de participación&lt;/a&gt; añadiendo dos
documentos nuevos y referencias a todo el material que puede necesitar el
activista.
</description>
			</item>
			<item>
			<title>5-02-2002</title>
			<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#5-02-2002</link>
			<description>
Bob Stayton ha organizado secretamente un homenaje a &lt;a href="http://www.nwalsh.com"&gt;Norman Walsh&lt;/a&gt; quien es
probablemente la persona clave en el movimiento de estructuración
de documentación libre gracias a sus trabajos con Docbook:
&lt;br/&gt;
&lt;a href="http://lists.oasis-open.org/archives/docbook/200202/msg00007.html"&gt;http://lists.oasis-open.org/archives/docbook/200202/msg00007.html&lt;/a&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Se incorpora a la red de réplicas la de nuestros amigos del Grupo de
Usuarios Linux del Uruguay (UYLUG).
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Antonio Rueda ha traducido «Una Breve Historia del 'Hackerismo'», de Eric S.
Raymond. Disponible en la sección Otros.
</description>
			</item>
			<item>
			<title>4-02-2002</title>
			<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#4-02-2002</link>
			<description>
Diego Bravo Estrada contribuye con tres breves tutoriales originales sobre
Sendmail, Qmail y Tripwire. Disponibles en la sección de Tutoriales.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Sebastián Gurin ha traducido el tutorial «Programación Básica de Sockets en
Unix para Novatos» que está disponible en la sección de Tutoriales.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Publicamos el plan de trabajo del proyecto en &lt;a href="http://lucas.hispalinux.es/htmls/plan.html"&gt;http://lucas.hispalinux.es/htmls/plan.html&lt;/a&gt;.
</description>
			</item>
			<item>
				<title>25-01-2002: Bugzilla</title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#25-01-2002</link>
				<description>
Se ha puesto en marcha un servidor &lt;a href="http://bugzilla.hispalinux.es"&gt;Bugzilla&lt;/a&gt; en Hispalinux que ya estamos
usando para satisfacer las necesidades de organización de LuCAS. También
hemos preparado un &lt;a href="http://www.olea.org/como-empezar-bugzilla"&gt;documento de introducción&lt;/a&gt; a su uso.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Ha cambiado el servidor CVS usado en LuCAS. Ahora está alojado en &lt;a href="http://rp.hispalinux.es"&gt;Reypastor&lt;/a&gt;,
que es la nueva máquina de &lt;a href="http://www.hispalinux.es"&gt;Hispalinux&lt;/a&gt;. No hay cambios de configuración así
que podéis seguir disfrutando.

</description>
			</item>
			<item>
				<title>23-12-2001: </title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#23-12-2001</link>
				<description>
Publicado un tutorial de Ada y Glade escrito por Álvaro López Ortega.

</description>
			</item>
			<item>
				<title>19-12-2001: servicio de consultas al Diccionario RAE</title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#19-12-2001</link>
				<description>
El &lt;a href="http://buscon.rae.es/drae/drae.htm"&gt;servicio de consultas al Diccionario RAE&lt;/a&gt; vuelve a estar operativo,
esta vez a la 22ª edición.

</description>
			</item>
			<item>
				<title>13-12-2001: tutoriales</title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#13-12-2001</link>
				<description>
Publicada la versión PDF del TutorialLinux, disponible en la sección
de &lt;a href="http://lucas.hispalinux.es/htmls/tutoriales.html"&gt;tutoriales&lt;/a&gt;.
</description>
			</item>
			<item>
				<title>1-12-2001</title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#1-12-2001</link>
				<description>
Publicados los artículos del IV Congreso Hispalinux. Disponibles en
la sección de &lt;a href="http://lucas.hispalinux.es/htmls/presentaciones.html"&gt;Conferencias&lt;/a&gt;.
</description>
			</item>
			<item>
				<title>17-10-2001: Proyecto SOBL</title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#17-10-2001</link>
				<description>
Publicamos la traducción del libro &lt;em&gt;Using Samba&lt;/em&gt; que ha sido traducido
por el &lt;a href="http://www.sobl.org"&gt;Proyecto SOBL&lt;/a&gt;.
Lo podréis encontrar en la &lt;a href="http://lucas.hispalinux.es/htmls/manuales.html"&gt;sección de manuales&lt;/a&gt;.

</description>
			</item>
			<item>
				<title>07-10-2001: sección
de Tutoriales</title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#07-10-2001</link>
				<description>
Publicamos un fenomenal tutorial de Docbook. Lo podéis encontrar
en la &lt;a href="http://lucas.hispalinux.es/htmls/tutoriales.html"&gt;sección
de Tutoriales&lt;/a&gt;.

</description>
			</item>
			<item>
				<title>26-09-2001: Estándares</title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#26-09-2001</link>
				<description> 
Nuevos RFC en castellano en la sección &lt;a href="http://lucas.hispalinux.es/htmls/estandares.html"&gt;Estándares&lt;/a&gt;:&lt;br/&gt;
&lt;a href="http://www.rfc-es.org/rfc/rfc0854-es.txt"&gt;RFC0854-ES -
&lt;b&gt;Especificación del protocolo Telnet&lt;/b&gt;&lt;/a&gt;
&lt;br/&gt;
&lt;a href="http://www.rfc-es.org/rfc/rfc0856-es.txt"&gt;RFC0856-ES -
&lt;b&gt;Transmisión binaria en Telnet&lt;/b&gt;&lt;/a&gt;
&lt;br/&gt;
&lt;a href="http://www.rfc-es.org/rfc/rfc2045-es.txt"&gt;RFC2045-ES -
&lt;b&gt;MIME Primera Parte: Formato del Cuerpo de los Mensajes Internet&lt;/b&gt;&lt;/a&gt;
&lt;br/&gt;
&lt;a href="http://www.rfc-es.org/rfc/rfc2046-es.txt"&gt;RFC2046-ES -
&lt;b&gt;MIME Segunda Parte: Tipos de Contenido&lt;/b&gt;&lt;/a&gt;
&lt;br/&gt;
&lt;a href="http://www.rfc-es.org/rfc/rfc2119-es.txt"&gt;RFC2119-ES -
&lt;b&gt;Palabras clave a utilizar en RFC para Indicar Niveles de Requerimiento&lt;/b&gt;&lt;/a&gt; (BORRADOR)

</description>
			</item>
			<item>
				<title>06-08-2001: lista de correo en español</title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#06-08-2001</link>
				<description>
Se ha creado una &lt;a href="http://listas.hispalinux.es/mailman/listinfo/docbook-ayuda"&gt;lista de correo en español&lt;/a&gt; de apoyo a los usuarios
noveles de docbook.

</description>
			</item>
			<item>
				<title>02-08-2001: petición de artículos</title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#02-08-2001</link>
				<description>
Está abierta la &lt;a href="http://congreso.hispalinux.es/actividades/ponencias/"&gt;petición de artículos&lt;/a&gt; del IV Congreso Hispalinux. Y
tú puedes participar :-)

</description>
			</item>
			<item>
				<title>17-07-2001: Congreso de Manizales de Mayo 2001</title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#17-07-2001</link>
				<description>
Publicadas las presentaciones del &lt;a href="http://linuxcol.uniandes.edu.co/linuxcol/conferencias/conferencias.html"&gt;Congreso de Manizales de Mayo 2001&lt;/a&gt; en la seccion de &lt;a href="http://lucas.hispalinux.es/htmls/presentaciones.html"&gt;Co
nferencias&lt;/a&gt;.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Publicadas otras conferencias impartidas por J. E. Gomez de &lt;a href="http://linuxcol.uniandes.edu.co/"&gt;LinuxCol&lt;/a&gt;, en la seccion de &lt;a href="http://lucas.hispalinux.es/htmls/presentaciones.html"&gt;Conferencias&lt;/a&gt;.
</description>
			</item>
			<item>
				<title>26-06-2001: Estándares</title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#26-06-2001</link>
				<description> 
Nuevos RFC en castellano en la sección &lt;a href="http://lucas.hispalinux.es/htmls/estandares.html"&gt;Estándares&lt;/a&gt;:&lt;br/&gt;
&lt;a href="http://www.rfc-es.org/rfc/rfc0919-es.txt"&gt;RFC0919-ES -
Difusión de Datagramas de Internet&lt;/a&gt;&lt;br/&gt;
&lt;a href="http://www.rfc-es.org/rfc/rfc2060-es.txt"&gt;RFC2060-ES - Protocolo IMAP - Versión 4rev1&lt;/a&gt;

</description>
			</item>
			<item>
				<title>20-06-2001: visita esta
página</title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#20-06-2001</link>
				<description>
Se presenta nuevo proyecto de traducción: la nueva Guía de Redes de Olaf
Kirch. Para más información, &lt;a href="http://garl2.dramor.net/"&gt;visita esta
página&lt;/a&gt;.

</description>
			</item>
			<item>
				<title>07-06-2001: lucas-desarrollo</title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#07-06-2001</link>
				<description>
El buscador de LuCAS vuelve a funcionar tras un cambio de configuración.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Inauguramos la nueva sección &lt;a href="http://lucas.hispalinux.es/htmls/lucas-desarrollo.html"&gt;lucas-desarrollo&lt;/a&gt;, dedicada a crear e
implementar recursos lingüísticos libres.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Publicamos el primer borrador del «&lt;a href="http://lucas.hispalinux.es/Manuales-LuCAS/LBTD/libro-blanco-tecnologias-doc-0.1/book-libro-blanco-tecnologias-lucas.html"&gt;Libro blanco de las tecnologías de
documentación de LuCAS&lt;/a&gt;», que es la piedra angular del esfuerzo
&lt;a href="http://lucas.hispalinux.es/htmls/lucas-desarrollo.html"&gt;lucas-desarrollo&lt;/a&gt;. Estamos orgullosos de publicar unos trabajos que han
estado demasiado tiempo fuera de la web.

</description>
			</item>
			<item>
				<title>24-05-2001: </title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#24-05-2001</link>
				<description>
Conferencia «Puesta en marcha de un servidor de bases de datos utilizando
PostgreSQL» por José A. Rocamonde.

5-05-2001

Creamos una nueva sección dedicada a la traducción de licencias de software
libre y además publicamos la traducción orientativa de la GNU Lesser General
Public Licence.

</description>
			</item>
			<item>
				<title>02-05-2001: </title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#02-05-2001</link>
				<description>
Ponemos a disposición de la comunidad el servicio &lt;i&gt;rsync&lt;/i&gt; para
facilitar las réplicas de LuCAS.

</description>
			</item>
			<item>
				<title>21-04-2001: </title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#21-04-2001</link>
				<description>
Publicamos dos nuevos tutoriales: "El sistema operativo Unix" y "Curso de
bases de datos y PostgreSQL".

</description>
			</item>
			<item>
				<title>11-04-2001: </title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#11-04-2001</link>
				<description>
Debido a problemas con el antiguo servidor hemos trasladado el árbol
principal de LuCAS a otro servidor. En unos días habremos restaurado el
servicio DNS y el cambio será transparente para todos los usuarios.

</description>
			</item>
			<item>
				<title>27-03-2001: </title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#27-03-2001</link>
				<description>
Publicamos las transparencias de las conferencias de Rodrigo Moya sobre
programación de GNOME y GNOME DB.

</description>
			</item>
			<item>
				<title>21-03-2001: Estándares</title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#21-03-2001</link>
				<description>
Más RFC en castellano en la sección &lt;a href="http://lucas.hispalinux.es/htmls/estandares.html"&gt;Estándares&lt;/a&gt;:
&lt;a href="http://www.rfc-es.org/rfc/rfc2663-es.txt"&gt;RFC2663-ES&lt;/a&gt; - &lt;b&gt;Terminología y consideraciones sobre Traducción de Direcciones IP&lt;/b&gt; (BORRADOR)
&lt;a href="http://www.rfc-es.org/rfc/rfc2694-es.txt"&gt;RFC2694-ES&lt;/a&gt; - &lt;b&gt;Extensiones del DNS para Traductores de Direcciones de Red (DNS_ALG)&lt;/b&gt; (BORRADOR)
&lt;a href="http://www.rfc-es.org/rfc/rfc2709-es.txt"&gt;RFC2709-ES&lt;/a&gt; - &lt;b&gt;Modelo de seguridad con IPsec modo túnel para dominios NAT&lt;/b&gt; (BORRADOR)

</description>
			</item>
			<item>
				<title>10-03-2001: Linux, introducción y primeros 
pasos</title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#10-03-2001</link>
				<description>
Revisión del formato HTML de la guía  &lt;a href="http://lucas.hispalinux.es/Manuales-LuCAS/LIPP/"&gt;Linux, introducción y primeros 
pasos&lt;/a&gt;, aportando mucha más calidad y legibilidad. Gracias a Juan
Cayetano Delgado Roldán.

</description>
			</item>
			<item>
				<title>08-03-2001: http://LuCAS.HispaLinux.ES/Manuales-LuCAS/SEGUNIX/unixsec-1.2/</title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#08-03-2001</link>
				<description>
Superando otro de nuestros lamentables retrasos publicamos por fin la
versión html del fantástico libro «Seguridad en Unix y redes» de Antonio
Villalón. Este trabajo ha sido realizado por Juan Cayetano Delgado Roldán y
lo podéis encontrar en &lt;a href="http://LuCAS.HispaLinux.ES/Manuales-LuCAS/SEGUNIX/unixsec-1.2/"&gt;http://LuCAS.HispaLinux.ES/Manuales-LuCAS/SEGUNIX/unixsec-1.2/&lt;/a&gt;

</description>
			</item>
			<item>
				<title>06-03-2001: http://linux.cem.itesm.mx/LuCAS</title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#06-03-2001</link>
				<description>
Inauguramos una nueva réplica gracias al Grupo de Usuarios Linux del ITESM,
Campus Estado de México. La dirección es &lt;a href="http://linux.cem.itesm.mx/LuCAS"&gt;http://linux.cem.itesm.mx/LuCAS&lt;/a&gt;.
¡Bienvenidos!

</description>
			</item>
			<item>
				<title>04-03-2001: Estándares</title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#04-03-2001</link>
				<description>
Hay dos nuevos RFC en castellano en la sección &lt;a href="http://lucas.hispalinux.es/htmls/estandares.html"&gt;Estándares&lt;/a&gt;:
El RFC1780-ES sobre Estándares de Protocolo y RFC2901-ES sobre Procedimientos Administrativos de Internet.

</description>
			</item>
			<item>
				<title>23-02-2001: http://sdl.es.euskal-linux.org/</title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#23-02-2001</link>
				<description>
Se pone en marcha un proyecto para traducir la documentación de SDL. Si
quieres participar en los trabajos o examinar el material ya disponible la
dirección del proyecto es  &lt;a href="http://sdl.euskal-linux.org/"&gt;http://sdl.es.euskal-linux.org/&lt;/a&gt;. 

</description>
			</item>
			<item>
				<title>20-02-2001: http://www.publiclibraryofscience.org</title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#20-02-2001</link>
				<description>
Se ha puesto en marcha una iniciativa para pedir que artículos científicos
publicados en revistas pasen al dominio público a los seis meses. Sin duda
alguna apoyamos la idea porque favorece el intercambio del conocimiento. Si
quieres firmar hazlo en &lt;a href="http://www.publiclibraryofscience.org/"&gt;http://www.publiclibraryofscience.org&lt;/a&gt;.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Publicamos la traducción de la Free Documentation License. No tiene validez
legal pero resulta utilísima para comprender el uso y alcance de la misma.
Disponible en varios formatos en: &lt;a href="http://LuCAS.HispaLinux.ES/Otros/fdles/"&gt;http://LuCAS.HispaLinux.ES/Otros/fdles/&lt;/a&gt;.

</description>
			</item>
			<item>
				<title>15-2-2001: Estándares</title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#15-2-2001</link>
				<description>
Nuevas traducciones de RFC en la sección &lt;a href="http://lucas.hispalinux.es/htmls/estandares.html"&gt;Estándares&lt;/a&gt;. Se incluyen borradores,
es decir, traducciones que aún están por revisar, pero que se dejan leer. 
¡Disfrutadlo!

</description>
			</item>
			<item>
				<title>23-01-2001: aqui</title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#23-01-2001</link>
				<description>
Se comenzó a repartir los temas para el segundo manual del proyecto
&lt;i&gt;Cursos&lt;/i&gt; en LuCAS. Próximamente se actualizará la página web para dar
mas información al respecto. Aquellos interesados en colaborar,
pueden suscribirse a la lista del proyecto &lt;a href="http://listas.hispalinux.es/mailman/listinfo/cursos-linux"&gt;aqui&lt;/a&gt;.

</description>
			</item>
			<item>
				<title>17-12-2000: http://lucas.hispalinux.es/htmls/cvs.html</title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#17-12-2000</link>
				<description>
Ya está en marcha el acceso anónimo al servidor cvs de
LuCAS/Hispalinux/Barrapunto. Tienes las instrucciones en
&lt;a href="http://lucas.hispalinux.es/htmls/cvs.html"&gt;http://lucas.hispalinux.es/htmls/cvs.html&lt;/a&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Está disponible un nuevo servicio de información por correo-e de las
novedades en LuCAS y otros proyectos de documentación. Para ello sólo
hay que suscribirse usando este enlace: 
&lt;a href="mailto:lucas-anuncios-request@listas.hispalinux.es?subject=subscribe"&gt;mailto:lucas-anuncios-request@listas.hispalinux.es?subject=subscribe&lt;/a&gt;

5-12-2000

Se ha vuelto a poner en marcha el &lt;a href="http://LuCAS.HispaLinux.ES/lista-correo/"&gt;archivado automático de la lista de correo&lt;/a&gt;
de LuCAS que vuelve a estar disponible en formato html.

</description>
			</item>
			<item>
				<title>22-11-2000: http://umeet.uninet.edu/spanish/pres.html</title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#22-11-2000</link>
				<description>
Ya está en marcha el I CONGRESO INTERNACIONAL DE UNIX EN UNINET. Más
información en &lt;a href="http://umeet.uninet.edu/spanish/pres.html"&gt;http://umeet.uninet.edu/spanish/pres.html&lt;/a&gt;

</description>
			</item>
			<item>
				<title>17-11-2000: III Congreso Hispalinux</title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#17-11-2000</link>
				<description>
Publicamos casi todas las ponencias presentadas en el &lt;a href="http://congreso.hispalinux.es/"&gt;III Congreso Hispalinux&lt;/a&gt;. Para más información, consultad
la sección «Conferencias».

</description>
			</item>
			<item>
				<title>14-11-2000: http://petition.eurolinux.org</title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#14-11-2000</link>
				<description>
Adhesión a la campaña en contra de las patentes de software. Ese peligro 
también te afecta a ti. Más info en &lt;a href="http://petition.eurolinux.org/index_html?LANG=es"&gt;http://petition.eurolinux.org&lt;/a&gt;.

</description>
			</item>
			<item>
				<title>06-11-2000: actividad del servidor cvs</title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#06-11-2000</link>
				<description>
Ya está en marcha la lista de correo con la &lt;a href="http://listas.hispalinux.es/pipermail/lucas-cvs-actividad/"&gt;actividad del servidor cvs&lt;/a&gt;.
Puedes suscribirte &lt;a href="http://listas.hispalinux.es/mailman/listinfo/lucas-cvs-actividad"&gt;aquí&lt;/a&gt;.

</description>
			</item>
			<item>
				<title>03-11-2000: listas de correo</title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#03-11-2000</link>
				<description>
Inauguramos el nuevo servicio de &lt;a href="http://lucas.hispalinux.es/htmls/listas.html"&gt;listas de correo&lt;/a&gt; para proyectos de
documentación.

</description>
			</item>
			<item>
				<title>31-10-2000: Barrapunto</title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#31-10-2000</link>
				<description>
Inauguramos la página dedicada al servidor cvs que &lt;a href="http://www.barrapunto.com"&gt;Barrapunto&lt;/a&gt; e &lt;a href="http://www.hispalinux.es"&gt;Hispalinux&lt;/a&gt;
ponen a disposición de la comunidad. Se ha tardado bastante en anunciarlo
pero como podéis comprobar se encuentra a pleno rendimiento. El acceso y uso
está documentado en &lt;a href="http://lucas.hispalinux.es/htmls/cvs.html"&gt;http://lucas.hispalinux.es/htmls/cvs.html&lt;/a&gt;. 
En breve más novedades.

</description>
			</item>
			<item>
				<title>06-10-2000: </title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#06-10-2000</link>
				<description>
Inauguramos dos nuevas réplicas. Una en España y otra en México.
Disfrutadlas :-)

</description>
			</item>
			<item>
				<title>05-10-2000: </title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#05-10-2000</link>
				<description>
Acabamos de incorporar un tutorial y el texto transparente (SGML) del proyecto
Postgresql-es. Mirad la réplica que mantenemos para más información.

</description>
			</item>
			<item>
				<title>05-10-2000: </title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#05-10-2000</link>
				<description>
Publicamos una nueva edición del manual «Seguridad en Unix» de Antonio
Villalón. Para más información, consultad la sección de Manuales.

</description>
			</item>
			<item>
				<title>30-09-2000: PAMELI</title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#30-09-2000</link>
				<description>
IMPORTANTE: 
El proyecto &lt;a href="http://lucas.hispalinux.es/htmls/pameli.html"&gt;PAMELI&lt;/a&gt; busca un nuevo coordinador. Si estás interesado en ser tú
el próximo coordinador, envía un correo a &lt;a href="mailto:piernas@ditec.um.es"&gt;Juan Piernas&lt;/a&gt;.

</description>
			</item>
			<item>
				<title>23-09-2000: </title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#23-09-2000</link>
				<description>
LuCAS deja de ser réplica de Allegro-es y pasa a ser su punto de
distribución principal. Por lo tanto, Allegro pasa a estar disponible
en el menú «Proyectos en LuCAS» y su coordinador actualizará directamente
sobre los recursos de LuCAS/Hispalinux (CVS).

</description>
			</item>
			<item>
				<title>22-09-2000: </title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#22-09-2000</link>
				<description>
Se ha publicado una nueva versión del texto transparente de Postgresql-es.
Para más información, visitad su réplica.

</description>
			</item>
			<item>
				<title>22-09-2000: </title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#22-09-2000</link>
				<description>
Inauguramos una réplica del proyecto de traducción de Allegro, una biblioteca
de funciones para crear videojuegos en diversas plataformas, incluyendo
GNU/Linux. Para más información, consultad el enlace «Allegro-es» disponible
en la sección de proyectos replicados.

</description>
			</item>
			<item>
				<title>17-09-2000: </title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#17-09-2000</link>
				<description>
Nueva versión del tutorial de Linux del grupo de informática Diskóbolo
de la UCM. Actualizado por el grupo LinuxCOL (Colombia) para las
versiones 6.x de Redhat Linux.

</description>
			</item>
			<item>
				<title>10-09-2000: </title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#10-09-2000</link>
				<description>
Publicamos en la sección de Artículos periodísticos, los trabajos publicados
hasta la fecha de Juan Antonio Martínez.

</description>
			</item>
			<item>
				<title>10-09-2000: </title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#10-09-2000</link>
				<description>
¡¡ POR FIN !! inauguramos la sección de Artículos Periodísticos en LuCAS.
Es un espacio que cedemos a aquellos autores de artículos relacionados
con GNU/Linux y el software libre en general, para que los publiquen
electrónicamente, siempre que la editora original lo permita, claro.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Para más información, buscad la sección «Artículos de Prensa» en el menú.

</description>
			</item>
			<item>
				<title>05-09-2000: </title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#05-09-2000</link>
				<description>
Incorporamos a LuCAS una copia del manual de &lt;B&gt;Seguridad en Unix&lt;/B&gt; escrito
por Antonio Villalón. Para más información, visitad la sección «Manuales».

</description>
			</item>
			<item>
				<title>01-09-2000: </title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#01-09-2000</link>
				<description>
Publicamos la versión HTML de la GARL, por gentileza de Juan Cayetano
Delgado Roldán. Disponible en la sección «Manuales».

</description>
			</item>
			<item>
				<title>31-08-2000: http://ditec.um.es/~piernas/manpages-es/</title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#31-08-2000</link>
				<description>
Se anuncia nueva versión de las páginas de manual en Español. Para más
información, consultad la página de PAMELI, en LuCAS o en su sede principal
en &lt;a href="http://ditec.um.es/~piernas/manpages-es/"&gt;http://ditec.um.es/~piernas/manpages-es/&lt;/a&gt;

</description>
			</item>
			<item>
				<title>31-08-2000: </title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#31-08-2000</link>
				<description>
Publicamos un tutorial de NCurses en la sección de «Tutoriales».

</description>
			</item>
			<item>
				<title>30-08-2000: </title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#30-08-2000</link>
				<description>
Con mucho atraso anunciamos que ya está disponible la versión 4.0 del
Tutorial Linux, que está disponible en paquetes para varias plataformas. Lo
encontraréis en la sección de «Tutoriales».

</description>
			</item>
			<item>
				<title>18-08-2000: </title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#18-08-2000</link>
				<description>
Ya os podéis bajar los paquetes en desarrollo de la sección de Cursos.
Para más información, consultad la página «Cursos».

</description>
			</item>
			<item>
				<title>12-08-2000: </title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#12-08-2000</link>
				<description>
Por fin una página de apoyo a COES, el corrector ortográfico en
español compatible con Ispell. Para más información, id a la sección
«COES» de los proyectos replicados.

</description>
			</item>
			<item>
				<title>11-08-2000: Lucas di Pentima</title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#11-08-2000</link>
				<description>
Se presenta un nuevo proyecto de manuales de formación sobre GNU/Linux.
Pronto contará con una página de apoyo en LuCAS. Por el momento, necesitan
redactores y revisores, y podéis contactar para colaborar con el coordinador,
&lt;a href="mailto:ldipenti@usa.net"&gt;Lucas di Pentima&lt;/a&gt;.

</description>
			</item>
			<item>
				<title>08-08-2000: </title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#08-08-2000</link>
				<description>
Nuevos formatos de algunas presentaciones del II Congreso Hispalinux.
Para más información, consultad la página de Conferencias.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Nueva réplica en Nicaragua. Para más información, consultad la página
«Acelera tu acceso a LuCAS».

</description>
			</item>
			<item>
				<title>16-07-2000: http://users.servicios.retecal.es/rsantos/</title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#16-07-2000</link>
				<description>
Nos llegan noticias de que el proyecto PostgreSQL-es se encuentra en
estado muy avanzado, en torno al 80% del trabajo realizado. No obstante
su coordinador solicita colaboración para revisiones y maquetación.
Para más información, consultad la página
&lt;a href="http://users.servicios.retecal.es/rsantos/"&gt;http://users.servicios.retecal.es/rsantos/&lt;/a&gt;

</description>
			</item>
			<item>
				<title>14-07-2000: Capítulo de Estudiantes ACM</title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#14-07-2000</link>
				<description>
Empezamos a incluir las conferencias presentadas en los Seminarios de Verano
sobre GNU/Linux organizados por el &lt;a href="http://acm.asoc.fi.upm.es/"&gt;Capítulo de Estudiantes ACM&lt;/a&gt; de la
Facultad de Informática de Madrid. Visitad la sección &lt;a href="http://lucas.hispalinux.es/htmls/presentaciones.html"&gt;«Presentaciones»&lt;/a&gt;
para más información.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Se pone en marcha un nuevo proyecto de traducción. En este caso se trata
del extenso libro &lt;B&gt;Thinking in Java&lt;/B&gt;. Para más información, consultad
la sección &lt;a href="http://lucas.hispalinux.es/htmls/proyectos.html"&gt;«Proyectos en curso»&lt;/a&gt;.

</description>
			</item>
			<item>
				<title>12-07-2000: </title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#12-07-2000</link>
				<description>
Publicamos nueva edición de la guía del usuario de Linux (GLUP). Esta edición
afecta al paquete de fuentes (al que le faltaban algunos elementos) y
además incluye un formato PDF optimizado, como ya habíamos anunciado.
Para más información mirad la sección «Manuales».

</description>
			</item>
			<item>
				<title>11-07-2000: Barrapunto</title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#11-07-2000</link>
				<description>
Se ha mejorado sensiblemente el servidor CVS gracias a la colaboración
de &lt;a href="http://www.barrapunto.com/"&gt;Barrapunto&lt;/a&gt; que ha proporcionado desinteresadamente sus recursos.
Recordad que podéis solicitar acceso a nuestro CVS para trabajos relacionados
con LuCAS.

</description>
			</item>
			<item>
				<title>10-07-2000: http://lucas.hispalinux.es/htmls/proyectos.html</title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#10-07-2000</link>
				<description>
Gracias a la inestimable ayuda de Jaime Villate, y al lanzamiento
de ghostscript 6.01, por fin empezamos a generar formatos PDF de algunos
manuales que nos venís demandando desde hace años. Por ahora hemos
generado las guías de Redes, Programación e Instalación; esperamos seguir
generando las que faltan. Para más información, buscad la sección
«Manuales» en el menú de la izquierda.

7-07-2000

Inaugurada la página de proyectos en curso, disponible y coordinada
en &lt;a href="http://lucas.hispalinux.es/htmls/proyectos.html"&gt;http://lucas.hispalinux.es/htmls/proyectos.html&lt;/a&gt;

4-07-2000

Seguimos incorporando tutoriales y presentaciones. En este caso,
dos nuevas introducciones (al mundo del CGI en PERL y Javascript, y al
NIS y NFS, respectivamente) y una presentación del grupo peruano PLUG.

3-07-2000

Incorporamos dos nuevos tutoriales (PERL, Python) a la sección
correspondiente, y también algunas presentaciones a la sección
de Conferencias.

2-07-2000

Noticias de Postgresql-es: «Terminada la fase de Asignación de ficheros del
proyecto de tradución al español de la documentación de PostgreSQL RDBMS
(traducido el 80 %)»

</description>
			</item>
			<item>
				<title>29-06-2000: NuLies</title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#29-06-2000</link>
				<description>
Por fin hemos integrado la replicación automática de &lt;a href="http://nulies.hispalinux.es"&gt;NuLies&lt;/a&gt; (Núcleo
Linux en español) en &lt;a href="http://lucas.hispalinux.es/NuLies/web/index.html"&gt;LuCAS&lt;/a&gt;.

</description>
			</item>
			<item>
				<title>27-06-2000: http://lucas.hispalinux.es/htmls/orca.html</title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#27-06-2000</link>
				<description>
Integramos el glosario ORCA de Jaime Villate en LuCAS. Para más
información, consultad la página &lt;a href="http://lucas.hispalinux.es/htmls/orca.html"&gt;http://lucas.hispalinux.es/htmls/orca.html&lt;/a&gt;, accesible también
desde la entrada «Glosario» en el menú de LuCAS.

</description>
			</item>
			<item>
				<title>24-06-2000: http://barrapunto.com/lengua/</title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#24-06-2000</link>
				<description>
Desde ahora iniciamos una colaboración más estrecha con Barrapunto.
Concretamente, intentaremos ayudar y recibir ayuda de la gente de
la sección de Lengua, en &lt;a href="http://barrapunto.com/lengua/"&gt;http://barrapunto.com/lengua/&lt;/a&gt;.
¡Os animamos a participar desde aquí!
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Incorporamos un nuevo tutorial de Linux para novatos, escrito por
&lt;B&gt;Antonio Castro Snurmacher&lt;/B&gt;. Para más información visitad la
&lt;a href="http://lucas.hispalinux.es/htmls/tutoriales.html"&gt;página correspondiente&lt;/a&gt;.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Estamos moviendo algunos documentos de la sección de Manuales
a la nueva de &lt;B&gt;Tutoriales&lt;/B&gt;. Si echáis en falta algo en una,
visitad la otra ;-)

</description>
			</item>
			<item>
				<title>21-06-2000: http://www.rosario.linux.org.ar/</title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#21-06-2000</link>
				<description>
LuCAS apoya el próximo evento GNU/Linux en Rosario (Argentina). Para
más información consultad &lt;a href="http://www.rosario.linux.org.ar/"&gt;http://www.rosario.linux.org.ar/&lt;/a&gt;.

</description>
			</item>
			<item>
				<title>16-06-2000: http://lucas.hispalinux.es/htmls/tutoriales.html</title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#16-06-2000</link>
				<description>
Acabamos de crear la nueva sección de &lt;B&gt;tutoriales&lt;/B&gt;, en la página
&lt;a href="http://lucas.hispalinux.es/htmls/tutoriales.html"&gt;http://lucas.hispalinux.es/htmls/tutoriales.html&lt;/a&gt;.
A esta página hemos incorporado algunos documentos pendientes y hemos movido
otros que estaban en la sección de Manuales. Esperamos que os guste.

</description>
			</item>
			<item>
				<title>10-06-2000: http://lucas.hispalinux.es/htmls/nuevoslogos.html</title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#10-06-2000</link>
				<description>
Presentamos algunos logotipos creados por &lt;b&gt;Daniel Santo Orcero&lt;/b&gt;.
En la página &lt;a
href="http://lucas.hispalinux.es/htmls/nuevoslogos.html"&gt;http://lucas.hispalinux.es/htmls/nuevoslogos.html&lt;/a&gt;
tenéis la oportunidad de opinar sobre los bocetos creados.

</description>
			</item>
			<item>
				<title>05-06-2000: página de conferencias</title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#05-06-2000</link>
				<description>
Estamos dinamizando algunas secciones. Por ejemplo, ya podéis ver
parte de los resultados en la &lt;a href="http://lucas.hispalinux.es/htmls/presentaciones.html"&gt;página de conferencias&lt;/a&gt;.

</description>
			</item>
			<item>
				<title>23-05-2000: http://lucas.hispalinux.es/htmls/replicas.html</title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#23-05-2000</link>
				<description>
No paramos. Ya tenemos otra réplica en Costa Rica. Para más información
consultad la página de réplicas, &lt;a href="http://lucas.hispalinux.es/htmls/replicas.html"&gt;http://lucas.hispalinux.es/htmls/replicas.html&lt;/a&gt;.

</description>
			</item>
			<item>
				<title>17-05-2000: chicos del GUL</title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#17-05-2000</link>
				<description>
Inauguramos otra réplica en Madrid (España), administrada por los &lt;a
href="http://www.gul.uc3m.es/"&gt;chicos del GUL&lt;/a&gt; de la
Universidad Carlos III. Para más información, consultad &lt;a
href="http://lucas.hispalinux.es/htmls/replicas.html"&gt;esta página&lt;/a&gt;.

</description>
			</item>
			<item>
				<title>12-04-2000: esta página</title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#12-04-2000</link>
				<description>
Inauguramos una nueva réplica en México (MPS). Para más información,
consultad &lt;a
href="http://lucas.hispalinux.es/htmls/replicas.html"&gt;esta página&lt;/a&gt;.

</description>
			</item>
			<item>
				<title>08-04-2000: linux.apostols.org</title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#08-04-2000</link>
				<description>
LuCAS acaba de migrar el mantenimiento de su web al servidor cvs de 
HispaLiNUX. Esto significa que a partir de ahora será más fácil colaborar
con el mantenimiento del mismo. Por lo pronto en muy pocos días 
inauguraremos una nueva página destinada al control del estado de los 
proyectos. Permanezcan a la escucha :-)
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Ya está otra vez en marcha el servicio de búsqueda en &lt;b&gt;LuCAS&lt;/b&gt;. De forma
temporal se podrá usar el buscador de &lt;a href="http://linux.apostols.org"&gt;linux.apostols.org&lt;/a&gt;.
Desde aquínuestro agradecimiento a su adminitrador &lt;b&gt;|Savage|&lt;/b&gt;.

</description>
			</item>
			<item>
				<title>06-04-2000: web de HispaLiNUX</title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#06-04-2000</link>
				<description>
HispaLiNUX ofrece a sus socios la posibilidad de asistir gratuitamente
a las conferencias de Linux-Expo. Para más información, id al
&lt;a href="http://www.hispalinux.es/"&gt;web de HispaLiNUX&lt;/a&gt;.

</description>
			</item>
			<item>
				<title>03-04-2000: sergio@rabcee02.uco.es</title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#03-04-2000</link>
				<description>
En LuCAS estamos buscando gente para traducir el &lt;I&gt;manual de CVS&lt;/I&gt;.
Si quieres participar, escribe a Sergio Gómez, en
&lt;a href="mailto:sergio@rabcee02.uco.es"&gt;sergio@rabcee02.uco.es&lt;/a&gt;.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Os recordamos que LuCAS e HispaLiNUX estarán presentes en la
&lt;a href="http://www.linux-expo.com/"&gt;Linux-Expo&lt;/a&gt;. Accediendo a su
página web en &lt;a href="http://www.linux-expo.com/"&gt;http://www.linux-expo.com/&lt;/a&gt; podréis inscribiros gratuitamente.

</description>
			</item>
			<item>
				<title>09-02-2000: Expo-Linux</title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#09-02-2000</link>
				<description>
El próximo mes de marzo tendrá lugar en Madrid, España la primera
&lt;a href="http://www.expo-linux.com/"&gt;Expo-Linux&lt;/a&gt;. Hispalinux colaborará
como es habitual en el evento. Visite &lt;a href="http://www.expo-linux.com/"&gt;
este web&lt;/a&gt; para más información.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Publicamos una nueva revisión del Tutorial de Linux.
&lt;br/&gt;
Nueva revisión del formato HTML de la LIPP.
&lt;br/&gt;
Publicada la traducción de la RFC 768.
&lt;br/&gt;
¡¡POR FIN!! ¡¡La licencia &lt;a href="http://lucas.hispalinux.es/Otros/gples/gples.html"&gt;GPL&lt;/a&gt; traducida al español!!

</description>
			</item>
			<item>
				<title>09-01-2000: http://lucas.hispalinux.es/Trastienda/efecto2000-lucas.html</title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#09-01-2000</link>
				<description>
No lo dijimos el otro dí­a, pero nuestro contador ya ha superado las
200.000 visitas desde que lo abrimos en febrero del 99. Los 
coordinadores estamos que no nos lo creemos. Parece que al fin y al 
cabo todo esto sirve para algo. 
&lt;br/&gt;
Desde aquífelicitaciones para todos los colaboradores, autores, 
traductores y coordinadores de los proyectos replicados porque 
sin su esfuerzo esto no sería igual.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Por otra parte, y como anécdota, comentamos que el web de LuCAS no
fue inmune al cambio de año (&lt;a href="http://lucas.hispalinux.es/Trastienda/efecto2000-lucas.html"&gt;http://lucas.hispalinux.es/Trastienda/efecto2000-lucas.html&lt;/a&gt; :-)

</description>
			</item>
			<item>
				<title>05-01-2000: página de réplicas</title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#05-01-2000</link>
				<description>
Nueva réplica en la empresa colombiana Publinetwork. Consulta la
&lt;a href="http://lucas.hispalinux.es/htmls/replicas.html"&gt;página de réplicas&lt;/a&gt;
para más información.

</description>
			</item>
			<item>
				<title>04-01-2000: Manifiesto para el LDP</title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#04-01-2000</link>
				<description>
Publicamos el &lt;a href="http://lucas.hispalinux.es/Manuales-LuCAS/LDP/LDP-Manifiesto.html"&gt;Manifiesto para el LDP&lt;/a&gt;, escrito por
Michael K. Jonshon.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Publicamos &lt;a href="http://lucas.hispalinux.es/Manuales-LuCAS/NOVATO/novato-a-novato/novato-a-novato.html"&gt;Linux: de Novato a Novato&lt;/a&gt;, escrita
por &lt;a href="mailto:traque@mx3.redestb.es"&gt;Gerardo Travesedo Cabezuelo&lt;/a&gt;.

</description>
			</item>
			<item>
				<title>31-12-1999: página de réplicas</title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#31-12-1999</link>
				<description>
Se inaugura una nueva réplica en Brasil. Está en preparación otra en
Ecuador y alguna más. No dejes de visitar la &lt;a href="http://lucas.hispalinux.es/htmls/replicas.html"&gt;página de réplicas&lt;/a&gt; para más información.

</description>
			</item>
			<item>
				<title>30-12-1999: Guía de Seguridad del Administrador de Linux</title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#30-12-1999</link>
				<description>
Publicamos la &lt;a href="http://lucas.hispalinux.es/Manuales-LuCAS/GSAL/gsal-19991128-htm/"&gt;Guía de Seguridad del Administrador de Linux&lt;/a&gt;, traducida
por &lt;a href="mailto:revilla@segurinet.com"&gt;José Antonio Revilla&lt;/a&gt;.

</description>
			</item>
			<item>
				<title>21-12-1999: Linux Expo</title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#21-12-1999</link>
				<description>
En abril del 2000 tendrá lugar en Madrid &lt;a href="http://www.linux-expo.com"&gt;Linux Expo&lt;/a&gt; 
del cual Hispalinux es colaborador. Por lo pronto ya está abierta 
la petición de artículos en: 
&lt;a href="http://www.hispalinux.es/linux-expo/appel_a_com_Madrid.pdf"&gt;http://www.hispalinux.es/linux-expo/appel_a_com_Madrid.pdf&lt;/a&gt;

</description>
			</item>
			<item>
				<title>18-12-1999: RFC 1459</title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#18-12-1999</link>
				<description>
También está disponible en la sección de estándares la traducción
del &lt;b&gt;&lt;a href="http://lucas.hispalinux.es/Estandares/RFC/rfc1459-es.txt"&gt;RFC 1459&lt;/a&gt; «Protocolo de Charla Basada en Internet (IRC)»&lt;/b&gt;, por gentileza
de &lt;em&gt;Carlos García Argos&lt;/em&gt;.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
También está disponible en la sección de estándares la traducción
del &lt;b&gt;&lt;a href="http://lucas.hispalinux.es/Estandares/RFC/rfc1591-es.txt"&gt;RFC 1591&lt;/a&gt; «Estructura y Delegación del Sistema de Nombres de Dominio»&lt;/b&gt;, 
por gentileza de &lt;em&gt;Carlos García Argos&lt;/em&gt;.

</description>
			</item>
			<item>
				<title>16-12-1999: Guí­a de Instalación de Red Hat 6.0</title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#16-12-1999</link>
				<description>
¡La versión en español de la &lt;a href="http://lucas.hispalinux.es/Manuales-LuCAS/RHAT/rhl-ig-6.0es/index.html"&gt;Guí­a de Instalación de Red Hat 6.0&lt;/a&gt; 
traducida por &lt;a href="http://www.HispaFuentes.com"&gt;http://www.HispaFuentes.com&lt;/a&gt;!
</description>
			</item>
			<item>
				<title>3-12-1999</title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#3-12-1999</link>
				<description>
&lt;a href="http://nulies.hispalinux.es"&gt;NuLiEs&lt;/a&gt; inaugura la nueva versión de su web. ¡Colabora localizando el
 núcleo al español!

</description>
			</item>
			<item>
				<title>21-11-1999: </title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#21-11-1999</link>
				<description>
Publicamos nuevas versiones de la Guía del EnROOTador y 
de la FAQ-R34.Linux.
&lt;br/&gt;
Además inauguramos la nueva sección de &lt;b&gt;Canciones&lt;/b&gt; con una 
versión apócrifa del «Libre» de Nino Bravo :-)

</description>
			</item>
			<item>
				<title>17-11-1999: mailto:cemz@tsai.es</title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#17-11-1999</link>
				<description>
&lt;b&gt;&lt;font size="+1"&gt;¡¡NOVEDAD MUNDIAL!!&lt;/font&gt; LuCAS&lt;/b&gt; inaugura su motor de búsqueda v0.9. El servicio 
acaba de ser abierto y es posible que tenga algún fallito. En caso de que 
detectéis alguno por favor contactad con el autor &lt;em&gt;César Martí­n&lt;/em&gt; 
(&lt;a href="mailto:cemz@tsai.es"&gt;mailto:cemz@tsai.es&lt;/a&gt;). Desde aquínuestro más sincero agradecimiento.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Y en cuanto a vosotros: hala, a disfrutar... ;-)

</description>
			</item>
			<item>
				<title>15-11-1999: </title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#15-11-1999</link>
				<description>
Se busca coordinador para concluir la traducción de la nueva versión
de la guí­a «&lt;b&gt;Linux: introducción y primeros pasos&lt;/b&gt;» (LIPP). El trabajo
está avanzado en un 50%. Los interesados poneos en contacto con el
administrador de estas páginas.

</description>
			</item>
			<item>
				<title>14-11-1999: LIPP</title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#14-11-1999</link>
				<description>
Publicamos las versiones html de la &lt;a href="http://lucas.hispalinux.es/Manuales-LuCAS/LIPP/"&gt;LIPP&lt;/a&gt; y la &lt;a href="http://lucas.hispalinux.es/Manuales-LuCAS/GLUP/"&gt;GLUP&lt;/a&gt; por gentileza 
de &lt;em&gt;Insecto&lt;/em&gt;. Confiamos en poder publicar en poco tiempo más
versiones de este estilo.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
También está disponible en la sección de estándares la traducción
del &lt;b&gt;&lt;a href="http://lucas.hispalinux.es/Estandares/RFC/rfc2223-es.txt"&gt;RFC 2223&lt;/a&gt; «Instrucciones para autores de RFC»&lt;/b&gt;, por gentileza 
de &lt;em&gt;Pierre León&lt;/em&gt;. 

</description>
			</item>
			<item>
				<title>11-11-1999: mailto:javipolo@oninet.es</title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#11-11-1999</link>
				<description>
Se ha puesto en marcha la traducción de la «Guí­a de seguridad de Linux».
Todo el que esté interesado en participar sí­rvase en contactar con el 
coordinador Javi Polo (&lt;a href="mailto:javipolo@oninet.es"&gt;mailto:javipolo@oninet.es&lt;/a&gt;).
El estado del proyecto puede consultarse en &lt;a href="http://www.oninet.es/usuarios/fidonet/gsal.html"&gt;http://www.oninet.es/usuarios/fidonet/gsal.html&lt;/a&gt;.

</description>
			</item>
			<item>
				<title>10-11-1999: http://congreso.hispalinux.es</title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#10-11-1999</link>
				<description>
El pasado dí­a 6 tuvo lugar en el &lt;b&gt;II Congreso Hispalinux&lt;/b&gt; 
(&lt;a href="http://congreso.hispalinux.es"&gt;http://congreso.hispalinux.es&lt;/a&gt;) el &lt;b&gt;Foro LDP-es&lt;/b&gt;. A pesar de que el congreso 
ha satisfecho a la mayorí­a, en la organización creemos que este foro ha 
sido un completo fracaso no sólo por el mí­nimo interés despertado en el 
público sino en los mismos activistas. Una oportunidad perdida.

</description>
			</item>
			<item>
				<title>02-11-1999: Tutorial Linux</title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#02-11-1999</link>
				<description>
Nueva versión del &lt;a 
href="http://lucas.hispalinux.es/htmls/glhis.html"&gt;Tutorial Linux&lt;/a&gt; creado en el grupo &lt;a href="http://glhis.hispalinux.es"&gt;GLHis&lt;/a&gt;
por &lt;a href="mailto:javiom@usa.net"&gt;Javier Orovengua&lt;/a&gt;.
Por primera vez publicado al dí­a en &lt;b&gt;LuCAS&lt;/b&gt; O:-)

</description>
			</item>
			<item>
				<title>27-10-1999: Proyecto NAVE</title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#27-10-1999</link>
				<description>
Aunque con retraso damos la bienvenida a una nueva incorporación al 
Planeta LuCAS. Su nombre es Íngel Carrasco y va a ser un elemento 
indispensable del equipo. Estamos preparando importantes novedades
que mejorarán todavía más las prestaciones de la Red LuCAS.
Permanezcan en sintonía.
</description>
			</item>
			<item>
				<title>9-10-1999</title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#9-10-1999</link>
				<description>
El &lt;a href="http://nave.hispalinux.es/"&gt;Proyecto NAVE&lt;/a&gt; necesita un nuevo
responsable de mantenimiento. Su actual lí­der, Rogelio B. Andreo, no puede
continuar por motivos personales. ¡¡ Ayúdanos !! «No dejemos que le den
MoRzilla a NAVE!» :-)
</description>
			</item>
			<item>
				<title>9-10-1999</title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#9-10-1999</link>
				<description>
Inauguramos dos nuevas réplicas: una mantenida por el grupo de usuarios
de Venezuela (VELUG) y otra por el equipo de LinuxPPP, de México. Para
más información, dirigí­os a la &lt;a href="http://lucas.hispalinux.es/htmls/replicas.html"&gt;página de réplicas&lt;/a&gt;.
</description>
			</item>
			<item>
				<title>9-10-1999</title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#9-10-1999</link>
				<description>
LuCAS programará un foro LDP-es en el &lt;a href="http://congreso.hispalinux.es/"&gt;
II Congreso HispaLiNUX&lt;/a&gt; que se celebrará el 5 y 6 de noviembre próximo.
Visitad la web &lt;a href="http://congreso.hispalinux.es/"&gt;http://congreso.hispalinux.es&lt;/a&gt; para más información.
</description>
			</item>
			<item>
				<title>9-10-1999</title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#9-10-1999</link>
				<description>
Anunciamos la emisión de la Petición de Ponencias para el &lt;a href="http://congreso.hispalinux.es"&gt;II Congreso HispaLiNUX&lt;/a&gt;.
Examinad el web y no dejéis de participar en el congreso GNU/LiNUX y &lt;b&gt;software
libre&lt;/b&gt; más importante de España.
</description>
			</item>
			<item>
				<title>6-08-1999</title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#6-08-1999</link>
				<description>
Inauguramos la réplica automática de &lt;a href="http://ditec.um.es/~piernas/manpages-es/"&gt;PAMELI&lt;/a&gt;. Además tenemos el gusto de ofreceros las
 últimas versiones de los paquetes &lt;a href="http://lucas.hispalinux.es/htmls/pameli.html"&gt;manpages-es-1.24&lt;/a&gt; y &lt;a href="http://lucas.hispalinux.es/htmls/pameli.html"&gt;manpages-es-extra-0.8&lt;/a&gt; publicados recientemente.

</description>
			</item>
			<item>
				<title>25-07-1999: FAQ sobre linux para principiantes - es.comp.os.linux</title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#25-07-1999</link>
				<description>
Publicamos la &lt;a href="http://lucas.hispalinux.es/FAQ/FAQ_Linux/"&gt;FAQ sobre linux para principiantes - es.comp.os.linux&lt;/a&gt;, 
coordinada por Rafael Martí­nez.

</description>
			</item>
			<item>
				<title>09-07-1999: curso de doctorado</title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#09-07-1999</link>
				<description>
Publicamos el &lt;a href="http://lucas.hispalinux.es/Presentaciones/tardesoftlibre99/"&gt;curso de doctorado&lt;/a&gt; que Miguel de Icaza impartió en la 
Universidad Carlos III de Madrid, en su visita a España en 1999.

</description>
			</item>
			<item>
				<title>06-07-1999: tutorial de LyX</title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#06-07-1999</link>
				<description>
Publicamos en la sección de Manuales, un &lt;a href="/Manuales-LuCAS/LYX"&gt;tutorial de LyX&lt;/a&gt;, el entorno
gráfico para LaTeX; cuya traducción ha sido coordinada por
Antonio Flores Gil.

</description>
			</item>
			<item>
				<title>02-07-1999: Linux Fácil</title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#02-07-1999</link>
				<description>
Presentamos la versión beta de la guía &lt;a href="http://lucas.hispalinux.es/Manuales-LuCAS/LINUXFACIL"&gt;Linux Fácil&lt;/a&gt;, escrita por
José M. Laveda. Este libro es una sencilla aproximación al mundo 
Linux.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Publicamos por fin en &lt;b&gt;LuCAS&lt;/b&gt; de forma oficial dos libros de José 
Vicente Núñez Zabaleta: &lt;a href="http://lucas.hispalinux.es/Manuales-LuCAS/DNS"&gt;DNS&lt;/a&gt; y &lt;a href="http://lucas.hispalinux.es/Manuales-LuCAS/TALLERUNIX"&gt;Taller de Unix&lt;/a&gt;. 
Lo cierto es que ya tení­amos ganas :-)
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Y recuperando otro histórico, presentamos el &lt;a href="http://lucas.hispalinux.es/Manuales-LuCAS/MANUALUNIX/"&gt;Manual de Unix&lt;/a&gt; escrito por
Jon Tombs y Jorge Chávez Orzáez.

</description>
			</item>
			<item>
				<title>01-07-1999: Benaguasil Party 99 (http://party.benaguasil.org)</title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#01-07-1999</link>
				<description>
LuCAS e HispaLiNUX participarán en la &lt;a href="http://party.benaguasil.org/"&gt;Benaguasil Party 99 (http://party.benaguasil.org)&lt;/a&gt;, que tendrá
lugar los días 23 a 25 de Julio con el &lt;a href="http://www.hispalinux.es/fiestorro/"&gt;Fiestorro Linuxero&lt;/a&gt;.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
¡¡ No te la pierdas !! Habrá conferencias, mesas redondas, concursos...
Y tendréis oportunidad de conocer a algúnos gurús de esos :-)

</description>
			</item>
			<item>
				<title>12-06-1999: preguntas frecuentes sobre Internet</title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#12-06-1999</link>
				<description>
Publicamos una gran colección de &lt;a href="/htmls/faq.html"&gt;preguntas frecuentes sobre Internet&lt;/a&gt; 
creada y publicada desde la red &lt;b&gt;FidoNet&lt;/b&gt;.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Además os presentamos la nueva sección de &lt;a href="/htmls/estandares.html"&gt;estándares&lt;/a&gt; inaugurada con
la traducción de Israel Barrientos del &lt;a href="/Estandares/fsstnd12.html"&gt;FSSTND&lt;/a&gt; y de Pedro J. Ponce de León
de la RFC del &lt;a href="/Estandares/RFC/rfc791-es.txt"&gt;Protocolo Internet&lt;/a&gt;.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Ya están directamente accesibles desde &lt;b&gt;LuCAS&lt;/b&gt; las &lt;a href="/htmls/pameli.html"&gt;páginas 
del manual&lt;/a&gt; que &lt;a href="http://ditec.um.es/~piernas/manpages-es/"&gt;PAMELI&lt;/a&gt; desarrolla y mantiene.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Por fin inauguramos la sección &lt;a href="/htmls/otros.html"&gt;Otros&lt;/a&gt; donde encontrareis interesantes 
documentos como &lt;a href="/Otros/catedral-bazar/"&gt;La catedral y el bazar&lt;/a&gt; y &lt;a href="/Otros/html-hell-es.html"&gt;El infierno HTML&lt;/a&gt; de Eric S. Raymod
y una &lt;a href="/Otros/esr_critica_es.html"&gt;crí­tica a los artí­culos&lt;/a&gt; de Eric por Franí§ois-René Rideau.


</description>
			</item>
			<item>
				<title>08-06-1999: INSFLUG</title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#08-06-1999</link>
				<description>
&lt;a href="http://www.insflug.org/"&gt;INSFLUG&lt;/a&gt; se está renovando, estrena
sistema de noticias y, lo más importante, un &lt;a href="http://www.insflug.org/editorial/manifesto.php3"&gt;&lt;I&gt;Manifesto&lt;/I&gt;&lt;/a&gt;,
que os recomendamos leer si sois colaboradores actuales o futuros.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Ya está disponible una nueva versión del paquete de documentación del
núcleo Linux, dentro del proyecto NuLies. Si quieres acceder a él,
usa esta dirección: &lt;a href="http://members.es.tripod.de/nulies/"&gt;http://members.es.tripod.de/nulies&lt;/a&gt;

</description>
			</item>
			<item>
				<title>05-06-1999: </title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#05-06-1999</link>
				<description>
Nueva réplica en Argentina. Aunque veáis muchas seguiremos abiertos
a nuevas colaboraciones en este sentido, por supuesto ;-)

</description>
			</item>
			<item>
				<title>01-06-1999: 
Versión 1.0, final, de la Guí­a de Administración de Redes</title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#01-06-1999</link>
				<description>
LuCAS publica la &lt;a href="/htmls/manuales.html"&gt;
Versión 1.0, final, de la Guí­a de Administración de Redes&lt;/a&gt;.
Es una revisión completa y definitiva realizada por Juan José Amor e
Iñaki Arenaza; y con aportaciones de Jesús Jiménez.

</description>
			</item>
			<item>
				<title>28-05-1999: </title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#28-05-1999</link>
				<description>
Se activan dos nuevas réplicas: una en Perú y otra en Colombia.
Las 50000 visitas ya son historia...

</description>
			</item>
			<item>
				<title>27-05-1999: Tutorial Linux</title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#27-05-1999</link>
				<description>
Publicamos la última versión del &lt;a href="/GLHis/TutorialLinux-html-1.2.0.tar.gz"&gt;Tutorial Linux&lt;/a&gt;, creada por el &lt;b&gt;GLHis&lt;/b&gt;.
Otra gran noticia es que &lt;a href="/LinuxFocus/pub/mirror/LinuxFocus/Castellano/index.html"&gt;LinuxFocus&lt;/a&gt; ya forma parte de la familia &lt;b&gt;LuCAS&lt;/b&gt;. A partir de ahora
la edición española de &lt;b&gt;LinuxFocus&lt;/b&gt; estará disponible en todas las réplicas de &lt;b&gt;LuCAS&lt;/b&gt; a lo largo del mundo.
¡¡Y estamos a puntito de superar las 50.000 visitas sólo para &lt;b&gt;LuCAS v3&lt;/b&gt;!!

</description>
			</item>
			<item>
				<title>26-05-1999: Flex</title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#26-05-1999</link>
				<description>
Publicamos la versión en castellano del manual de &lt;a href=
"/Manuales-LuCAS/FLEX/"&gt;Flex&lt;/a&gt;, el generador
de analizadores léxicos de GNU compatible con &lt;I&gt;lex&lt;/I&gt;.

</description>
			</item>
			<item>
				<title>25-05-1999: Bison</title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#25-05-1999</link>
				<description>
Versión 1.27 del manual de &lt;a href="/Manuales-LuCAS/BISON/"&gt;Bison&lt;/a&gt; y la nueva &lt;a href="/Manuales-LuCAS
/IAR/"&gt;Introducción a la Administración de Redes TCP/IP&lt;/a&gt; (IAR).

</description>
			</item>
			<item>
				<title>22-05-1999: Guí­a del EnROOTador</title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#22-05-1999</link>
				<description>
Nuevos formatos para la &lt;a href="/Manuales-LuCAS/ENROOTADOR"&gt;Guí­a del EnROOTador&lt;/a&gt; y para el manual de &lt;a href="/Manuales-LuCAS/BISON/"&gt;Bison&lt;/a&gt;.

</description>
			</item>
			<item>
				<title>15-05-1999: 
LinuxWeek'99</title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#15-05-1999</link>
				<description>
LuCAS se convierte en patrocinador de &lt;a href="http://www.linuxweek.ven.org"&gt;
LinuxWeek'99&lt;/a&gt;, evento que tendrá lugar en septiembre de este año en
Caracas (Venezuela).

</description>
			</item>
			<item>
				<title>15-05-1999: </title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#15-05-1999</link>
				<description>
Comienza a funcionar una nueva réplica en Argentina, mantenida por el
LuGAr (Grupo de Usuarios de Argentina).

</description>
			</item>
			<item>
				<title>11-05-1999: </title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#11-05-1999</link>
				<description>
Comienza a funcionar una nueva réplica (en Córdoba, España), mientras
se preparan otras dos, una en Perú y otra en Argentina. El crecimiento
de LuCAS es imparable.

</description>
			</item>
			<item>
				<title>10-05-1999: LIPP</title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#10-05-1999</link>
				<description>
Publicamos la &lt;a href="/Manuales-LuCAS/LIPP/lipp-1.1.2-w97.zip"&gt;LIPP&lt;/a&gt; en el formato de un conocido procesador de textos publicado en el año 97. Gentileza de Rodrigo.

7-05-1999

Comienzan a funcionar dos nuevas réplicas: una en Girona (España) y la
otra en Lima (Perú).&lt;br/&gt;
Como siempre, para más información os remitimos a la &lt;a href="/htmls/replicas.html"&gt;página de las réplicas&lt;/a&gt; para más información.

3-05-1999

Publicamos la conferencia de Ismael Olea &lt;a href="/Presentaciones/nexus99/conf-olea-nexus99.tar.gz"&gt;Linux, una apuesta libre&lt;/a&gt;, impartida 
en Valencia.&lt;br/&gt;
Publicamos la versión &lt;i&gt;pdf&lt;/i&gt; de la &lt;a href="/Manuales-LuCAS/LIPP/LIPP-1.0.pdf.gz"&gt;LIPP&lt;/a&gt; por gentileza de Paco Pepe Montilla.

</description>
			</item>
			<item>
				<title>30-04-1999: CTV</title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#30-04-1999</link>
				<description>
&lt;b&gt;LuCAS&lt;/b&gt; ha superado por fin sus problemas. &lt;b&gt;Slug&lt;/b&gt;, el servidor que lo acoje ha estado 
caído o con problemas durante casi un mes. Pero la pericia de nuestro super-mega-administrador
(el í­nclito &lt;i&gt;hacker&lt;/i&gt; Luis Colorado) y sobre todo su tesón no solo han resuelto los 
problemas de calentamiento sino que también le ha dado nueva vida.  Ahora &lt;b&gt;Slug&lt;/b&gt; es un 
fabuloso Pentium II a 350mhz, con 128mb de RAM y, agarraos, más de 23 gigabytes en disco. 
Desde aquínuestro agradecimiento a &lt;a href="http://www.ctv.es"&gt;CTV&lt;/a&gt;, Antonio Castro y 
Eugenio Garrido por todo el material que han donado para hacer de Slug lo que es ahora.&lt;br/&gt;
También celebramos la presentación de nuestro nuevo servicio Avisador.  A partir de ahora 
automáticamente publicaremos las novedades de &lt;b&gt;LuCAS&lt;/b&gt; más recientes en los foros de 
correo y noticias más conocidos.  Esperamos que sea de vuestra satisfacción.

</description>
			</item>
			<item>
				<title>08-04-1999: réplicas</title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#08-04-1999</link>
				<description>
Se han puesto en marcha tres nuevas réplicas de &lt;b&gt;LuCAS&lt;/b&gt; en Chile, Cuba y
España. Revisa la página de &lt;a href="/htmls/replicas.html"&gt;réplicas&lt;/a&gt; para más información.

</description>
			</item>
			<item>
				<title>29-03-1999: Linux Tutorial</title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#29-03-1999</link>
				<description>
Comienza a publicarse el &lt;a href="/GLHis/LinuxTutorial-html-1.0.21.tar.gz"&gt;Linux Tutorial&lt;/a&gt;, del grupo &lt;a href="http://visar.csustan.edu/~carlos/"&gt;GNU/Linux Hispano&lt;/a&gt;, en &lt;b&gt;LuCAS&lt;/b&gt;.
&lt;br/&gt;Además ahora también está disponible la versión &lt;a href="/Manuales-LuCAS/GURH/GURH-es-b16.pdf"&gt;pdf&lt;/a&gt; de la Guí­a de Usuario de Red Hat 5.0, por gentileza de
 &lt;a href="mailto:mgaldames.rm@conama.cl"&gt;Mariano Galdames Beckdorf&lt;/a&gt;.

</description>
			</item>
			<item>
				<title>26-03-1999: Club de Informática Diskóbolo</title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#26-03-1999</link>
				<description>
El &lt;a href="http://diskobolo.mat.ucm.es"&gt;Club de Informática Diskóbolo&lt;/a&gt; publica su &lt;a href="/Manuales-LuCAS/CURSOLINUX/"&gt;Curso de Linux&lt;/a&gt; en &lt;b&gt;LuCAS&lt;/b&gt;.

</description>
			</item>
			<item>
				<title>25-03-1999: http://lucas.hispalinux.es/FAQ/FAQ-LuCAS/FAQ-LuCAS.html</title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#25-03-1999</link>
				<description>
Publicada la primera versión de la FAQ de &lt;B&gt;LuCAS&lt;/B&gt; en &lt;a href="/FAQ/FAQ-LuCAS/FAQ-LuCAS.html"&gt;http://lucas.hispalinux.es/FAQ/FAQ-LuCAS/FAQ-LuCAS.html&lt;/a&gt;.

</description>
			</item>
			<item>
				<title>15-03-1999: </title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#15-03-1999</link>
				<description>
Ya está disponible en &lt;b&gt;LuCAS&lt;/b&gt; la &lt;b&gt;Guía de instalación oficial de 
Red Hat Linux&lt;/b&gt; en español para la versión 5.0. Hace tiempo otro equipo 
nos comunicó que trabajaban en la versión 5.2. Esperamos que sea concluida
cuanto antes para publicarla aquítambién.

</description>
			</item>
			<item>
				<title>15-03-1999: Pablo Pérez Fernández</title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#15-03-1999</link>
				<description>
Tambien publicamos el &lt;b&gt;Manual de GNU Bison&lt;/b&gt;. Este es un hito importante
puesto que es el primer manual del proyecto GNU que es publicado en &lt;b&gt;LuCAS&lt;/b&gt;.
Como es de esperar lo encontraréis en la sección de &lt;i&gt;manuales&lt;/i&gt;.

8-03-1999

&lt;a href="mailto:pablo@rutiger.edv.uniovi.es"&gt;Pablo Pérez Fernández&lt;/a&gt;,
del Colectivo de Apoyo a Linux de Asturias (&lt;a
href="http://www.coala.uniovi.es"&gt;COALA&lt;/a&gt;), inicia la traducción de la
&lt;b&gt;Linux System Administrator's Guide&lt;/b&gt;.

</description>
			</item>
			<item>
				<title>11-02-1999: 
http://people.mcom.com/rba/mozilla-es/es/vdown/unix407.html</title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#11-02-1999</link>
				<description>¡¡&lt;b&gt;LuCAS&lt;/b&gt; ha sido completamente renovado!!&lt;br/&gt;
¡¡Nuevo interfaz!!&lt;br/&gt;
¡¡Nuevos contenidos!!&lt;br/&gt;
¡¡Nuevos proyectos!!&lt;br/&gt;
¡¡Ahora todo el material conocido lo encontrarás recopilado aquí­!!

4-02-1999

Nueva versión de &lt;b&gt;NAVE&lt;/b&gt; (Mozilla en español) versión 4.07. Los usuarios
de Netscape Communicator 4.07 pueden bajarse el parche desde &lt;a href="
http://people.mcom.com/rba/mozilla-es/es/vdown/unix407.html"&gt;
http://people.mcom.com/rba/mozilla-es/es/vdown/unix407.html&lt;/a&gt;. &lt;br/&gt; Y
recordad que todaví­a podéí­s participar en el desarrollo de &lt;a
href="$(htmldir)mozilla.html"&gt;NAVE&lt;/a&gt;.

</description>
			</item>
			<item>
				<title>02-02-1999: Juan José Amor</title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#02-02-1999</link>
				<description>
&lt;a href="mailto:jjamor@ls.fi.upm.es"&gt;Juan José Amor&lt;/a&gt; está revisando la
&lt;b&gt;Guí­a de administración de redes Linux&lt;/b&gt; (&lt;b&gt;G.A.R.L.&lt;/b&gt;). Como
siempre, las colaboraciones son bienvenidas.

</description>
			</item>
			<item>
				<title>11-01-1999: Manuel de Vega Barreiro</title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#11-01-1999</link>
				<description>
&lt;a href="mailto:barreiro@arrakis.es"&gt;Manuel de Vega Barreiro&lt;/a&gt; está
coordinando la traducción de la &lt;b&gt;Guí­a de usuario de
GNOME&lt;/b&gt; y busca colaboradores. Más información en &lt;a
href="http://www.croftj.net/~barreiro/spain/gnome"&gt;http://www.croftj.net/~barreiro/spain/gnome&lt;/a&gt;.

</description>
			</item>
			<item>
				<title>11-01-1999: José Manuel Laveda</title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#11-01-1999</link>
				<description>
&lt;a href="mailto:jose_m@arrakis.es"&gt;José Manuel Laveda&lt;/a&gt; está
trabajando en la nueva versión de su guí­a &lt;b&gt;Linux
fácil&lt;/b&gt;. Busca colaboradores.

</description>
			</item>
			<item>
				<title>11-01-1999: César Ballardini</title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#11-01-1999</link>
				<description>
&lt;a href="mailto:cballard@santafe.com.ar"&gt;César Ballardini&lt;/a&gt;
está trabajando en la traducción de la &lt;b&gt;Guí­a del Kernel&lt;/b&gt;.
Los interesados, poneros en contacto con él.

</description>
			</item>
			<item>
				<title>15-07-1998: CTV</title>
				<link>http://es.tldp.org/htmls/novedades.html#15-07-1998</link>
				<description>
LuCAS estrena nuevo servidor, con una conexión mucho más potente (&lt;a
href="http://www.ctv.es"&gt;CTV&lt;/a&gt;) y un servidor mucho mejor gestionado (&lt;a
href="http://slug.hispalinux.es"&gt;SLUG&lt;/a&gt;).

</description>
			</item>
	</channel>
</rss>
