<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1" ?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook V4.1.2//EN"
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.1.2/docbookx.dtd">

<article>

<articleinfo>

<title>Noticias COMO</title>

<author>
<firstname>Vince Skahan, <ulink
url="mailto:vince@halcyon.com"
>vince@halcyon.com</ulink
>

Traducido por Urko Lusa, <ulink
url="mailto:ulusa@frodo.com"
>ulusa@frodo.com</ulink
></firstname>
</author>

<pubdate>v1.4, 29-XI-1995.
Traducido el 3-I-1997.</pubdate>

<abstract>

<para>
Este documento describe la puesta en marcha y mantenimiento de noticias de
Usenet bajo Linux. Es necesario leerlo si se planea publicar o leer
noticias de Usenet, ya sea en el sistema local o entre varios sistemas.
Probablemente no es necesario leer este documento si no se desea
incorporar noticias de Usenet como una de las prestaciones del sistema. 
</para>

</abstract>

</articleinfo>

<sect1>
<title>Introducción</title>

<para>
La intención de este documento es contestar a algunas de las preguntas y
comentarios que parecen encajar en la definición de "preguntas frecuentes" 
sobre programas de noticias bajo Linux en general, y la versión en la
distribución Slackware en particular. 
</para>

<para>
Este documento, junto con los "COMOS" de correo y UUCP, sustituye al
<literal remap="tt">UUCP-NEWS-MAIL-FAQ</literal> que anteriormente se publicaba en
<literal remap="tt">comp.os.linux.announce</literal>. 
</para>

<sect2>
<title>Nuevas versiones de este documento</title>

<para>
Las nuevas versiones de este documento serán periódicamente publicadas en
<literal remap="tt">comp.os.linux.announce</literal>, <literal remap="tt">comp.answers</literal>, y <literal remap="tt">news.answers</literal>. 
También serán enviadas a los diversos servidores FTP anónimos que archivan
tal información, incluyendo <literal remap="tt"><ulink
url="ftp://sunsite.unc.edu/pub/Linux/docs/HOWTO"
>ftp://sunsite.unc.edu/pub/Linux/docs/HOWTO</ulink
></literal>
<footnote>

<para>
<emphasis remap="it">N. del
T.</emphasis>/: El autor se refiere, lógicamente, a la versión original en inglés.
</para>

</footnote>

</para>

<para>
Además, también debería ser posible encontrar este documento en la Linux
<emphasis remap="it">WorldWideWeb home page</emphasis> en <literal remap="tt"><ulink
url="http://sunsite.unc.edu/mdw/linux.html"
>http://sunsite.unc.edu/mdw/linux.html</ulink
></literal>. 
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Sugerencias, críticas y comentarios.</title>

<para>
Estoy interesado en recibir por correo electrónico cualquier comentario,
positivo o negativo, relativo al contenido de este documento. Póngase en
contacto conmigo si encuentra errores u omisiones obvias. 
</para>

<para>
Leo, aunque no necesariamente respondo, todo el correo electrónico que
recibo. Las peticiones para mejorar este documento serán consideradas
según la combinación que se dé ese día entre tiempo disponible, mérito de
la petición, y presión sanguínea <literal remap="tt">:-)</literal> 
</para>

<para>
Los insultos irán silenciosamente a <literal remap="tt">/dev/null</literal>, así que no se
moleste. 
</para>

<para>
Particularmente, el estándar sobre rutas para el sistema de archivos de
Linux es algo en evolución. Lo que aparece en este documento son sólo
ejemplos basados en el estándar en curso a la hora de escribirlo, y en las
rutas usadas en las distribuciones o paquetes de programas que he visto
personalmente. Por favor, consulte su distribución particular de Linux
para saber qué rutas utiliza. 
</para>

<para>
Los comentarios sobre el formato del documento deberían ir dirigidos al
coordinador de los <emphasis remap="it">HOWTO</emphasis>: Greg Hankins (<literal remap="tt"><ulink
url="mailto:gregh@sunsite.unc.edu"
>gregh@sunsite.unc.edu</ulink
></literal>). 
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Información sobre el copyright</title>

<para>
El <emphasis remap="it">News-HOWTO</emphasis> es copyright &copy;1994 Vince Skahan.
</para>

<para>
Pueden reproducirse o distribuirse copias literales de este documento en
cualquier medio físico o electrónico sin permiso del autor. Las
traducciones están igualmente permitidas sin permiso expreso si se incluye
un aviso sobre quién hizo la traducción. 
</para>

<para>
Se pueden usar pequeñas citas del documento sin consentimiento previo del
autor. Los trabajos derivados y distribuciones parciales del
<emphasis remap="it">News-HOWTO</emphasis> deben ser acompañados ya sea con una copia literal de este
fichero o con una referencia a la copia original. 
</para>

<para>
Se permite y se insta a la redistribución comercial. Sin embargo, al autor
le gustaría ser avisado de tales distribuciones (como cortesía). 
</para>

<para>
En resumen, deseamos promover la diseminación de esta información por
tantos canales como sea posible. Sin embargo, deseamos mantener el
copyright de los documentos <emphasis remap="it">HOWTO</emphasis>. 
</para>

<para>
Es más, deseamos diseminar TODA la información contenida en los
<emphasis remap="it">HOWTO</emphasis>. Si tiene alguna pregunta, por favor contacte con Greg Hankins,
el coordinador de los HOWTO de Linux en <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:gregh@sunsite.unc.edu"
>gregh@sunsite.unc.edu</ulink
></literal>. 
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Nota de descargo</title>

<para>
Por supuesto, no asumo ninguna responsabilidad potencial por los
contenidos de este documento. El uso de los conceptos, ejemplos, y/u otros
contenidos de este documento es un riesgo que el lector debe asumir como
propio. 
</para>

<sect3>
<title>Ídem sobre la traducción</title>

<para>
El traductor no se responsabiliza de los contenidos de este documento. 
Tampoco tiene por qué compartir ninguna opinión, criterio, gusto, estilo,
sugerencia o afirmación del autor. Ante cualquier duda, consúltese el
original en inglés. 
</para>

</sect3>

</sect2>

<sect2>
<title>Otras fuentes de información</title>

<sect3>
<title>Usenet</title>

<para>

<itemizedlist>
<listitem>

<para>
<literal remap="tt">news.admin.misc</literal> Sobre la administración de noticias en general. 

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
<literal remap="tt">news.admin.policy</literal>       Normativas de Usenet.

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
<literal remap="tt">news.admin.technical</literal> Mantenimiento de noticias de red.
(Moderado) 

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
<literal remap="tt">news.software.b</literal>         Sobre B-news y programas compatibles.
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
<literal remap="tt">news.software.nn</literal>        Sobre el lector de noticias "<literal remap="tt">nn</literal>".

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
<literal remap="tt">news.software.nntp</literal> Protocolo de Transferencia de Noticias en
Red. 

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
<literal remap="tt">news.software.readers</literal>   Programas para leer noticias.
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
<literal remap="tt">news.sysadmin</literal>           Comentarios a administradores de sistemas.

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
<literal remap="tt">news.announce.newusers</literal> Explicaciones para nuevos usuarios.
(Moderado) 

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
<literal remap="tt">news.newusers.questions</literal> Preguntas y respuestas para nuevos usuarios.
</para>
</listitem>

</itemizedlist>

</para>

</sect3>

<sect3>
<title>Libros</title>

<para>
A continuación, una lista no exhaustiva de libros que pueden ayudar.
</para>

<para>

<itemizedlist>
<listitem>

<para>
"<emphasis remap="it">Managing UUCP and USENET</emphasis>", publicado por
O'Reilly &amp; Associates, es en mi opinión el mejor libro para conocer los
programas y protocolos necesarios para ser parte de Usenet. 

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
"<emphasis remap="it">Unix Communications</emphasis>", publicado por The Waite Group,
contiene una buena descripción de todas las piezas (y más), y cómo encajan
unas con otras. 

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
"<emphasis remap="it">Practical Unix Security</emphasis>" publicado por
O'Reilly &amp; Associates, contiene una buena disertación sobre seguridad en
UUCP en general. 

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
"<emphasis remap="it">The Internet Complete Reference</emphasis>", de Osborne, es un buen
libro de referencia que explica los diversos servicios disponibles en
Internet, siendo una buena fuente de información sobre noticias, correo, y
otros varios recursos de Internet. 

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
"<emphasis remap="it">The Linux Networking Administrators' Guide</emphasis>", de Olaf Kirch
del Linux DOC Project, está disponible en la red y también publicado por
(al menos) O'Reilly y SSC 
<footnote>

<para>
<emphasis remap="it">N. del T.</emphasis>/: También disponible 
en castellano bajo
el título de <emphasis remap="it">Guía de administración de redes con Linux</emphasis>. Véase
sección <xref linkend="Grupos"/>
</para>

</footnote>
. Es una buena manera de
aprender sobre todo lo que sobre redes de Unix pueda imaginarse. 

</para>
</listitem>

</itemizedlist>

</para>

</sect3>

</sect2>

<sect2>
<title>Dónde NO buscar ayuda</title>

<para>
No hay nada "especial" en configurar y mantener las noticias de Usenet
bajo Linux. Por lo tanto, no se debería publicar preguntas genéricas sobre
noticias en los grupos <literal remap="tt">comp.os.linux.*</literal>.
</para>

<para>
Al menos que su pregunta sea realmente específica sobre Linux (p. ej.,
<emphasis remap="it">``¿qué parches se necesitan para ejecutar <literal remap="tt">INN</literal> con el <literal remap="tt">bash1.12</literal> en
SLS v1.03?''</emphasis>)  debería publicar sus preguntas en los grupos mencionados
arriba.
</para>

<para>
Permítaseme repetir esto.
</para>

<para>
Ya no hay virtualmente ninguna razón para publicar nada relacionado con
las noticias en la jerarquía <literal remap="tt">comp.os.linux.*</literal> Existen grupos en la
jerarquía <literal remap="tt">news.*</literal> para manejar *TODAS* sus preguntas. 
</para>

<para>
<emphasis>SI PUBLICA VD. EN COMP.OS.LINUX.* PREGUNTAS NO ESPECÍFICAS SOBRE LINUX,
ESTÁ BUSCANDO AYUDA EN EL SITIO EQUIVOCADO. LOS EXPERTOS EN NOTICIAS DE
USENET ESTÁN EN LOS GRUPOS ANTERIORMENTE MENCIONADOS Y GENERALMENTE NO
USAN LINUX. </emphasis>
</para>

<para>
<emphasis>HACER PREGUNTAS NO ESPECÍFICAS DE LINUX EN LA JERARQUÍA LINUX ES UN
DESPERDICIO DE TIEMPO PARA VD. Y PARA TODOS LOS DEMÁS, Y FRECUENTEMENTE LO
ÚNICO QUE CONSEGUIRÁ ES RETRASAR LA RESPUESTA A SUS PREGUNTAS. </emphasis>
</para>

</sect2>

</sect1>

<sect1>
<title>Requerimientos de hardware</title>

<para>
No hay requerimientos específicos de hardware para mantener un sistema de
noticias bajo Linux. El único requisito es disponer de suficiente espacio
en disco para mantener los programas en sí, las bases de datos sobre
hebras, y la cantidad de noticias que se deseen mantener en el sistema. 
Supóngase un mínimo de 10Mb para empezar.
</para>

</sect1>

<sect1>
<title>Obtener programas de noticias de Usenet</title>

<para>
Todos los programas que se mencionan en este "COMO" están disponibles en
los servidores FTP anónimos habituales. 
</para>

<para>
El directorio <literal remap="tt">/networking/news</literal> de <literal remap="tt">ftp.uu.net</literal> es
generalmente un buen sitio por el que empezar. 
</para>

<para>
La distribución <literal remap="tt">newspak-2.4.tar.z</literal> contiene los ficheros de
configuración y ayuda relativos a la construcción de programas de UUCP,
noticias y correo bajo Linux a partir de las diversas fuentes gratuitas
disponibles.  Generalmente se puede encontrar en <literal remap="tt"><ulink
url="ftp://sunsite.unc.edu/pub/Linux/system/Mail/news"
>ftp://sunsite.unc.edu/pub/Linux/system/Mail/news</ulink
></literal>. Si no puede
encontrarlo en sunsite, por favor envíeme un mensaje y me aseguraré de que
reciba una copia. 
</para>

</sect1>

<sect1>
<title>Programas de transporte de noticias</title>

<para>
Hoy en día hay dos paquetes principales de "transporte" de noticias para
*nix, <literal remap="tt">Cnews</literal> e <literal remap="tt">INN</literal>. El viejo "<literal remap="tt">Bnews</literal>" ha sido declarado
oficialmente muerto y no soportado por sus autores.
</para>

<para>
El "transporte" de noticias se define aquí como los programas que trabajan
detrás de las cámaras para publicar y propagar los artículos, así como
para hacerlos disponibles a los lectores de noticias.
</para>

<para>
Puede Vd. configurar sus rutas como guste, siempre que UUCP tenga la ruta
absoluta a <literal remap="tt">rnews</literal> en el fichero <literal remap="tt">Permissions</literal>, y siempre que
configure sus lectores de forma que puedan encontrar "<literal remap="tt">inews</literal>" y
"<literal remap="tt">mail</literal>".
</para>

<para>
Importante - está Vd. buscando problemas si intenta mezclar <literal remap="tt">CNews</literal> e
<literal remap="tt">INN</literal>. Escoja uno u otro. Es correcto añadir el servidor <literal remap="tt">NNTP</literal>
"Reference Release"  a <literal remap="tt">Cnews</literal>, ya que están pensados para
complementarse.
</para>

<sect2>
<title><emphasis remap="it">Cnews Cleanup Release</emphasis></title>

<para>
El estándar actual de facto en programas de noticias es <literal remap="tt">Cnews</literal>. Lleva
funcionando unos cuantos años; yo lo vi por primera vez alrededor de 1988. 
La versión actual en el momento de escribir estas líneas se llama
"<emphasis remap="it">Cnews Cleanup Release, with patch CR.G</emphasis>".
</para>

<para>
La mayor ventaja de <literal remap="tt">Cnews</literal> es su madurez. Funciona bajo cualquier *nix
que se pueda encontrar y hay literalmente miles de sistemas usándolo
alrededor del mundo. 
</para>

<para>
Su mayor desventaja es que parece haber sido diseñado para conexiones UUCP
por módem, y por tanto requiere la adición de un servidor <literal remap="tt">NNTP</literal> para
manejar transferencia en tiempo real de noticias por Internet.
</para>

<para>
A pesar de esto, el administrador novel debería probablemente usar
<literal remap="tt">Cnews</literal> primero, ya que es muy estable, bien documentado, y es usado
por miles de administradores expertos que pueden contestar a sus
preguntas.
</para>

<para>
La '<emphasis remap="it">Cleanup Release</emphasis>' afirma que "el soporte para Overview ha sido
plenamente integrado y es más rápido de lo que solía ser". El resultado es
que se puede usar el soporte NOV de <literal remap="tt">Cnews</literal> en vez de usar programas
externos de ordenamiento en hebras, tales como <literal remap="tt">nn</literal>, <literal remap="tt">tin</literal> y
<literal remap="tt">trn</literal>.
</para>

<para>
Todavía no me he aclarado de cómo implementar esta parte, ya que me cambié
a <literal remap="tt">INN</literal> en casa hace tiempo. Si alguien quiere darme alguna pista para
actualizar este documento, que por favor me deje unas líneas por correo
electrónico.
</para>

<para>
La distribución <literal remap="tt">newspack</literal> de sunsite contiene ficheros de
configuración que funcionan en la <emphasis remap="it">Cnews Cleanup Release bajo</emphasis> Linux,
así como un parche de un par de líneas necesario para evitar algunos
problemas de <literal remap="tt">"doexplode"</literal> con <literal remap="tt">bash1.12</literal>. 
</para>

<para>
Básicamente, se ejecuta el nuevo script '<literal remap="tt">quiz</literal>' y se aceptan las
opciones por defecto. Tendrá Vd. que acudir a su árbol
<literal remap="tt">/usr/include</literal> para contestar a algunas preguntas, pero es bastante
sencillo. 
</para>

<sect3>
<title>Instalación de <literal remap="tt">Cnews</literal></title>

<para>
Instalar la Cleanup Release de <literal remap="tt">Cnews</literal> es simplemente seguir los pasos
que se detallan en la documentación. Simplemente obtenga las fuentes,
extráigalas, y siga las instrucciones.
</para>

<para>
El fichero <literal remap="tt">quiz.def</literal> de <literal remap="tt">newspack</literal> fue generado al ejecutar
"<literal remap="tt">quiz</literal>" la primera vez, simplemente verificando los ficheros de
<literal remap="tt">/usr/include</literal> para obtener las respuestas correctas.
</para>

<para>
Necesitará una versión reciente de '<literal remap="tt">bash</literal>' para que <literal remap="tt">Cnews</literal> pase
sus auto-tests. Teclee '<literal remap="tt">bash -version</literal>' para saber qué versión tiene.
La versión 1.14.2 definitivamente no es buena. La versión actual (mientras
se escribe esto) 1.14.5 parece mejor.
</para>

<para>
Steve Robbins ha averiguado que la reciente 'cleanup release' de
<literal remap="tt">Cnews</literal> ha encontrado un error en el comando '<literal remap="tt">join</literal>' de GNU de
<literal remap="tt">shellutils-1.9</literal>. Hay algunos parches necesarios para solventar el
problema. Steve los puso en sunsite por petición mía.
</para>

</sect3>

<sect3>
<title>Configuración de <literal remap="tt">Cnews</literal></title>

<para>
Como mínimo, necesitará editar o cuando menos echar un vistazo a los
siguientes ficheros. Todos deberían estar en <literal remap="tt">/usr/local/lib/news</literal>:
</para>

<para>

<itemizedlist>
<listitem>

<para>
<literal remap="tt">active</literal>             - el fichero con los grupos activos
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
<literal remap="tt">batchparms</literal>         - parámetros de proceso por lotes
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
<literal remap="tt">explist</literal>            - configuración de caducidad de los artículos
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
<literal remap="tt">mailname</literal>           - nombre de su servidor
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
<literal remap="tt">mailpaths</literal>          - direcciones de los moderadores de grupos
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
<literal remap="tt">organization</literal>       - su organización
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
<literal remap="tt">sys</literal>                - control de lo que se pide y envía
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
<literal remap="tt">whoami</literal>             - el nombre de su sistema para la línea <literal remap="tt">Path:</literal>
</para>
</listitem>

</itemizedlist>

</para>

</sect3>

<sect3>
<title>Mantenimiento de un sistema con <literal remap="tt">Cnews</literal></title>

<para>
Primeramente, una sencilla regla es no enredar a mano con los ficheros que
tienen utilidades para configurarlos. Particularmente, no edite
<literal remap="tt">newsfeeds</literal> manualmente (ejecute "<literal remap="tt">addfeed</literal>" en vez de eso), y
no enrede con el fichero <literal remap="tt">active</literal> (use "<literal remap="tt">addgroup</literal>"). En caso de
duda, lea y relea los documentos de la distribución en los fuentes. 
</para>

<para>
Todo lo demás puede hacerse vía <literal remap="tt">cron</literal>. Mi <literal remap="tt">crontab</literal> para
"<literal remap="tt">news</literal>" es como el siguiente: 
</para>

<para>

<screen>
	# procesar los paquetes comprimidos que vienen de otros sistemas
	# y tambien publicar los articulos originados localmente
	20 *	   * * * /usenet/sw/news/bin/input/newsrun  

	# crear los paquetes para enviar
	0 *	   * * * /usenet/sw/news/bin/batch/sendbatches myfeedsite

	# borrar articulos caducados
	59 0	   * * * /usenet/sw/news/bin/expire/doexpire 

	# vigilar el cotarro y avisar si es necesario
	10 5       * * * /usenet/sw/news/bin/newsdaily 
	00 5       * * * /usenet/sw/new/bin/newswatch 

	# desactivar el proceso de paquetes entrantes entre 6:30AM - 4:00 PM
	30 6	   * * * /usenet/sw/news/bin/input/newsrunning off 
	00 16	   * * * /usenet/sw/news/bin/input/newsrunning on 
</screen>

</para>

</sect3>

</sect2>

<sect2>
<title>InterNetNews (<literal remap="tt">INN</literal>)</title>

<para>
<literal remap="tt">INN</literal> es un recién llegado a la escena, pero está ganando popularidad
conforme madura. Su mayor ventaja es la velocidad y el hecho de que
contiene un servidor <literal remap="tt">NNTP</literal> integrado. Su principal desventaja es que
es nuevo y no se instala y funciona necesariamente en todos los *nix
estándar todavía.  Además, opera con un demonio (el <literal remap="tt">innd</literal>) siempre
funcionando. El trato parece ser memoria por velocidad. 
</para>

<para>
He mantenido un servidor con una entrada de unos 5Mb por noche sobre UUCP
con <literal remap="tt">INN</literal>, en un 386-33 con 8Mb (normalmente no se estaba ejecutando X
Window), a través de un módem de 14.4Kb sin ningún problema. 
</para>

<para>
Los administradores de noticias noveles probablemente no deberían intentar
instalar <literal remap="tt">INN</literal> hasta que tengan experiencia con B-news o <literal remap="tt">Cnews</literal>. A
pesar de ser rápido y versátil, está prácticamente sin documentar para el
principiante (aunque en la práctica es bastante sencillo una vez que te lo
imaginas).
</para>

<para>
<literal remap="tt">INN</literal> es muy quisquilloso con los permisos. No enrede con ellos.
</para>

<para>
<literal remap="tt">INN</literal> también es muy puntilloso con tener un protocolo TCP/IP "de
calidad"  con el que trabajar. Linux no cumple necesariamente este
requisito actualmente, así que se recomienda obtener una distribución de
<literal remap="tt">INN</literal> específica para Linux, en cualquier de los servidores de archivos
de Linux.
</para>

<sect3>
<title>Instalación de <literal remap="tt">INN</literal></title>

<para>
( por Arjan de Vet - <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:devet@info.win.tue.nl"
>devet@info.win.tue.nl</ulink
></literal> ) 
</para>

<para>
He hecho un parche + un paquete de configuración para ejecutar <literal remap="tt">INN</literal>
1.4 bajo Linux. Puede encontrarse en:
</para>

<para>
<literal remap="tt"><ulink
url="ftp://ftp.win.tue.nl/pub/linux/ports/inn-1.4-linux.tar.gz"
>ftp://ftp.win.tue.nl/pub/linux/ports/inn-1.4-linux.tar.gz</ulink
></literal>
</para>

<para>
<literal remap="tt">INN</literal> depende en gran medida de un buen sustituto para
<literal remap="tt">/bin/sh</literal>. Yo uso una versión beta de <literal remap="tt">bash 1.13</literal> que está
disponible para Linux en los servidores de ficheros habituales. <literal remap="tt">bash
1.12</literal> da algunos pequeños problemas al no manejar correctamente los grupos
de noticias (puede que algún otro problema también, no recuerdo). 
</para>

</sect3>

<sect3>
<title>Configuración de <literal remap="tt">INN</literal></title>

<para>
Básicamente, siga las instrucciones de Arjan y el sistema estará listo. 
Aquí hay un sumario de qué hacer.
</para>

<para>

<orderedlist>
<listitem>

<para>
En <literal remap="tt">config.data</literal>, asegúrese de que aparece
<literal remap="tt">"HAVE_UNIX_DOMAIN DONT"</literal>

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Añada el nombre del sistema en el que funciona <literal remap="tt">innd</literal> a
<literal remap="tt">hosts.nntp</literal>. Si sólo dispone de UUCP, ese es el nombre de su servidor
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Asegúrese de que no tiene una línea para <literal remap="tt">nntp</literal> en
<literal remap="tt">/etc/inetd.conf</literal>

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Asegúrese de que <literal remap="tt">innshellvars</literal> contiene <literal remap="tt">"HAVE_UUSTAT
DO"</literal> en vez del "<literal remap="tt">DONT</literal>" en este <literal remap="tt">config.data</literal> de ejemplo si
tiene Vd. instalado <literal remap="tt">uustat</literal> del paquete Taylor UUCP. Definir esto
incorrectamente resultará en que no se procesen las noticias salientes. 

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Si usa Vd. <literal remap="tt">INN</literal>, defina el <literal remap="tt">syslogd</literal> tal como se
recomienda, porque es muy, muy útil. 

</para>
</listitem>

</orderedlist>

</para>

<para>
Hay un FAQ
<footnote>

<para>
<emphasis remap="it">N. del
T.</emphasis>/Preguntas de Uso Frecuente, (<emphasis remap="it">PUF</emphasis>s)
</para>

</footnote>
 
espectacular (!!!!) sobre <literal remap="tt">INN</literal> que aparece mensualmente. 
Búsquelo en 
 <literal remap="tt"><ulink
url="ftp://rtfm.mit.edu/pub/usenet-by-hierarchy/news"
>ftp://rtfm.mit.edu/pub/usenet-by-hierarchy/news</ulink
></literal>. Se alegrará
de hacerlo. 
</para>

</sect3>

<sect3>
<title>Mantenimiento de un sistema con <literal remap="tt">INN</literal></title>

<para>
He descubierto que un sistema Linux con <literal remap="tt">INN</literal> no requiere prácticamente
ninguna atención y mantenimiento mientras se tenga un <literal remap="tt">cron</literal> adecuado.
Básicamente, querrá Vd. un <literal remap="tt">crontab</literal> parecido al siguiente:
</para>

<para>
	# mantenimiento diario, asi como borrar articulos y ficheros
	# .overview caducados
	1 0 * * * /usenet/sw/inn/bin/news.daily expireover delayrm &#60; /dev/null

	# enviar articulos
	5 * * * * /usenet/sw/inn/lib/send-uucp
</para>

<para>
( si usa Vd. <literal remap="tt">bash1.13</literal>, el <literal remap="tt">"&#60; /dev/null"</literal> no es necesario )
</para>

</sect3>

</sect2>

<sect2>
<title>Otros agentes de transporte de noticias</title>

<para>
A continuación, una lista no exhaustiva de otros programas de transporte
de noticias que funcionan bajo Linux:
</para>

<para>

<itemizedlist>
<listitem>

<para>
<literal remap="tt">dynafeed</literal>
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
<literal remap="tt">nntp1.5.11</literal>
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
<literal remap="tt">slurp1.05</literal>
</para>
</listitem>

</itemizedlist>

</para>

</sect2>

</sect1>

<sect1>
<title>Lectores de noticias</title>

<para>
No existe un "lector de noticias verdadero". Como resultado, hay muchos
lectores bien conocidos que se compilan fácilmente bajo Linux en
particular.  En el momento de escribir esto, "<literal remap="tt">tin</literal>",
"<literal remap="tt">trn</literal>", y "<literal remap="tt">nn</literal>" están en la mayoría de las distribuciones
de Linux disponibles y en <literal remap="tt">newspack</literal>. 
</para>

<para>
A la hora de elegir un lector de noticias, se requiere básicamente algo
que sea fácil de usar, muy configurable por el usuario, y con capacidad
para ordenar por hebras y filtrar los artículos (seleccionar los artículos
interesantes o hacer que los no interesantes no aparezcan en absoluto). 
</para>

<para>
Puede configurar sus rutas como quiera en tanto en cuanto todos los
lectores puedan encontrar "<literal remap="tt">inews</literal>" de su instalación de <literal remap="tt">Cnews</literal>
o <literal remap="tt">INN</literal>, y el programa "<literal remap="tt">mail</literal>" para mandar respuestas por
correo electrónico a los artículos.
</para>

<para>
Esta sección tratará brevemente sobre varios de los lectores más
populares.  Antes de que pregunte, yo uso "<literal remap="tt">nn</literal>" por un montón de
razones <literal remap="tt">:-)</literal> 
</para>

<sect2>
<title>Tin</title>

<para>
Tin es un lector con capacidad de ordenamiento en hebras que trata de ser
fácil para los nuevos usuarios. Soporta filtrado de artículos y hebras
NOV.  Si utiliza Vd. <literal remap="tt">INN</literal>, leerá los ficheros <literal remap="tt">.overview</literal> por
defecto, y no escribirá ficheros índice. 
</para>

<para>
Para compilar Tin bajo Linux, simplemente edite el fichero <literal remap="tt">Makefile</literal>
para indicar dónde se encuentran ciertos programas (especialmente la
ubicación de <literal remap="tt">inews</literal>) y teclee "<literal remap="tt">make linux</literal>". No se requiere ningún
parche para <literal remap="tt">tin</literal> bajo Linux.
</para>

<para>
Para ordenar los artículos en hebras, puede simplemente invocar a <literal remap="tt">tin</literal>
con el parámetro "<literal remap="tt">-u</literal>" para actualizar los ficheros índice. 
</para>

<para>
Para usar la capacidad de <literal remap="tt">tin</literal> para leer vía <literal remap="tt">NNTP</literal>, compílese con
"<literal remap="tt">NNTP_ABLE</literal>"  definido. Esto resultará en un fichero llamado
"<literal remap="tt">tin</literal>" para el servidor local y otro llamado "<literal remap="tt">rtin</literal>" para lectura
<literal remap="tt">NNTP</literal>. "<literal remap="tt">tin -r</literal>" obtendrá el mismo resultado que "<literal remap="tt">rtin</literal>".
</para>

<para>
Iain Lea recomienda la siguiente entrada de <literal remap="tt">crontab</literal>, y dice que se
necesita hacer un "<literal remap="tt">make daemon</literal>" para compilar <literal remap="tt">tind</literal>.
</para>

<para>
	# ordenar en hebras
	35 * * * * /usenet/bin/tind -u
</para>

<para>
He usado <literal remap="tt">tin</literal> sobre un enlace SLIP como lector <literal remap="tt">NNTP</literal>. Si
conecta Vd.  con un sistema que disponga de todos los grupos de Usenet, se
hará muy viejo esperando a que <literal remap="tt">tin</literal> se baje el fichero "<literal remap="tt">active</literal>".
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Trn/Mthreads</title>

<para>
<literal remap="tt">trn</literal> es un derivado de "<literal remap="tt">rn</literal>" con capacidad para ordenar en hebras. 
<literal remap="tt">trn3.2</literal> y superiores tienen la posibilidad de seleccionar entre
"<literal remap="tt">mthreads</literal>" (el creador de hebras de <literal remap="tt">trn</literal>) o NOV (creador de
hebras de <literal remap="tt">INN</literal>).
</para>

<para>
Para compilarlo, simplemente ejecute <literal remap="tt">Configure</literal> y acepte las opciones
por defecto. Es posible que necesite <literal remap="tt">lib4.4.1</literal> y <literal remap="tt">bash-1.13</literal> (hay
una beta disponible en varios servidores de archivos de Linux) para
ejecutar <literal remap="tt">Configure</literal> con éxito. Probablemente necesitará tanto
<literal remap="tt">bash1.13</literal> como <literal remap="tt">libs4.4.1</literal> para conseguir que el nuevo
<literal remap="tt">Configure</literal> funcione correctamente. 
</para>

<para>
La distribución <literal remap="tt">newspak</literal> de sunsite contiene ficheros de configuración
funcionales para <literal remap="tt">trn</literal> bajo Linux.
</para>

<para>
Es probablemente poco deseable intentar editar un <literal remap="tt">config.sh</literal> a mano, a
menos que esté Vd. haciendo algo *MUY* sencillo, como cambiar las rutas
para adecuarlas a sus gustos. Si hace esto, necesitará ejecutar
"<literal remap="tt">Configure -S</literal>"  antes de "<literal remap="tt">make depend</literal>", "<literal remap="tt">make</literal>" y "<literal remap="tt">make
install</literal>".
</para>

<para>
Aunque "<literal remap="tt">Configure</literal>" falla generalmente bajo Linux con <literal remap="tt">bash1.12</literal>,
"<literal remap="tt">Configure -S</literal>" funciona bien, así que si toma Vd. el <literal remap="tt">config.sh</literal>
de <literal remap="tt">newspak</literal> como punto de partida, estará muy cerca.
</para>

<para>
Compilar con soporte <literal remap="tt">NNTP</literal> es tan simple como contestar "<literal remap="tt">yes</literal>"
cuando <literal remap="tt">Configure</literal> le pregunte si lo quiere (suponiendo que
<literal remap="tt">Configure</literal> funciona en su sistema). Un futuro lanzamiento de
<literal remap="tt">newspak</literal> incluirá un <literal remap="tt">config.sh</literal> para <literal remap="tt">NNTP</literal>, así como el ya
existente para sistema local para aquellos de nosotros que seguimos usando
<literal remap="tt">bash1.12</literal>. 
</para>

<para>
He usado <literal remap="tt">trn</literal> sobre un enlace SLIP como lector <literal remap="tt">NNTP</literal>. Si
conecta Vd.  con un sistema que disponga de todos los grupos de Usenet, se
hará muy viejo esperando a que <literal remap="tt">trn</literal> se baje el fichero "<literal remap="tt">active</literal>" y
a que ordene los artículos.
</para>

<para>
Hay docenas de parámetros con los que invocar a <literal remap="tt">trn</literal> para obtener toda
clase de comportamientos. Lea la página de manual de "<literal remap="tt">trn</literal>" para
conocer los detalles. Yo uso una buena prestación de <literal remap="tt">trn</literal> para indicar
todos los parámetros fácilmente: 
</para>

<para>

<itemizedlist>
<listitem>

<para>
Cree un fichero <literal remap="tt">&tilde;/.trnrc</literal> con todas las opciones
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
<literal remap="tt">export TRNINIT="&tilde;/.trnrc</literal>"
</para>
</listitem>

</itemizedlist>

</para>

<para>
La distribución actual de <literal remap="tt">newspak</literal> tiene una copia de mi <literal remap="tt">.trnrc</literal>
como ejemplo.
</para>

<para>
<literal remap="tt">trn3.2</literal> y superiores permiten elegir al usuario hebras NOV o de
<literal remap="tt">mthreads</literal>. Por lo tanto, recomiendo compilar el programa para permitir
ambos mecanismos (es una pregunta de <literal remap="tt">Configure</literal>). Para elegir uno de
ellos en el momento de ejecución, pruebe "<literal remap="tt">trn -Zo</literal>" para NOV y
"<literal remap="tt">trn -Zt</literal>" para <literal remap="tt">mthreads</literal>. Yo defino un alias para <literal remap="tt">trn</literal> para
usar el mecanismo deseado. 
</para>

<para>
Para construir la base de datos de <literal remap="tt">mthreads</literal>, haga algo como lo
siguiente en el <literal remap="tt">crontab</literal> de "<literal remap="tt">news</literal>":
</para>

<para>

<screen>
	# crear la base de datos de mthreads
	35 * * * * /usenet/bin/mthreads all
</screen>

</para>

</sect2>

<sect2>
<title>NN</title>

<para>
La distribución <literal remap="tt">newspak</literal> de sunsite contiene ficheros de configuración
funcionales para <literal remap="tt">nn6.4.18</literal> que Vd. puede copiar en el lugar adecuado y
teclear "<literal remap="tt">make</literal>" bajo Linux. También funcionan con la beta 6.5b3 de la
próxima actualización <literal remap="tt">nn6.5</literal>.
</para>

<para>
Cuando haya terminado la compilación, necesita hacer lo siguiente:
</para>

<para>

<itemizedlist>
<listitem>

<para>
ejecutar el programa "<literal remap="tt">inst</literal>" para instalar cosas.
(instalar todo)

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
inicializar la base de datos

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
arrancar <literal remap="tt">nnmaster</literal>

</para>
</listitem>

</itemizedlist>

</para>

<para>
Consulte los documentos de <literal remap="tt">nn</literal> para más detalles. Compilar, configurar
y ejecutar <literal remap="tt">nn</literal> bajo Linux no es diferente a ejecutar <literal remap="tt">nn</literal> en
cualquier otro *nix con la excepción de que podría desearse ejecutar
<literal remap="tt">nnmaster</literal> desde <literal remap="tt">cron</literal> en vez de como demonio. Si se ejecuta como
demonio bajo Linux, es posible que tienda a no activarse adecuadamente (de
todas formas el efecto de ejecutarlo desde <literal remap="tt">cron</literal> es el mismo). 
</para>

<para>
El soporte para "<literal remap="tt">nn</literal>" es tan simple como las siguientes entradas de
<literal remap="tt">crontab</literal>:
</para>

<para>

<screen>
	# ejecutar nnmaster
	# (no necesario si se usa NOV de INN en nn-6.5beta3)
	25 * * * * /usenet/sw/nn/lib/nnmaster

	# purgar la base de datos de nn
	# (no necesario si se usa NOV de INN en nn-6.5beta3)
	0  4       * * * /usenet/sw/nn/bin/nnadmin =EYW 

	# obtener una copia del fichero active de "nngoback" y guardar los
	# ultimos 7
	0 3 * * * /usenet/sw/nn/lib/back_act 7 
</screen>

</para>

<para>
He experimentado un poco ejecutando <literal remap="tt">nn</literal> como lector <literal remap="tt">NNTP</literal>
sobre una conexión SLIP. En este caso, querrá Vd. editar ligeramente el
fichero <literal remap="tt">config.h</literal>. Lea los comentarios del fichero para conocer
los detalles. Cuando se usa como lector <literal remap="tt">NNTP</literal>, <literal remap="tt">nn</literal> ejecuta una
copia local de <literal remap="tt">nnmaster</literal> para mantener la base de datos en el
sistema local, con lo que la selección de artículos es muy rápida (aunque
por supuesto hay que esperar un poco al cuerpo del artículo si se usa SLIP
con un módem). 
</para>

<para>
La nueva versión (6.5.x) de <literal remap="tt">nn</literal> tiene soporte para la base de
datos NOV de <literal remap="tt">INN</literal>, lo que hace absolutamente innecesario el uso de
<literal remap="tt">nnmaster</literal>. Esta configuración está <emphasis>altamente</emphasis> recomendada, ya
que como resultado, no se tendrá que gastar tiempo de la CPU para ejecutar
<literal remap="tt">nnmaster</literal> en absoluto, y no se producirán desfases entre la base
de datos y los artículos reales disponibles.
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Otros lectores</title>

<para>
A continuación, una lista no exhaustiva de lectores de noticias que se
dice funcionan bajo Linux: 
</para>

<para>

<itemizedlist>
<listitem>

<para>
<literal remap="tt">tass</literal>
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
<literal remap="tt">xrn</literal>
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
<literal remap="tt">gnus</literal>
</para>
</listitem>

</itemizedlist>

</para>

</sect2>

</sect1>

<sect1>
<title>Agradecimientos</title>

<para>
Las siguientes personas han ayudado en la recopilación de información (y
experiencia) que ayudó a hacer posible este documento: 
</para>

<para>
Ed Carp, Steve Robbins, Ian Taylor, Greg Naber, Matt Welsh, Iain Lea,
Arjan de Vet.
</para>

<para>
Si me olvido de alguien, mis disculpas.
</para>

</sect1>

<sect1>
<title>Preguntas frecuentes sobre Usenet (en <literal remap="tt">c.o.l.*</literal> de todas formas)</title>

<sect2>
<title>¿Por qué no puedo publicar en grupos moderados?</title>

<para>
Probablemente porque el lector de noticias trata de usar
<literal remap="tt">/bin/mail</literal> para enviar el correo y no le gusta. Sustituya el
<literal remap="tt">/bin/mail</literal> de las viejas versiones de SLS con el
<literal remap="tt">mailx-5.5.tar.z</literal> de una distribución Slackware moderna, use el
<literal remap="tt">pkgtool</literal> de Slackware para instalarlo y asunto arreglado. 
</para>

<para>
Otra posibilidad es que tenga definido el grupo moderado como no moderado
en su sistema local, y que alguien en la red esté borrando silenciosamente
el artículo (algún programa de proceso de noticias, no una persona).
Asegúrese de ejecutar "<literal remap="tt">checkgroups</literal>" siempre que el artículo
<literal remap="tt">checkgroups</literal> aparezca por <literal remap="tt">news.admin</literal> cada pocas semanas.
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>¿Por qué tengo problemas que parecen estar relacionados con los
permisos? </title>

<para>
Porque lo están <literal remap="tt">:-)</literal>
</para>

<para>
Compruebe que sus permisos son correctos y que tiene un usuario y grupo
"<literal remap="tt">news</literal>" en <literal remap="tt">/etc/passwd</literal> y <literal remap="tt">/etc/group</literal> que coincida con
la distribución binaria que use. Parece ser que todavía no existe una
norma común sobre las cuentas habituales en Linux. 
</para>

<para>
Todo el material de <literal remap="tt">/usr/local/lib/news</literal> debería ser
<literal remap="tt">news.news</literal>, 
 salvo <literal remap="tt">/usr/local/lib/news/setnewsids</literal>, que
debería ser <emphasis remap="it">setuid</emphasis> <literal remap="tt">root</literal>. 
</para>

<para>
Puede Vd. usar el UID y GID que quiera para "<literal remap="tt">news</literal>".
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>¿Por qué puedo publicar artículos localmente, pero después no
aparecen ni se envían a otros servidores? </title>

<para>
Probablemente porque no se invocó a <literal remap="tt">newsrun</literal> desde <literal remap="tt">cron</literal>. Puede
ser que editase Vd. el fichero <literal remap="tt">sys</literal> y lo enredase. Puede ser que no
tenga el árbol <literal remap="tt">/usr/spool/news/out.going</literal> o similar. Puede ser
porque usa Vd. una distribución con las versiones '<emphasis remap="it">Performance</emphasis>' o
'<emphasis remap="it">Cleanup</emphasis>' de <literal remap="tt">Cnews</literal>, que necesitan que se ejecute '<literal remap="tt">newsrun</literal>'
desde <literal remap="tt">cron</literal> para procesar los lotes que se enviarán a otros
servidores, y para hacer visibles los artículos localmente. 
</para>

<para>
No cree los grupos o servidores editando los ficheros <literal remap="tt">active</literal> o
<literal remap="tt">sys</literal>. Use las utilidades de <literal remap="tt">/usr/local/lib/news/bin/maint</literal>
para hacerlo. 
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>¿Por qué mi distribución binaria no tiene <literal remap="tt">nntp</literal>?</title>

<para>
Porque se supone que es muy fácil de instalar en Linux y porque no quise
que el material para noticias de SLS fuese el doble de grande teniendo que
mantener versiones <literal remap="tt">nntp</literal> y no <literal remap="tt">nntp</literal> de los lectores y sistema de
transporte de noticias. También porque se compila con información
específica para cada sitio que no puede ser modificada en ningún fichero
de configuración una vez se ha compilado.
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>¿Por qué dice <literal remap="tt">doexpire</literal> (o <literal remap="tt">relaynews</literal>) que hay una "grave falta de espacio" cuando hay un montón de sitio?</title>

<para>
Porque no puede leer <literal remap="tt">/etc/mtab</literal>. Póngale permisos <literal remap="tt">644</literal>. Esto
ocurre cuando se desmonta un sistema de archivos montado por <literal remap="tt">root</literal> con una
máscara que no permite al resto de los usuarios leer ficheros
pertenecientes a <literal remap="tt">root</literal>. 
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>¿Por qué todo parece normal, pero no se publican los artículos?</title>

<para>
Las versiones viejas de Linux tienen un <literal remap="tt">sed</literal> "roto" que <literal remap="tt">Cnews</literal>
pone en evidencia. En particular, si se instaló sobre una SLS vieja,
asegúrese de mirar <literal remap="tt">/bin</literal> y <literal remap="tt">/usr/bin</literal> y compruebe que sólo
tiene una copia de <literal remap="tt">sed</literal> y de que es moderna.
</para>

<para>
A partir de la '<emphasis remap="it">Performance Release</emphasis>' de alrededor de febrero de 1993,
es necesario ejecutar '<literal remap="tt">newsrun</literal>' periódicamente desde <literal remap="tt">cron</literal> para
procesar cosas. Esta es una prestación que aparentemente sorprende a
alguna gente. 
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>¿Puedo integrar <emphasis remap="it">news overview</emphasis> (NOV) en <literal remap="tt">trn/tin/nn</literal>
para sustituir a las varias bases de datos independientes? </title>

<para>
Sí. <literal remap="tt">trn</literal>, <literal remap="tt">tin</literal>, y la beta de <literal remap="tt">nn</literal> ahora lo
soportan.
</para>

<para>
Puede integrarlo en las versiones <emphasis remap="it">Performance</emphasis> y <emphasis remap="it">Cleanup</emphasis> de 
<literal remap="tt">Cnews</literal>, así como en varios lectores de noticias.
</para>

<para>
La copia beta de <literal remap="tt">nn6.5</literal> que tengo aquí tiene soporte NOV y funciona
sin problemas en Linux. La uso aquí y tengo <literal remap="tt">nn</literal> ejecutándose sin tener
que ejecutar <literal remap="tt">nnmaster</literal> (!). Busque en <literal remap="tt"><ulink
url="ftp://uniwa.uwa.edu.au"
>ftp://uniwa.uwa.edu.au</ulink
></literal> para
obtener una copia.
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>¿Por qué no podemos tener una distribución binaria de <literal remap="tt">NNTP</literal>?</title>

<para>
Porque una parte significativa de la información local debe especificarse
antes de la compilación y no puede determinarse automágicamente en tiempo
de ejecución. Si tanto lo necesita, por favor obtenga <literal remap="tt">INN</literal> en vez de
intentarlo con <literal remap="tt">Cnews</literal> más <literal remap="tt">NNTP</literal>.
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>¿Cómo configuro <literal remap="tt">NNTP</literal> para permitir lectura/escritura alrededor
de la red *sin* almacenar ningún artículo o base de datos localmente?</title>

<para>
( <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:mdw@sunsite.unc.edu"
>mdw@sunsite.unc.edu</ulink
></literal> (Matt Welsh) ) 
</para>

<para>

<orderedlist>
<listitem>

<para>
Obtenga la "implementación de referencia" de <literal remap="tt">nntp</literal> y una copia
de <literal remap="tt">rn</literal> de su depósito de archivos local. Si conectase con <literal remap="tt"><ulink
url="ftp://ftp.uu.net/networking/news/nntp/nntp.1.5.11.tar.Z"
>ftp.uu.net</ulink
></literal> obtendría:

<literal remap="tt"><ulink
url="ftp://ftp.uu.net/networking/news/nntp/nntp.1.5.11.tar.Z"
>nntp.1.5.11.tar.Z</ulink
></literal>

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Compile <literal remap="tt">nntp</literal> como sigue:

<itemizedlist>
<listitem>

<para>
copie <literal remap="tt">common/conf.h.dist</literal> a <literal remap="tt">common/conf.h</literal>.
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Edite <literal remap="tt">common/conf.h</literal> para activar ciertas opciones:
Las únicas que yo activé fueron:

<itemizedlist>
<listitem>

<para>
<literal remap="tt">DOMAIN</literal>: indefínalo (es decir, cambie la línea a <literal remap="tt">#undef
DOMAIN</literal>). 

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
<literal remap="tt">REALDOMAIN</literal>: Defínalo. Busca el dominio usando las librerías. 

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
<literal remap="tt">SERVER_FILE</literal>: Defínalo como el nombre del fichero que 
contendrá
el nombre de su servidor de noticias (p. ej. la máquina a través de la
cual leerá y publicará noticias). Yo uso
"<literal remap="tt">/usr/local/lib/news/server</literal>".

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
<literal remap="tt">PASSFILE</literal>: Si su servidor de noticias requiere autorización
(p. ej. algún tipo de nombre de usuario y contraseña)  para publicar,
defina esto como el nombre del fichero que contiene el nombre de usuario y
la contraseña (descrito más abajo). Yo uso
"<literal remap="tt">/usr/local/lib/news/nntppass</literal>". 

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Decidí guardar el resto del material de noticias en
<literal remap="tt">/usr/local/lib/news</literal>. Así que configuré el resto de rutas del
archivo (p.  ej. <literal remap="tt">ACTIVE_FILE</literal>, <literal remap="tt">NEWSGROUPS_FILE</literal>,
etc.) para que usasen <literal remap="tt">/usr/local/lib/news</literal>. Muchos de esos
ficheros son usados sólo por el servidor <literal remap="tt">NNTP</literal>, no por el cliente,
pero para asegurarme los cambié todos para que apuntasen al directorio
correcto; simplemente asegúrese de crear el directorio de forma acorde.

</para>
</listitem>

</itemizedlist>

</para>
</listitem>

</itemizedlist>


</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Cree el usuario "<literal remap="tt">usenet</literal>" si no lo ha hecho ya. El programa
<literal remap="tt">inews</literal> se ejecuta perteneciendo a este usuario. Todo lo que se
necesita es un identificativo de usuario, no se necesita un directorio de
usuario o una shell ni nada de eso. Simplemente inserte la siguiente línea
en su <literal remap="tt">/etc/passwd</literal>: 


<screen>
                                usenet:*:13:1::/:
</screen>


Asegúrese de que el identificativo de usuario ("<literal remap="tt">13</literal>" arriba) es único. El
grupo puede ser cualquiera; yo uso "<literal remap="tt">daemon</literal>" (gid 1). 

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Cree el fichero <literal remap="tt">SERVER_FILE</literal>. Por ejemplo, mi servidor de
noticias es "<literal remap="tt">wonton.tc.cornell.edu</literal>", así que creé el fichero
<literal remap="tt">/usr/local/lib/news/server</literal> conteniendo la siguiente línea: 


<screen>
		 wonton.tc.cornell.edu
</screen>


</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Cree el fichero <literal remap="tt">PASSFILE</literal>. Este fichero contiene líneas de
la forma


<screen>
&#60;nombre del servidor&#62; &#60;nombre del usuario&#62; &#60;clave&#62;
</screen>


Supongamos que su servidor de noticias (el del fichero SERVER_FILE) 
es "<literal remap="tt">shoop.vpizza.com</literal>", y que para publicar en esa máquina se requiere
ser autorizado como usuario "<literal remap="tt">news</literal>" con la contraseña "<literal remap="tt">floof</literal>".
Por tanto, en el fichero <literal remap="tt">PASSFILE</literal> (yo uso
<literal remap="tt">/usr/local/lib/news/nntppass</literal>), se necesita la siguiente línea: 


<screen>
          shoop.vpizza.com news floof
</screen>


</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
¡Proteja este fichero! El programa <literal remap="tt">inews</literal> se ejecuta
perteneciendo al usuario "<literal remap="tt">usenet</literal>", así que haga que este directorio
de noticias pertenezca a dicho usuario, así como el fichero <literal remap="tt">nntppass</literal>.


<screen>
	chown usenet /usr/local/lib/news 
	chmod 755 /usr/local/lib/news 
	chown usenet /usr/local/lib/news/nntppass 
	chmod 600 /usr/local/lib/news/nntppass 
</screen>


De forma que nadie más pueda leer este fichero. No, las contraseñas no
están encriptadas. 

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Vuelva al directorio donde están las fuentes de <literal remap="tt">nntp.1.5.11</literal> y
teclee "<literal remap="tt">make client</literal>". En este punto se compilará la versión <literal remap="tt">NNTP</literal>
de <literal remap="tt">inews</literal>, que es el único programa utilizado por el cliente
<literal remap="tt">NNTP</literal>.

Cuando compilé <literal remap="tt">inews</literal>, había un error en la librería que causaba que
la función <literal remap="tt">uname()</literal> de <literal remap="tt">uname.c</literal> se llamase a sí misma eternamente.
Esto probablemente ya haya desaparecido; sin embargo, si <literal remap="tt">inews</literal> parece
colgarse y su sistema empieza a ralentizarse *un montón*, debería
renombrar la función "<literal remap="tt">uname()</literal>" de <literal remap="tt">uname.c</literal> a algo como
"<literal remap="tt">mi_uname()</literal>", y sustituir las llamadas a <literal remap="tt">uname()</literal> por
llamadas a <literal remap="tt">mi_uname()</literal> (en <literal remap="tt">inews.c</literal>). 
Escríbame
<footnote>

<para>
Nota de VDS - esto significa escribir a Matt, no a mí
<literal remap="tt">:-)</literal>
</para>

</footnote>
. si se encuentra con este problema. 

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Teclee "<literal remap="tt">make install_client</literal>". Esto instalará <literal remap="tt">inews</literal>
y demás ficheros necesarios. También, enlace
<literal remap="tt">/usr/local/lib/news/inews</literal> con <literal remap="tt">/usr/local/bin/inews</literal>.

Ahora debería ser capaz de publicar (a mano). Pruebe algo como esto:


<screen>
		$ inews -h &#60;&#60; EOF
		Newsgroups: misc.test
		From: yo@foo.bar.com
		Subject: Prueba
		Reply-To: mi-direcccion-real@cualquiera.edu

		Esto es una prueba
		EOF
</screen>


Si esto funciona, <literal remap="tt">inews</literal> debería publicar el artículo. Lo sabrá Vd. 
porque los programas automáticos de respuesta de <literal remap="tt">misc.test</literal>
contestarán a la dirección del campo <literal remap="tt">Reply-To</literal>. Por favor, no publique
artículos de prueba en grupos de verdad, como <literal remap="tt">c.o.l. :)</literal> 
</para>
</listitem>

</orderedlist>

</para>

</sect2>

</sect1>

<sect1 id="Grupos">
<title>Anexo: El INSFLUG </title>

<para>
El <emphasis>INSFLUG</emphasis> forma parte del grupo internacional 
<emphasis remap="it">Linux Documentation Project</emphasis>, 
encargándose de las traducciones al castellano de los Howtos (Comos),
así como la producción de documentos originales en aquellos casos
en los que no existe análogo en inglés.
</para>

<para>
En el <emphasis remap="bf">INSFLUG</emphasis> se orienta preferentemente a la traducción de documentos
breves, como los <emphasis>COMOs</emphasis> y <emphasis>PUFs</emphasis> (<emphasis remap="bf">P</emphasis>reguntas de
<emphasis remap="bf">U</emphasis>so <emphasis remap="bf">F</emphasis>recuente, las <emphasis remap="it">FAQs</emphasis>. <literal remap="tt">:)</literal> ), etc.
</para>

<para>
Diríjase a la sede del INSFLUG para más información al respecto.
</para>

<para>
En la sede del INSFLUG encontrará siempre las <emphasis remap="bf">últimas</emphasis> versiones 
de las traducciones:  <literal remap="tt"><ulink
url="www.insflug.org"
>www.insflug.org</ulink
></literal>. Asegúrese de comprobar cuál es la última versión 
disponible en el Insflug antes de bajar un documento de un servidor réplica.
</para>

<para>
Se proporciona también una lista de los servidores
réplica (<emphasis remap="it">mirror</emphasis>) del Insflug más cercanos a Vd.,  
e información relativa a otros recursos en castellano.
</para>

<para>
Francisco José Montilla, <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:pacopepe@insflug.org"
>pacopepe@insflug.org</ulink
></literal>.
</para>

</sect1>

</article>
