<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.2//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.2/docbookx.dtd">
<article lang="es-ES">
  <articleinfo/>
  <para>InformáticaBasePedro Reina</para>
  <para>Bases de datos</para>
  <para>Tipos de bases de datos</para>
  <para>En general, las bases de datos consisten en información que está claramente estructurada. Según cómo sea esa estructura, la base de datos será de un tipo u otro. Existen bases de datos jerárquicas, en red, documentales y relacionales, entre otras. Estas últimas son las más conocidas en el mundo de la informática personal. Los programas que manejan bases de datos se denominan <emphasis>gestores de bases de datos</emphasis>. Es muy habitual el error de confundir la base de datos con el programa que la maneja. Normalmente una misma base de datos puede ser utilizada mediante varios programas diferentes.</para>
  <para>Conceptos fundamentales</para>
  <para>Existen varias ideas clave para poder entender el funcionamiento de estos programas. Aunque la mayor parte de estos conceptos se pueden aplicar a todo tipo de base de datos, aquí se entenderá que están aplicados a <emphasis role="strong">bases de datos relacionales</emphasis>.</para>
  <para>Se comienza con la idea de recolectar varios datos de cada individuo de una población. Los datos pueden ser de cualquier tipo y la población puede ser de personas, animales, documentos o cualquier otra condición.</para>
  <itemizedlist>
    <listitem>
      <para><emphasis role="strong">Campo</emphasis>. Cada uno de los datos que hay que anotar.</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para><emphasis role="strong">Estructura</emphasis>. El conjunto de todos los campos.</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para><emphasis role="strong">Registro</emphasis>. El conjunto de datos correspondientes a uno de los individuos objeto de estudio. Cada registro tendrá un valor en cada campo.</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para><emphasis role="strong">Tabla</emphasis>. Un conjunto de registros que tienen la misma estructura. Normalmente una tabla se almacena en un archivo.</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para><emphasis role="strong">Base de datos</emphasis>. Un conjunto de tablas que tienen campos comunes que permiten <emphasis>relacionar</emphasis> las tablas entre sí.</para>
    </listitem>
  </itemizedlist>
  <para>Conceptos auxiliares</para>
  <para>Cuando están recolectados los datos, llega el momento de la consulta y presentación de resultados. Normalmente las bases de datos incluyen muchos datos, por lo que los métodos usados para acceder a ellos son de la mayor importancia, y los que justifican la necesidad de usar métodos informáticos.</para>
  <itemizedlist>
    <listitem>
      <para><emphasis role="strong">Índices</emphasis>. Archivos auxiliares que permiten acceder a los registros de una tabla por algún método de clasificación.</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para><emphasis role="strong">Vista</emphasis>. Una selección de datos de una tabla, en la que se eligen los registros que cumplan alguna propiedad y los campos que sean pertinentes.</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para><emphasis role="strong">Formulario</emphasis>. Una manera de representar algunos campos de un registro.</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para><emphasis role="strong">Consulta</emphasis>. Una interrogación a una base de datos, que devuelve los registros que verifican una condición.</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para><emphasis role="strong">Informe</emphasis>. El resultado de una consulta, ordenado y presentado de forma cómoda de usar.</para>
    </listitem>
  </itemizedlist>
  <para>Formatos</para>
  <para>Como en cualquier otro campo de la informática, existen numerosos formatos para almacenar la información de las bases de datos.</para>
  <para>StarOffice Base tiene como formato principal <emphasis role="strong">Adabas</emphasis>, en una versión personal que limita el tamaño de las bases de datos a 100 MB y el número de usuarios simultáneos que la consultan a tres. Es un formato con todas las características que se exigen a una base de datos profesional.</para>
  <para>Sin embargo, por sencillez de explicación, en este curso se va a usar el formato <emphasis role="strong">dBase</emphasis>, que presenta en StarOffice Base la limitación de no poder definir relaciones entre tablas.</para>
  <para>Sin embargo, si se quiere convertir la información almacenada en formato dBase a otro formato cualquiera, como Adabas, se podrá hacer con facilidad.</para>
</article>
