<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1" ?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook V4.1.2//EN"
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.1.2/docbookx.dtd">

<article>

<articleinfo>

<title>Kernel-Como</title>

<author>
<firstname>Brian Ward, <ulink
url="mailto:bri@blah.math.tu-graz.ac.at"
>bri@blah.math.tu-graz.ac.at</ulink
>

Traducción de Juan José Amor,
<ulink
url="mailto:jjamor@ls.fi.upm.es"
>jjamor@ls.fi.upm.es</ulink
></firstname>
</author>

<pubdate>Revisión 2.1, 22 de Diciembre de 1996</pubdate>

<abstract>

<para>
Lo que sigue es una guía detallada de la configuración del núcleo,
cubriendo detalles de compilación y de actualizaciones.  El traductor ha
intentado respetar el documento original, aunque no ha podido evitar
añadir cosas de su propia cosecha, sobre todo en lo que respecta a
opciones aún no documentadas.
</para>

</abstract>

</articleinfo>

<sect1>
<title>Introducción </title>

<para>
Esta es la versión 0.75 del documento ``<emphasis remap="it">Kernel-HOWTO</emphasis>'' original. La
de la traducción es la 2.1 ¿Debe Vd. leer este documento? Bien, veamos si
tiene alguno de los siguientes síntomas:
</para>

<para>

<itemizedlist>
<listitem>

<para>
 ``¡Jo! El <literal remap="tt">dosemu-0.99.9</literal> requiere el núcleo <literal remap="tt">1.8.193</literal> y yo
estoy aún con el <literal remap="tt">1.2.3</literal>''

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
 Hay un manejador (<emphasis remap="it">driver</emphasis>) que sólo está en los núcleos más
recientes y Vd. lo necesita.

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
 Vd. realmente no tiene ni idea de cómo se compila el núcleo.

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
 Vd. lo ha intentado pero no le ha funcionado.

</para>
</listitem>

</itemizedlist>

</para>

<sect2>
<title>¡Lea esto primero! </title>

<para>
Algunos de los ejemplos aquí puestos suponen que se tiene el <literal remap="tt">tar</literal>
de <emphasis remap="it">GNU</emphasis>, así como <literal remap="tt">find</literal> y <literal remap="tt">xargs</literal>. Son casi estándares,
pero por si acaso... También se asume que conoce la organización del
sistema de ficheros; si no lo conoce, copie la salida del comando
<literal remap="tt">mount</literal> en condiciones normales (o el fichero <literal remap="tt">/etc/fstab</literal>
si puede acceder a él). Esta información es importante, y no cambiará a
menos que reparticione el disco, añada uno nuevo, reinstale el sistema o
similar. 
</para>

<para>
La última versión de <emphasis remap="it">producción</emphasis> del núcleo que se conoce ahora mismo
es la <literal remap="tt">2.0.10</literal>
<footnote>

<para>
<literal remap="tt">2.0.27</literal> es la última versión estable al día
de hoy, 22 de Diciembre de 1996.
</para>

</footnote>
, de manera que nuestros
ejemplos irán para esa versión. 
</para>

<para>
Se intenta que tampoco dependa mucho de esto, pero si Vd. usa una versión
distinta habrá siempre algunas diferencias, ya que el núcleo está en
continuo desarrollo. Esto no debe crear problemas, si acaso un ligero
despiste al principio.
</para>

<para>
Hay dos versiones de las fuentes del núcleo de Linux: las de
<emphasis remap="it">producción</emphasis> y las de <emphasis remap="it">desarrollo</emphasis>. Las versiones de <emphasis remap="it">producción</emphasis>
empezaron a numerarse en la <literal remap="tt">1.0.x</literal> y siempre se nombran con número
par.  Así, se pasó de las <literal remap="tt">1.0.x</literal> a las <literal remap="tt">1.2.x</literal> y de ésta a la
<literal remap="tt">2.0.x</literal> (por no ir a la <literal remap="tt">1.4.x</literal> <literal remap="tt">;)</literal> ). 
</para>

<para>
Estas versiones se consideran <emphasis remap="it">estables</emphasis> y <emphasis remap="it">libres de errores</emphasis>
(hasta el momento). Las versiones de <emphasis remap="it">desarrollo</emphasis> se numeran en impar
(<literal remap="tt">1.1.x, 1.3.x, 2.1.x</literal>...) y son de prueba, con lo que posiblemente
tengan muchos fallos.
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Sobre el estilo</title>

<para>
<literal remap="tt">El texto con el aspecto de esta frase</literal> se corresponderá con las
cosas que deban aparecer en la pantalla, un fichero o algo que pueda ser
tecleado como opciones de comandos (si está utilizando la versión ASCII de
este documento, no verá diferencia alguna). Los comandos son
entrecomillados (con ` ') lo que causa un problema con la puntuación:  al
acabar frases con un comando, el estilo americano pone el punto dentro de
las comillas, lo que confundirá a algún lector creyendo que hay que
teclear también el punto (algo de sentido común, aunque en realidad
pretenden que el ``<emphasis remap="it">sentido común</emphasis>'' sea solo el estilo americano de
puntuación). Esto se soluciona no poniendo tal punto, aunque no sea
correcto ortográficamente. Por ejemplo, pondremos `<literal remap="tt">make config</literal>' y
no `<literal remap="tt">make config</literal>.'
</para>

</sect2>

</sect1>

<sect1>
<title>Preguntas y respuestas importantes </title>

<sect2>
<title>Pero, ¿qué hace el núcleo? </title>

<para>
El núcleo de <emphasis remap="it">Unix</emphasis> actúa como intermediario entre sus programas y el
ordenador. En primer lugar, gestiona la memoria de todos los programas o
procesos, y se asegura de que se reparten los ciclos del procesador. 
Además, proporciona una interfaz portable para que los programas
<literal remap="tt">hablen</literal> fácilmente con su hardware. 
</para>

<para>
Realmente, el núcleo hace más cosas, pero las anteriores son las más
importantes.
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>¿Por qué puedo necesitar actualizar el núcleo? </title>

<para>
Los núcleos nuevos normalmente ofrecen la posibilidad de entenderse con
más accesorios hardware (o sea, incluyen más manejadores), se ejecutan más
rápidamente, son más estables o corrigen errores de otras versiones. Mucha
gente se actualiza el núcleo para poder usar nuevos manejadores que
necesitan o librarse de ``<emphasis remap="it">bugs</emphasis>'' de la versión que usaban. 
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>¿Qué hardware nuevo soportan los nuevos núcleos? </title>

<para>
Véanse el documento <emphasis remap="it">Hardware-HOWTO</emphasis>, el fichero <literal remap="tt">config.in</literal> de
las fuentes o simplemente verá lo que hay cuando haga <literal remap="tt">`make
config'</literal>.  Esto le mostrará lo soportado por la distribución estándar,
pero no todo, pues algunos son módulos cargables en ejecución (como
manejadores de PCMCIA) y se mantienen y distribuyen por vías distintas. 
</para>

<sect3>
<title>Anexo de la revisión. </title>

<para>
Actualmente, muy pocos módulos (los <emphasis remap="it">no-oficiales</emphasis>) no están incluidos
en los fuentes <emphasis remap="it">oficiales</emphasis> del kernel. Prácticamente, todos los
controladores son <emphasis remap="it">modularizables</emphasis>. 
</para>

<para>
He aquí un extracto de lo que aparece en
<literal remap="tt">/usr/src/linux/Documentation/modules.txt</literal>, algo que se <emphasis remap="bf">debe</emphasis>
leer:
<footnote>

<para>
Hoy mismo se liberará una traducción.  
</para>

</footnote>
: 
</para>

<para>

<screen>
        La mayoria de los sistemas de ficheros: 
		
	minix, xiafs, msdos, umsdos, sysv, isofs, hpfs, smbfs, nfs.

         Soporte SCSI de medio nivel (requeridos por controladores SCSI de
	 alto y bajo nivel)		

 	La mayoria de los controladores SCSI de bajo nivel: (i.e. aha1542, in2000)
        Todos los controladores SCSI de alto nivel: disk, tape, cdrom, generic.

        La mayoria de los controladores ethernet: (demasiados para enumerarlos todos, ver:
                     /usr/src/linux/Documentation/networking/net-modules.txt)

        La mayoria de los controladores de CDROM (propietarios):
                aztcd:     Aztech,Orchid,Okano,Wearnes
                cm206:     Philips/LMS CM206
                gscd:      Goldstar GCDR-420
                mcd, mcdx: Mitsumi LU005, FX001
                optcd:     Optics Storage Dolphin 8000AT
                sjcd:      Sanyo CDR-H94A
                sbpcd:     Matsushita/Panasonic CR52x, CR56x, CD200,
                           Longshine LCS-7260, TEAC CD-55A
                sonycd535: Sony CDU-531/535, CDU-510/515

        Y un monton de modulos, como:
                lp: impresora p. paralelo
                binfmt_elf: cargador elf 
                binfmt_java: cargador java 
                isp16: interfaz cdrom 
                serial: interfaz serial (tty) 
</screen>

</para>

</sect3>

</sect2>

<sect2>
<title>¿Qué versión de <literal remap="tt">gcc</literal> y <literal remap="tt">libc</literal> necesito? </title>

<para>
Linus recomienda una en el fichero <literal remap="tt">README</literal> de las fuentes del núcleo.
Si no la tiene, probablemente tenga que actualizarse las librerías
<literal remap="tt">libc</literal>, algo que tampoco es difícil. 
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>¿Qué es un módulo cargable? </title>

<para>
Hay partes del código del núcleo que no se enlazan directamente en el
núcleo. Se compilan por separado y luego se incorporan al núcleo que ya
está corriendo. Es la forma preferida de usar algunos manejadores como los
de dispositivos <literal remap="tt">PCMCIA</literal> o de cintas <literal remap="tt">QIC-80/40</literal>
<footnote>

<para>
 Hoy
en día la tendencia es modulizar todos los controladores posibles, salvo
aquellos estrictamente necesarios para arrancar (<literal remap="tt">ext2</literal>, <literal remap="tt">ide</literal>, o
<literal remap="tt">SCSI</literal>, según el caso), aunque siempre se puede hacer una imagen
<literal remap="tt">initrd</literal> y se sigue pudiendo arrancar con <literal remap="tt">LILO</literal>. <literal remap="tt">kerneld</literal> se
encargará de cargarlos y descargarlos por nosotros cuando el sistema los
necesite o no.  
</para>

</footnote>
. 
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>¿Cuánto espacio en disco necesito? </title>

<para>
Depende de su configuración. La versión <literal remap="tt">2.0.10</literal> del núcleo ocupa,
comprimida, 6 <emphasis remap="it">megabytes</emphasis>, pero al descomprimir ocupará unos 24 MB. 
Pero aquí no acaba la cosa: para compilar se necesita espacio para
ficheros temporales, dependiendo de la configuración que se elija. Por
ejemplo, en un 386, con manejador de red de <emphasis remap="it">3Com</emphasis> y cinco sistemas de
ficheros supone 30 MB. Si a esto añadimos las fuentes comprimidas, serán
36 MB. En otro sistema con menos cosas puede ocupar menos. Además, un
núcleo nuevo tendrá por lo general muchos más ficheros que el antiguo, con
lo que debe asegurarse de que hay espacio de disco suficiente (además, con
los precios que tienen ahora los discos, me puedo permitir el recomendarle
que se compre un disco nuevo para el Linux). 
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>¿Cuánto se tarda en compilar? </title>

<para>
Para mucha gente, se tarda ``<emphasis remap="it">muchísimo</emphasis>''. La velocidad del sistema y
la cantidad de memoria son determinantes. En un <emphasis remap="it">486DX4/100</emphasis> con 16
MB, se tarda unos 20 minutos en compilar el núcleo v1.2 con cinco sistemas
de ficheros, soporte de red y manejadores de tarjetas de sonido. En un
<emphasis remap="it">386DX/40</emphasis> con 8 MB de RAM se tarda una hora y media. Por lo
general se recomienda prepararse un café o ver la televisión (o lo que se
le ocurra
<footnote>

<para>
O ponerse a hacer cualquier cosa; para eso estamos en
multitarea <literal remap="tt">:-)</literal> 
</para>

</footnote>
)  mientras se compila el núcleo. Otra
posibilidad es compilarlo en un PC más rápido que el suyo, de algún amigo. 
</para>

</sect2>

</sect1>

<sect1>
<title>Cómo configurar el núcleo. </title>

<sect2>
<title>Obtención de los fuentes. </title>

<para>
Se pueden obtener las fuentes por FTP anónimo de <literal remap="tt"><ulink
url="ftp://ftp.funet.fi/pub/OS/Linux/PEOPLE/Linus/"
>ftp://ftp.funet.fi/pub/OS/Linux/PEOPLE/Linus/</ulink
></literal>, en un
``<emphasis remap="it">mirror</emphasis>''
<footnote>

<para>
En España contamos con el veloz y magnífico
<literal remap="tt"><ulink
url="ftp://sunsite.rediris.es"
>ftp://sunsite.rediris.es</ulink
></literal>
</para>

</footnote>
 o en otros servidores. 
Típicamente tienen el nombre <literal remap="tt">linux-x.y.z.tar.gz</literal>, donde
<literal remap="tt">x.y.z</literal> es el número de versión. Las versiones se encuentran en
directorios <literal remap="tt">v1.1</literal>, <literal remap="tt">v1.2</literal> y <literal remap="tt">v1.3</literal>
<footnote>

<para>
Y
<literal remap="tt">2.0</literal> y <literal remap="tt">2.1</literal>
</para>

</footnote>
. El número mayor es el de la última
versión, en este caso versión de desarrollo. Le sugerimos que utilice un
servidor ``<emphasis remap="it">mirror</emphasis>'' de <literal remap="tt">ftp.funet.fi</literal>, por ejemplo:
</para>

<para>

<itemizedlist>
<listitem>

<para>
EE.UU.:
<literal remap="tt"><ulink
url="ftp://tsx-11.mit.edu/pub/linux/sources/system"
>ftp://tsx-11.mit.edu/pub/linux/sources/system</ulink
></literal>

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
EE.UU.:
<literal remap="tt"><ulink
url="ftp://sunsite.unc.edu/pub/Linux/kernel"
>ftp://sunsite.unc.edu/pub/Linux/kernel</ulink
></literal>

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Inglaterra:
<literal remap="tt"><ulink
url="ftp://sunsite.doc.ic.ac.uk/pub/unix/Linux/sunsite.unc-mirror/kernel/"
>ftp://sunsite.doc.ic.ac.uk/pub/unix/Linux/sunsite.unc-mirror/kernel/</ulink
></literal>

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Austria: 
<literal remap="tt"><ulink
url="ftp://fvkma.tu-graz.ac.at/pub/linux/linus"
>ftp://fvkma.tu-graz.ac.at/pub/linux/linus</ulink
></literal>

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Alemania:
<literal remap="tt"><ulink
url="ftp://ftp.Germany.EU.net/pub/os/Linux/Local.EUnet/Kernel/Linus"
>ftp://ftp.Germany.EU.net/pub/os/Linux/Local.EUnet/Kernel/Linus</ulink
></literal>

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Alemania:
<literal remap="tt"><ulink
url="ftp://ftp.dfv.rwth-aachen.de/pub/linux/kernel"
>ftp://ftp.dfv.rwth-aachen.de/pub/linux/kernel</ulink
></literal>

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Francia: 
<literal remap="tt"><ulink
url="ftp://ftp.ibp.fr/pub/linux/sources/system/patches"
>ftp://ftp.ibp.fr/pub/linux/sources/system/patches</ulink
></literal>

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Australia: 
<literal remap="tt"><ulink
url="ftp://kirk.bond.edu.au/pub/OS/Linux/kernel"
>tp://kirk.bond.edu.au/pub/OS/Linux/kernel</ulink
></literal>

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
España:
<literal remap="tt"><ulink
url="ftp://sunsite.rediris.es/pub/linux/kernel/sources"
>ftp://sunsite.rediris.es/pub/linux/kernel/sources</ulink
></literal>

</para>
</listitem>

</itemizedlist>

</para>

<para>
Si no tiene acceso <literal remap="tt">FTP</literal>, encontrará una lista de <emphasis remap="it">BBS</emphasis> con lo mismo
en el grupo <literal remap="tt">comp.os.linux.announce</literal> de USENET News.
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Descompresión de los fuentes </title>

<para>
Entre en la cuenta <literal remap="tt">root</literal> y vaya al directorio <literal remap="tt">/usr/src</literal>. 
Si instaló las fuentes cuando instaló Linux, habrá aquí un directorio
<literal remap="tt">linux</literal>, con las fuentes antiguas. Si quiere preservar esas fuentes
(y tiene espacio de sobra), renombre (con <literal remap="tt">mv</literal>) ese directorio a
<literal remap="tt">linux-x.y.z</literal> (la versión actual <literal remap="tt">x.y.z</literal> la puede obtener con el
comando <literal remap="tt">uname -r</literal>).  Es importante que antes de descomprimir las
nuevas fuentes no haya ningún directorio <literal remap="tt">/usr/src/linux</literal>. 
</para>

<para>
Ahora, en <literal remap="tt">/usr/src</literal>, descomprima las fuentes con
</para>

<para>

<screen>
tar xvfzp linux-x.y.z.tar.gz 
</screen>

</para>

<para>
(si sólo tiene un fichero <literal remap="tt">.tar</literal>, sin <literal remap="tt">.gz</literal>, elimine la <literal remap="tt">z</literal> del
comando <literal remap="tt">tar</literal>). Los contenidos del fichero se expandirán en
<literal remap="tt">/usr/src/linux</literal>. Vaya ahora a ese directorio y lea el fichero
<literal remap="tt">README</literal>. Encontrará una sección ``<emphasis remap="it">INSTALLING the kernel</emphasis>''. Siga
las instrucciones que allí se digan (aunque en las siguientes líneas le
diremos cómo tiene que hacer casi todo esto).
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Configuración del núcleo </title>

<para>
Nota: Este texto es parcialmente una repetición de lo que hay en el
fichero <literal remap="tt">README</literal> de las fuentes. 
</para>

<para>
El comando 
</para>

<para>

<screen>
make config 
</screen>

</para>

<para>
invocado en el directorio <literal remap="tt">/usr/src/linux</literal> inicia un programa
<emphasis remap="it">shell-script</emphasis> de configuración que le preguntará bastantes cosas.
Requiere que esté instalado <literal remap="tt">bash</literal>, con lo que debe existir
<literal remap="tt">/bin/bash</literal>, <literal remap="tt">/bin/sh</literal> o la variable <literal remap="tt">$BASH</literal>.
</para>

<sect3>
<title>Anexo de la revisión 2.1.</title>

<para>
Si los fuentes que posee son superiores al <literal remap="tt">2.0.x</literal>, existen dos
métodos bastante más agradables e interactivos de llevar a cabo la
configuración; invocando desde modo texto, en el mismo directorio
mencionado anteriormente
</para>

<para>

<screen>
make menuconfig
</screen>

</para>

<para>
Iniciará un colorido programa (escrito con <literal remap="tt">lxdialog</literal>) muy agradable y
bastante más funcional que el <literal remap="tt">make config</literal> a secas, para llevar a cabo
la configuración del kernel. 
</para>

<para>
Observará que su uso es bastante intuitivo; las opciones con un <literal remap="tt">&lt;
&gt;</literal> indican la posibilidad de modularizar; si en ella presionamos <literal remap="tt">M</literal>
la seleccionaremos como módulo. Si presionamos <literal remap="tt">ESPACIO</literal> aparecerá un
<literal remap="tt">*</literal> indicando que será incluido en el kernel. Finalmente, si
presionamos <literal remap="tt">N</literal> lo deseleccionaremos.
</para>

<para>
Las opciones marcadas con <literal remap="tt">[ ]</literal> no son modularizables.
</para>

<para>
Si Vd. es un <emphasis remap="it">fan</emphasis> de las X, entonces puede arrancar desde un
<literal remap="tt">xterm</literal> el <literal remap="tt">script</literal> equivalente, ejecutando
</para>

<para>

<screen>
make xconfig
</screen>

</para>

<para>
Aparecerá ante sus ojos un maravilloso y gráfico programa de selección y
configuración del kernel bajo <emphasis remap="it">X Window</emphasis> <literal remap="tt">;-)</literal>. 
</para>

<para>
Aquí seguro que sabrá manejarse a golpe de ratón sin problema alguno; las
opciones modularizables tendrán tres casillas posibles a rellenar: <literal remap="tt">y</literal>
indica que se incluirá en la parte monolítica del kernel; <literal remap="tt">m</literal> que lo
hará como módulo, y <literal remap="tt">n</literal> que no será seleccionado. 
</para>

</sect3>

</sect2>

<sect2>
<title>Continuación</title>

<para>
Ahora 
<footnote>

<para>
Lo que sigue está dirigido a los usuarios
(<emphasis remap="it">¿masoquistas?</emphasis> del <literal remap="tt">make config</literal>, si emplea <literal remap="tt">make menuconfig</literal> o
<literal remap="tt">make xconfig</literal> encontrará mucho más intuitiva la configuración, si bien
debe leer a continuación qué significan las opciones.
</para>

</footnote>
se trata
de contestar las preguntas, normalmente con sí (`<literal remap="tt">y</literal>')  o no
(`<literal remap="tt">n</literal>'). Los manejadores de dispositivos incorporan, además, la
opción de módulo (`<literal remap="tt">m</literal>'), opción interesante puesto que no
incorpora el manejador al núcleo en tiempo de compilación, sino que se
hace durante la ejecución del mismo, cuando sea necesario (por ejemplo,
cargar el módulo <emphasis remap="it">PPP</emphasis> solo cuando vayamos a usar el módem).
</para>

<para>
Algunas otras opciones obvias o poco importantes no son descritas aquí.
Vea la sección <xref linkend="otras"/> para descripciones de otras muchas.
</para>

<para>
Además, cuando configure el núcleo 2.0.x, podrá poner la opción `<literal remap="tt">?</literal>',
lo que le dará una breve descripción de la misma. 
</para>

<sect3>
<title>Emulación de coprocesador (<literal remap="tt">Kernel math emulation</literal>) </title>

<para>
Si no tiene coprocesador matemático (o un 486), debe contestar `<literal remap="tt">y</literal>' a
esto.  Si tiene coprocesador y contesta `<literal remap="tt">y</literal>' la emulación será
instalada pero no usada; funcionará, pero le ocupará memoria
innecesariamente. Además, he oído que la emulación es lenta, lo que se
traducirá en unas pesadas <emphasis remap="it">X-Window</emphasis>. 
</para>

</sect3>

<sect3>
<title>Soporte de discos IDE y MFM/RLL normales (<literal remap="tt">Normal (MFM/RLL) disk
and IDE disk/cdrom support</literal>)</title>

<para>
Normalmente necesitará este soporte, pues es el de los discos habituales
en los PCs. Este manejador no gestiona discos <emphasis remap="it">SCSI</emphasis>, para eso está la
opción específica que luego veremos. 
</para>

<para>
Ahora se le preguntará si quiere usar ``<literal remap="tt">old disk-only</literal>'' y manejadores
``<literal remap="tt">new IDE</literal>''. Tiene que elegir uno de ellos. La diferencia principal
es que el nuevo (<literal remap="tt">new IDE</literal>) maneja controladoras secundarias y CD-ROMs
<emphasis remap="it">IDE/ATAPI</emphasis>, hasta cuatro dispositivos, pero ocupa 4 KB más que el
antiguo. Se supone que los nuevos manejadores mejoran también velocidad y
fiabilidad, en especial si dispone de dispositivos <emphasis remap="it">EIDE</emphasis>. 
</para>

</sect3>

<sect3>
<title>Soporte de redes (<literal remap="tt">Networking support</literal>) </title>

<para>
En principio, contestaría afirmativamente si la máquina estuviera en una
red local o conectada a la Internet con <literal remap="tt">SLIP/PPP</literal>. Sin embargo,
muchos programas, como ocurre con el sistema X Window, requieren el
soporte de red, así que lo mejor es contestar `<literal remap="tt">y</literal>' siempre. Después se
le preguntará si quiere soporte <literal remap="tt">TCP/IP</literal>: conteste afirmativamente
aun no estando seguro.
</para>

</sect3>

<sect3>
<title>Limitar memoria a 16 Mb (<literal remap="tt">Limit memory to low 16MB</literal>)</title>

<para>
Hay controladores de DMA en 386 con problemas para direccionar más de 16
MB de RAM. Contestar `<literal remap="tt">y</literal>' en el caso (raro) de que tenga uno de éstos. 
</para>

</sect3>

<sect3>
<title>Comunicación entre procesos <emphasis remap="it">System V</emphasis> (<literal remap="tt">System V IPC</literal>) </title>

<para>
Una de las mejores definiciones del IPC está en el glosario del libro del
Perl. Curiosamente, los programadores de Perl suelen usar IPC para
comunicar sus procesos, así como muchas otras aplicaciones (como
<literal remap="tt">DOOM</literal>, sobre todo), por lo que no es buena idea contestar `<literal remap="tt">n</literal>' si
no se está seguro de lo que hace.
</para>

</sect3>

<sect3>
<title>Tipo de CPU (386, 486, Pentium, PPro) (<literal remap="tt">Processor type (386,
486, Pentium, PPro</literal>) )</title>

<para>
Nota: En anteriores núcleos, la opción era "Usar el parámetro <literal remap="tt">-m486</literal>
en el compilador" (<literal remap="tt">Use -m486 flag for 486-specific optimizations</literal>) 
</para>

<para>
Tradicionalmente, esto era una optimización compatible con todos los
chips, aunque más rápido en la CPU elegida (y en todo caso, ocupaba algo
más). Actualmente, esto puede no ser cierto, con lo que deberá elegir
siempre la CPU que tenga (aunque la versión de 386 funcionará en todas las
máquinas). 
</para>

</sect3>

<sect3>
<title>Soporte SCSI (<literal remap="tt">SCSI support</literal>) </title>

<para>
Si tiene dispositivos SCSI, conteste `<literal remap="tt">y</literal>'. Se le preguntarán entonces
más cosas: soporte de CD-ROM, discos y qué clase de adaptador utiliza. Vea
el documento <emphasis remap="it">SCSI-HOWTO</emphasis> para más detalle.
</para>

</sect3>

<sect3>
<title>Soportes de tarjetas de red (<literal remap="tt">Network device support</literal>)</title>

<para>
Si tiene tarjeta de red, o quiere usar <literal remap="tt">PPP</literal>, <literal remap="tt">SLIP</literal> o <literal remap="tt">PLIP</literal>
(puerto paralelo usado para conectarse a Internet), conteste
afirmativamente. El script le preguntará ahora qué tarjeta tiene y qué
protocolo usar.
</para>

</sect3>

<sect3>
<title>Sistemas de ficheros (<literal remap="tt">Filesystems</literal>) </title>

<para>
El programa le preguntará si quiere soporte para los siguientes
sistemas de ficheros:
</para>

<para>
<literal remap="tt">Standard (minix)</literal> - Las nuevas distribuciones no crean sistemas Minix,
y mucha gente no las usa para nada, pero puede convenir elegirla. Algunos
``<emphasis remap="it">discos de rescate</emphasis>'' usan el sistema Minix como formato de sus
disquetes, ya que da menos problemas.
</para>

<para>
<literal remap="tt">Extended fs</literal> - Fue la primera versión del sistema extendido, pero ya
no se usa. No necesita seleccionarla.
</para>

<para>
<literal remap="tt">Second extended</literal> - Este es el sistema más usado. Seguramente lo usará
Vd. también. Seleccione `<literal remap="tt">y</literal>'.
<footnote>

<para>
Ojo con seleccionarlo como
módulo;  aunque se puede, el sistema de ficheros en el que esté su
partición <literal remap="tt">/</literal> debe estar incluido el el kernel
<emphasis remap="it">no-modularmente</emphasis>, ya que de lo contrario no podrá arrancar.
</para>

</footnote>

</para>

<para>
<literal remap="tt">xiafs filesystem</literal> - Hace mucho pudo ser usado, pero ahora mismo no
conocemos a nadie que lo utilice.
</para>

<para>
<literal remap="tt">msdos</literal> - Selecciónelo si quiere acceder desde Linux a sus particiones
de MS-DOS o quiere montar disquetes de ese sistema.
</para>

<para>
<literal remap="tt">umsdos</literal> - Este sistema permite añadir a un sistema MS-DOS las
características típicas de Unix como nombres largos o enlaces. Sirve para
quienes quieran instalar Linux en la partición DOS, pero nada más. 
</para>

<para>
<literal remap="tt">/proc</literal> - Uno de los grandes inventos desde la leche condensada. 
(una idea robada descaradamente a <emphasis remap="it">Bell Labs</emphasis>, si no me equivoco) No se
trata de algo que se guarde en el disco, sino de una interfaz por medio de
ficheros con la tabla de procesos del núcleo, usada por programas como
`<literal remap="tt">ps</literal>'. Pruebe a teclear `<literal remap="tt">cat /proc/meminfo</literal>' o `<literal remap="tt">cat
/proc/devices</literal>'. Algunos shells (<literal remap="tt">rc</literal>, concretamente) hacen uso de
<literal remap="tt">/proc/self/fd</literal> (en lugar de <literal remap="tt">/dev/fd</literal>) para E/S. Debe
contestar afirmativamente a la pregunta: muchas utilidades de Linux lo
necesitan. 
</para>

<para>
<literal remap="tt">NFS</literal> - Si su máquina está en red y quiere acceder a sistemas de
ficheros remotos con NFS, conteste `<literal remap="tt">y</literal>' a esta pregunta.
</para>

<para>
<literal remap="tt">ISO9660</literal> - Típico en los CD-ROMs. Si tiene un CD-ROM,
seleccione esta opción.
</para>

<para>
<literal remap="tt">OS/2 HPFS</literal> - En el momento de escribir esto, el soporte HPFS es de
sólo lectura.
<footnote>

<para>
Y por lo que se ``oye'', así se quedará...
</para>

</footnote>

</para>

<para>
<literal remap="tt">System V and Coherent</literal> - para particiones de sistemas Coherent y
System V (otras variantes de Unix para PC).
</para>

<para>
<emphasis remap="bf">Adiciones desde la edición del</emphasis> <emphasis remap="it">Howto</emphasis> <emphasis remap="bf">original (Rev. 2.1)</emphasis>:
</para>

<para>
<literal remap="tt">quota support</literal> - Selecciónelo si quiere administrar el espacio que
consumen en disco los usuarios del sistema; necesitará además las
utilidades <literal remap="tt">quotas-1.55</literal>, disponibles en: 
</para>

<para>
<literal remap="tt"><ulink
url="ftp://ftp.funet.fi/pub/Linux/kernel/src/subsystems/quota/all.tar.gz"
>ftp://ftp.funet.fi/pub/Linux/kernel/src/subsystems/quota/all.tar.gz</ulink
></literal>
</para>

<para>
Tenga en cuenta que este tipo de control restrictivo sólo funcionará sobre 
sistemas de ficheros <literal remap="tt">ext2</literal>.
</para>

<para>
<literal remap="tt">mandatory lock support</literal>: Cambia el algoritmo para proporcionar un
sistema de bloqueos más seguro, a fin de evitar la corrupción de ficheros
por parte de las aplicaciones en los accesos a disco simultáneo. Esto
puede interesar probable y únicamente cuando se usen grandes bases de
datos o dedique su sistema Linux a servidor de ficheros. Tenga en cuenta
que deberá tener servidores (<literal remap="tt">samba</literal>, <literal remap="tt">mars-nwe</literal>, etc...) que
soporten esta nueva característica.
</para>

<para>
<literal remap="tt">vfat</literal>. En conjunción con el sistema de fichero <literal remap="tt">fat</literal> o <literal remap="tt">msdos</literal>
nos permitirá acceso a las particiones de w95, con soporte de nombres
``largos'' y demás. En el momento de escribir esto, se desconoce si
soportará la ``nueva'' <emphasis remap="it">fat32</emphasis> del recién aparecido w95-<emphasis remap="it">OSR2</emphasis>. 
</para>

<para>
<literal remap="tt">SMB filesystem support</literal>: En conjunción con el paquete
<literal remap="tt">samba</literal>
<footnote>

<para>
 Cuyo COMO está disponible en castellano, mire en la
sección <xref linkend="Grupos"/> para más información.
</para>

</footnote>
 nos permitirá
montar volúmenes compartidos por clientes de red <emphasis remap="it">NetBios</emphasis>. 
</para>

<para>
<literal remap="tt">SMB w95 bug workaround</literal> - <literal remap="tt">:-)</literal> qué decir... corrije un bug que
experimentan los volúmenes exportados por servidores w95. 
</para>

<para>
<literal remap="tt">Amiga FFS support</literal> - Soporte para el sistema de ficheros <emphasis remap="it">Fast File
System</emphasis> de <emphasis remap="it">Amiga</emphasis>. 
</para>

<para>
<literal remap="tt">UFS filesystem support</literal> - Soporte para el <emphasis remap="it">Unix FileSystem</emphasis>,
empleado por algunos *nixes BSD, como <emphasis remap="it">SunOS, FreeBSD, NetBSD,
NeXTstep</emphasis>.  Permite montar dichas particiones o disquetes en modo de
sólo lectura. 
</para>

<para>
Esta opción contiene otras dos opciones adicionales relacionadas con las
tablas de partición de los discos según provengan de uno u otro *nix.
Escoja el menú en línea <literal remap="tt">help</literal> para mayor información. 
</para>

<para>
<literal remap="tt">NCP filesystem support</literal> - Permite montar volúmenes <emphasis remap="it">NetWare</emphasis>. 
Necesitará programas cliente para llevarlo a cabo, no obstante. 
</para>

<para>
<literal remap="tt">root filesystem on NFS</literal> - necesario para estaciones de trabajo sin
disco duro, que arranquen por red y monten todo su sistema de ficheros por
<emphasis remap="it">NFS</emphasis>.
</para>

<para>
<literal remap="tt">BOOTP support</literal> - Si su caso es el anterior, y arranca por red, este
protocolo le permitirá obtener su <literal remap="tt">IP</literal> dinámicamente, usando el
protocolo <literal remap="tt">BOOTP</literal>. (Siempre que su tarjeta de red incorpore una
<emphasis remap="it">ROM</emphasis> que lo permita). 
</para>

<para>
<literal remap="tt">RARP support</literal> - Idem de lo anterior, en este caso usando el protocolo 
<emphasis remap="it">RARP</emphasis>.
</para>

<para>
<literal remap="tt">Sys V and Coherent filesystem support</literal> permitirá montar particiones de
otros *nixes System V, como <emphasis remap="it">SCO Unix</emphasis>, <emphasis remap="it">Xenix</emphasis> y <emphasis remap="it">Coherent</emphasis>. Lea
la ayuda asociada. 
</para>

<para>
Actualmente, hay un módulo <emphasis remap="it">no oficial</emphasis> que permite acceso a sistemas
de ficheros <emphasis remap="it">NTFS</emphasis>, usados por wNT, su autor es Martin von Löwis,
<literal remap="tt"><ulink
url="mailto:loewis@informatik.hu-berlin.de"
>loewis@informatik.hu-berlin.de</ulink
></literal>. Su nivel de soporte es
ciertamente rudimentario todavía, pero siempre es bueno saberlo... 
</para>

<para>
más información en <literal remap="tt"><ulink
url="http://www.informatik.hu-berlin.de:80/&#732;loewis/ntfs"
>http://www.informatik.hu-berlin.de:80/&#732;loewis/ntfs</ulink
></literal>
</para>

<sect4>
<title>¡Pero no sé qué sistemas de ficheros necesito!</title>

<para>
De acuerdo, teclee `<literal remap="tt">mount</literal>'. La salida será como esta:
</para>

<para>

<screen>
 blah# mount
 /dev/hda1 on / type ext2 (defaults)
 /dev/hda3 on /usr type ext2 (defaults)
 none on /proc type proc (defaults)
 /dev/fd0 on /mnt type msdos (defaults)
</screen>

</para>

<para>
Observe cada línea; la palabra que sigue a `<literal remap="tt">type</literal>' es el tipo de
sistema usado. En este ejemplo, los sistemas raíz (<literal remap="tt">/</literal>) y
<literal remap="tt">/usr</literal> usan el sistema ``<emphasis remap="it">second extended</emphasis>'', además usamos
sistema ``<emphasis remap="it">proc</emphasis>'' y hay montado un disquete MS-DOS. 
</para>

<para>
Para saber qué sistemas de ficheros usa en el núcleo actual puede teclear
`<literal remap="tt">cat /proc/filesystems</literal>' siempre y cuando tenga al menos soporte
<literal remap="tt">proc</literal>. 
</para>

<para>
Otros sistemas de ficheros más raramente usados ocupan también mucho. 
Quizás le interese meterlos como módulos (vea la correspondiente sección,
y vea también la sección <xref linkend="lentos"/> para saber por qué no se
recomiendan núcleos que ocupen mucho).
</para>

</sect4>

</sect3>

<sect3>
<title>Manejadores de tipo carácter (<literal remap="tt">Character devices</literal>)</title>

<para>
Aquí se activan los manejadores para impresoras (por puerto paralelo),
ratones de bus, ratones <emphasis remap="it">PS/2</emphasis> (usado también en muchos
<emphasis remap="it">trackballs</emphasis> de los portátiles), algunos manejadores de cintas y otros.
Conteste según su hardware.
</para>

<para>
Nota: ``<emphasis remap="it">Selection</emphasis>'' es un programa que le permite usar el ratón para
cortar y pegar texto entre consolas virtuales, fuera de las X-Window.
Actualmente no es una opción de configuración, sino un estándar. 
</para>

<para>
Nota 2: `Selection' está bastante obsoleto. Es mucho mejor el programa
``<literal remap="tt">gpm</literal>''
<footnote>

<para>
<emphasis remap="it">General Purpose Mouse support</emphasis>, <emphasis remap="it">Soporte
Genérico para Ratones</emphasis>
</para>

</footnote>
 puesto que hace cosas como manejar
diversos protocolos de ratones, etc.
</para>

</sect3>

<sect3>
<title>Tarjeta de sonido (<literal remap="tt">Sound card</literal>) </title>

<para>
Si siente gran necesidad de oír el ladrido del `<literal remap="tt">biff</literal>', conteste
`<literal remap="tt">y</literal>' y después otro programa de configuración le preguntará acerca de
la tarjeta de sonido que tiene. Una observación: cuando le pregunte si
quiere instalar la versión completa del manejador, conteste `<literal remap="tt">n</literal>' y
ahorrará memoria, aunque tendrá que elegir qué características desea
incluir. Le recomiendo aquí que lea el
<emphasis remap="it">Sonido-Como</emphasis>
<footnote>

<para>
Disponible en castellano, obviamente
</para>

</footnote>

donde encontrará mucha más información. 
</para>

</sect3>

<sect3 id="otras">
<title>Otras opciones de configuración </title>

<para>
No todas las opciones se han listado ya que cambian mucho y otras son
completamente evidentes (por ejemplo, el soporte <literal remap="tt">3Com 3C509</literal>). Hay una
lista más extensa en el siguiente <emphasis remap="it">url</emphasis> de Axel Boldt, <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:axel@uni-paderborn.de"
>axel@uni-paderborn.de</ulink
></literal>: 
</para>

<para>
<literal remap="tt"><ulink
url="http://math-www.uni-paderborn.de/&#732;axel/config_help.html"
>http://math-www.uni-paderborn.de/&#732;axel/config_help.html</ulink
></literal>
</para>

<para>
o por <emphasis remap="it">FTP</emphasis> anónimo en:
</para>

<para>
<literal remap="tt"><ulink
url="ftp://sunsite.unc.edu/pub/Linux/kernel/config/krnl_cnfg_hlp.x.yz.tgz"
>ftp://sunsite.unc.edu/pub/Linux/kernel/config/krnl_cnfg_hlp.x.yz.tgz</ulink
></literal>
</para>

<para>
donde <literal remap="tt">x.yz</literal> se refiere a la versión del núcleo.  En las últimas
versiones (<literal remap="tt">2.0.x</literal>) se incluyen estos documentos entre los ficheros de
las fuentes del núcleo (directorio <literal remap="tt">Documentation/</literal>...).
</para>

</sect3>

<sect3>
<title><literal remap="tt">Kernel hacking</literal> </title>

<para>
Traducción del fichero <literal remap="tt">README</literal> de Linus:
</para>

<para>
La configuración ``<literal remap="tt">kernel hacking</literal>'' suele dar lugar a un núcleo más
grande y/o lento, y puede hacerlo menos estable al configurar algunas
rutinas especiales para encontrar errores del núcleo (<literal remap="tt">kmalloc()</literal>).
Para un núcleo de ``<emphasis remap="it">producción</emphasis>'' deberá contestar `<literal remap="tt">n</literal>' a la
pregunta. 
</para>

</sect3>

</sect2>

<sect2>
<title>¿Y ahora qué? (El fichero <literal remap="tt">Makefile</literal>). </title>

<para>
Tras hacer <literal remap="tt">make config</literal>, un mensaje le dirá que ya está preparado
el núcleo y que ``revise el fichero <literal remap="tt">Makefile</literal> para opciones
adicionales'', etc.
</para>

<para>
Por tanto, veamos el <literal remap="tt">Makefile</literal>. Probablemente no tendrá que
cambiar nada, pero debe mirarse. Sus opciones podrán cambiarse con el
comando `<literal remap="tt">rdev</literal>' una vez que el núcleo esté compilado.
</para>

</sect2>

</sect1>

<sect1 id="compilacion">
<title>Compilación del núcleo </title>

<sect2>
<title>Limpieza y dependencias </title>

<para>
Cuando se termina de configurar, se le instará a ejecutar `<literal remap="tt">make
dep</literal>' y `<literal remap="tt">clean</literal>'. Haga `<literal remap="tt">make dep</literal>', lo que preparará
las dependencias en poco tiempo, a menos que su PC sea muy lento. Cuando
acabe, haga `<literal remap="tt">make clean</literal>'. Esto elimina ficheros objetos y demás
de la versión anterior. <emphasis>No olvidar</emphasis> este paso.
</para>

</sect2>

<sect2 id="momento">
<title>El momento de compilar </title>

<para>
Después de preparar dependencias, puede ejecutar `<literal remap="tt">make zImage</literal>' o
`<literal remap="tt">make zdisk</literal>' (esta es la parte que tarda más tiempo). `<literal remap="tt">make
zImage</literal>' compilará el núcleo y lo dejará comprimido en
<literal remap="tt">arch/i386/boot/zImage</literal> junto a otros ficheros. Con `<literal remap="tt">make
zdisk</literal>' el nuevo núcleo se copiará además en el disquete que esté
puesto en la disquetera ``A:''.  `<literal remap="tt">zdisk</literal>' es interesante para
probar núcleos; si explota (o simplemente no hace nada) se quita el
disquete de la disquetera y podrá arrancar el núcleo antiguo. Además sirve
para arrancar si borró accidentalmente el núcleo del disco duro. También
puede usarlo para instalar nuevos sistemas simplemente volcando el
contenido de un disco en otro (``¡¡ todo esto y más !! Ahora, ¿cuánto
pagaría?''). 
</para>

<para>
Los núcleos recientes están comprimidos, con una `<literal remap="tt">z</literal>' comenzando
su nombre. Un núcleo comprimido se descomprime automáticamente al ser
ejecutado. 
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Otras opciones del `<literal remap="tt">make</literal>'</title>

<para>
Con `<literal remap="tt">make mrproper</literal>' hará una limpieza mucho más ``intensa''. 
Suele hacer falta cuando se actualiza (parchea) el núcleo. Pero esta
opción borra también su fichero de configuración del núcleo, así que
guarde una copia del correspondiente fichero <literal remap="tt">.config</literal> si cree que
le interesa.
</para>

<para>
La opción `<literal remap="tt">make oldconfig</literal>' intentará configurar el núcleo con un
fichero de configuración anterior
<footnote>

<para>
A partir del <literal remap="tt">2.0.xx</literal> no es
necesario, <literal remap="tt">make</literal> <emphasis remap="it">recuerda</emphasis> la última configuración
</para>

</footnote>

evitando todo el proceso del `<literal remap="tt">make config</literal>'. Si no ha compilado
anteriormente el núcleo o no tiene un fichero de configuración anterior,
no lo elija pues normalmente querrá algo que se salga de la configuración
por defecto.
</para>

<para>
Para compilación con módulos, vea la sección correspondiente. 
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Instalación del núcleo</title>

<para>
Una vez que tenga un nuevo núcleo que parezca funcionar como desea, será
el momento de instalarlo. Casi todo el mundo utiliza <literal remap="tt">LILO</literal> (LInux
LOader)  para esto. Con `<literal remap="tt">make zlilo</literal>' se instalará el núcleo
ejecutando <literal remap="tt">LILO</literal>, quedando listo para rearrancar, pero esto solo
funcionará si <literal remap="tt">LILO</literal> está bien configurado para su sistema: el núcleo
es <literal remap="tt">/vmlinuz</literal>, <literal remap="tt">LILO</literal> está en <literal remap="tt">/sbin</literal> y la configuración
de <literal remap="tt">LILO</literal> (<literal remap="tt">/etc/lilo.conf</literal>) es coherente con lo anterior.
</para>

<para>
En otro caso, necesitará usar <literal remap="tt">LILO</literal> directamente. Hay un paquete que
lo instala de manera adecuada, pero su fichero de configuración tiende a
confundir a la gente. Observe el fichero de configuración (estará en
<literal remap="tt">/etc/lilo.conf</literal> o en <literal remap="tt">/etc/lilo/config</literal> para versiones más
antiguas), y vea cuál es la configuración actual. El fichero de
configuración será como éste:
</para>

<para>

<screen>
image = /vmlinuz
	label = Linux
	root = /dev/hda1
	...
</screen>

</para>

<para>
La línea `<literal remap="tt">image =</literal>' apunta al núcleo instalado actualmente. Casi
siempre es <literal remap="tt">/vmlinuz</literal>. `<literal remap="tt">label</literal>' es el identificador usado
para seleccionar qué sistema arrancar, y `<literal remap="tt">root</literal>' es el disco o
partición a usar para el directorio raíz. Haga una copia de seguridad de
su antiguo núcleo y copie en <literal remap="tt">/vmlinuz</literal> o donde diga el fichero
anterior el fichero zImage que haya generado el proceso de compilación.
Ahora, ejecute <literal remap="tt">LILO</literal> (en sistemas modernos, será simplemente teclear
`<literal remap="tt">lilo</literal>'. En sistemas antiguos, habrá que poner
`<literal remap="tt">/etc/lilo/install</literal>' o <literal remap="tt">`/etc/lilo/lilo -C
/etc/lilo/config</literal>'.)
</para>

<para>
Si quiere saber más sobre la configuración de <literal remap="tt">LILO</literal>, o no tiene
<literal remap="tt">LILO</literal>, obtenga la versión más reciente de su servidor <literal remap="tt">FTP</literal>
favorito y siga las instrucciones que le acompañan.
</para>

<para>
Para arrancar uno de sus antiguos núcleos, copie las líneas anteriores
incluyendo `<literal remap="tt">image = xxx</literal>' al principio del fichero de
configuración de <literal remap="tt">LILO</literal>, y cambie `<literal remap="tt">image = xxx</literal>' por `<literal remap="tt">image
= yyy</literal>' donde `<literal remap="tt">yyy</literal>' es el nombre de camino completo al
fichero de la copia de seguridad guardada. Ahora, cambie `<literal remap="tt">label =
zzz</literal>' por `<literal remap="tt">label = linux-backup</literal>' y reejecute <literal remap="tt">LILO</literal>. Puede
ser que necesite poner una línea en el fichero con `<literal remap="tt">delay=x</literal>'
donde x son las centésimas de segundo que <literal remap="tt">LILO</literal> esperará antes de
arrancar con la primera opción, de modo que pueda interrumpirse (con la
tecla <literal remap="tt">SHIFT</literal>) y seleccionarse qué núcleo desea arrancar (tecleando la
etiqueta (<literal remap="tt">label</literal>) asignada).
</para>

<para>
<emphasis remap="bf">Inciso de la revisión 2.1</emphasis>
</para>

<para>
Una forma muy cómoda de llevar todo el tema del <literal remap="tt">LILO</literal>, si lo tenemos
instalado, y las compilaciones, etc, es añadir lo siguiente en el
<literal remap="tt">/etc/lilo.conf</literal>: 
</para>

<para>

<screen>
...
image=/vmlinuz
        label=ultimo
        root=/dev/hd[loquesea]
        read-only
        append = ""
image=/vmlinuz.old
        label=anterior
        root=/dev/hd[loquesea]
        read-only
        append = ""
</screen>

</para>

<para>
Al compilar, si lo hacemos con la secuencia de comandos
</para>

<para>

<screen>
# make dep; make clean; make zlilo; make modules; make modules_install
</screen>

</para>

<para>
el <literal remap="tt">make zlilo</literal> renombrará la anterior imagen del kernel a
<literal remap="tt">/vmlinuz.old</literal> , dejando la nueva como <literal remap="tt">/vmlinuz</literal>, e
instalará <literal remap="tt">LILO</literal>, a continuación con lo cual lo hacemos todo
<emphasis remap="it">automágicamente</emphasis>. 
</para>

<para>
La órdenes <literal remap="tt">make modules; make modules_install</literal> compilarán los
módulos que hayamos seleccionado, y los instalarán. No olvidar ejecutar
<literal remap="tt">depmod -a</literal> en cuanto hayamos arrancado con dicho núcleo. 
</para>

<para>
En caso de que estemos compilando por segunda vez una misma versión de
núcleo, y hayamos variado el número de módulos a compilar, es posible que
la ejecutar <literal remap="tt">make dep</literal> nos encontremos con un mensaje de error; esto se
debe a que los antiguos módulos que no hayamos compilado ahora no son
borrados. Pueden borrarse tranquilamente. 
</para>

</sect2>

</sect1>

<sect1>
<title>Parchear el núcleo </title>

<sect2>
<title>Aplicación de un parche </title>

<para>
Las actualizaciones incrementales del núcleo se distribuyen como
parches
<footnote>

<para>
No tomar con sentido peyorativo el término
``<emphasis remap="it">parche</emphasis>'', no se trata de un ``<emphasis remap="it">remiendo</emphasis>'', o ``<emphasis remap="it">chapuza</emphasis>'',
lo que hacemos al ``<emphasis remap="it">parchear</emphasis>'' es modificar directamente los
<emphasis remap="bf">fuentes</emphasis> del núcleo, incluyendo las variaciones que se hayan
introducido.ver el comando <literal remap="tt">diff</literal> y <literal remap="tt">patch</literal> para más
referencias.
</para>

</footnote>
 Por ejemplo, si tiene la versión <literal remap="tt">1.1.45</literal> y ve
que existe un parche `<literal remap="tt">patch46.gz</literal>', con ese fichero podrá actualizarse
a la <literal remap="tt">1.1.46</literal>.  Debería antes de nada guardar una copia del árbol de
directorios de las fuentes del núcleo actual (haciendo `<literal remap="tt">make
clean</literal>', luego `<literal remap="tt">tar cvfz antiguas-fuentes.tar.gz linux</literal>' desde
el directorio <literal remap="tt">/usr/src</literal>).
</para>

<para>
Ahora, supongamos que tiene `<literal remap="tt">patch46.gz</literal>' en <literal remap="tt">/usr/src</literal>. Vaya a
ese directorio y escriba
</para>

<para>

<screen>
zcat patch46.gz | patch -p0 
</screen>

</para>

<para>
(o bien

<screen>
patch -p0 &#60; patch46 
</screen>

</para>

<para>
si ya estaba descomprimido). Verá rápida (o lentamente, depende del
ordenador) una serie de mensajes que le dicen que se intentan aplicar los
cambios, cuáles tienen éxito y cuáles no.  Normalmente, esto irá bien y no
habrá que preocuparse de tanto mensaje, aunque con la opción <literal remap="tt">-s</literal>
solo saldrán los mensajes de error.
</para>

<para>
<emphasis remap="bf">Inciso de la revisión 2.1:</emphasis>
</para>

<para>
No es infrecuente que haya que borrar el árbol de los fuentes entero y
reinstalarlos de nuevo; muchas veces, se tiene un <literal remap="tt">.tar.gz</literal> con los
fuentes más un montón de parches; para evitarse el tener que parchear uno
a uno, puede invocar lo siguiente desde la línea de comandos: (asumo que
tratamos de parchear p. ej. con parches a partir del <literal remap="tt">2.0.20</literal> hasta el
<literal remap="tt">2.0.27</literal>, usamos <literal remap="tt">bash</literal> y estamos en <literal remap="tt">/usr/src</literal>, teclee
<literal remap="tt">pwd</literal> para cerciorarse).
</para>

<para>

<screen>
# for i in patch-2.0.2[1234567].gz; do
&#62;zcat $i | patch -p0
&#62;done
</screen>

</para>

<para>
Investigue por su cuenta, verá qué potencia hay en la línea de comandos
*nix...
</para>

<para>
<emphasis remap="bf">fin del inciso</emphasis>
</para>

<para>
Para ver qué partes no se han modificado correctamente, busque los
ficheros <literal remap="tt">.rej</literal> en el directorio de las fuentes. Si se usan algunas
versiones de <literal remap="tt">patch</literal> (antiguas, sobre todo) esos ficheros tendrán
extensión `<literal remap="tt">#</literal>'. Con el comando <literal remap="tt">find</literal> encontrará fácilmente los
ficheros:
</para>

<para>

<screen>
find . -name '*.rej' -print
</screen>

</para>

<para>
imprime todos los ficheros <literal remap="tt">.rej</literal> que están en el directorio actual
o subdirectorios.
</para>

<para>
Si todo ha ido bien, haga `<literal remap="tt">make clean</literal>', `<literal remap="tt">config</literal>' y `<literal remap="tt">dep</literal>'
como se describió en las secciones <xref linkend="compilacion"/> y <xref linkend="momento"/>.
</para>

<para>
Hay algunas opciones más en el comando <literal remap="tt">patch</literal>. Con <literal remap="tt">-s</literal>, como
hemos dicho, se suprimen todos los mensajes salvo los errores. Si guarda
las fuentes del núcleo en otro lugar que no sea <literal remap="tt">/usr/src/linux</literal>,
con <literal remap="tt">patch -p1</literal> se parchearán las cosas limpiamente. Otras opciones
de interés se encuentran bien documentadas en las páginas <literal remap="tt">man</literal>.
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Si algo va mal </title>

<para>
El problema más común es que una ejecución de <literal remap="tt">patch</literal> intente modificar
el fichero `<literal remap="tt">config.in</literal>' y no parezca quedar bien, porque haya
hecho cambios en él de acuerdo con su máquina. Este problema sucede con
versiones antiguas. Para corregirlo, busque el fichero
<literal remap="tt">config.in.rej</literal>, y vea qué tiene el parche originado. Los cambios
suelen ir marcados con `<literal remap="tt">+</literal>' o `<literal remap="tt">-</literal>' al principio de las líneas.
Edítelo, recordando si las opciones estaban puestas a <literal remap="tt">Y</literal> o a <literal remap="tt">N</literal>, y
ejecute
</para>

<para>

<screen>
patch -p0 &#60; config.in.rej 
</screen>

</para>

<para>
y si no tiene fallos, puede continuar con el resto del proceso. El
fichero <literal remap="tt">config.in.rej</literal> permanecerá, aunque puede borrarlo.
</para>

<para>
Si encuentra otros problemas, puede que haya aplicado un parche fuera de
orden. Si el programa <literal remap="tt">patch</literal> responde con
</para>

<para>

<screen>
previously applied patch detected: Assume -R? 
</screen>

</para>

<para>
probablemente estará intentando aplicar un parche anterior a su versión
actual. Si responde `<literal remap="tt">y</literal>', intentará degradar sus fuentes, y
normalmente fallará, obligándole a preparar un nuevo árbol de fuentes.
</para>

<para>
Para anular el efecto de un parche, use `<literal remap="tt">patch -R</literal>' con el parche
original.
</para>

<para>
Lo mejor ante un problema es reinstalar un árbol de fuentes limpio y
empezar de nuevo. 
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Limpieza de ficheros <literal remap="tt">.orig</literal> </title>

<para>
Después de algunos parches, los ficheros <literal remap="tt">.orig</literal> empezarán a
abultar mucho. Por ejemplo, si estamos ya con el núcleo 1.1.51 y empezamos
con el <literal remap="tt">1.1.48</literal>, borrar los <literal remap="tt">.orig</literal> nos ahorrara medio megabyte. Con
</para>

<para>
find .-name '*.orig' -exec rm -f {} ';'
</para>

<para>
se automatizará esa limpieza. En versiones que usen el <literal remap="tt">#</literal> en
lugar de <literal remap="tt">.rej</literal>, sustituya el <literal remap="tt">.orig</literal> por un `<literal remap="tt">&tilde;</literal>'.
</para>

<para>
Una forma mejor de hacer esto es usar <literal remap="tt">xargs</literal> de <emphasis remap="it">GNU</emphasis>: 
</para>

<para>
find .-name '*.orig' | xargs rm
</para>

<para>
o el método ``más seguro pero más pesado'':
</para>

<para>
find . -name '*.orig' -print0 | xargs --null rm --
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Otros parches </title>

<para>
Hay otros parches (los llamaremos ``no estándares'') que si se aplican,
probablemente provocarán que los parches de Linus no funcionen
correctamente, teniendo que retroceder, corregir las fuentes o el parche,
instalar de nuevo las fuentes, o una combinación de lo anterior.
</para>

<para>
<emphasis remap="bf">inciso de la R. 2.1:</emphasis>
Existe una página con información centralizada sobre este tipo de parches
en:
</para>

<para>
<literal remap="tt"><ulink
url="http://www.ecsnet.com/html/linux_21_upatch.html"
>http://www.ecsnet.com/html/linux_21_upatch.html</ulink
></literal>
</para>

<para>
Este es un buen sitio para buscar si necesita soporte para algún
dispositivo esotérico o implementación reciente. Tenga en cuenta, no
obstante, que la mayoría serán para el kernel actual de desarrollo, aunque
puedan aplicarse algunos ( eiste otra página en la misma localización
citada anteriormente) en el kernel de producción. 
</para>

<para>
<emphasis remap="bf">fin del inciso</emphasis>
</para>

<para>
Por ejemplo, el autor utilizaba el parche `<literal remap="tt">noblink</literal>' que anula el
parpadeo del cursor en las consolas virtuales. Este parche se actualiza (o
actualizaba) frecuentemente para los nuevos núcleos. Como ahora muchos
manejadores se pueden cargar como módulos, los parches ya son menos
necesarios.
</para>

</sect2>

</sect1>

<sect1 id="adicionales">
<title>Paquetes adicionales </title>

<para>
El núcleo de Linux tiene más características no documentadas en el código; 
éstas se utilizan normalmente vía parches no estándares. Algunas
características se listan a continuación. 
</para>

<sect2>
<title><literal remap="tt">kbd</literal></title>

<para>
La consola de Linux tiene más prestaciones que las conocidas, como cambiar
las fuentes, cambiar el modo de vídeo, etc. El paquete <literal remap="tt">kbd</literal> tiene
programas que permiten al usuario hacer esto, junto con nuevas fuentes de
texto y mapas de teclado, y se encuentra disponible en los mismos sitios
donde están las fuentes del núcleo. 
</para>

</sect2>

<sect2>
<title><literal remap="tt">util-linux</literal></title>

<para>
Rik Faith, <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:faith@cs.unc.edu"
>faith@cs.unc.edu</ulink
></literal> recopiló una gran colección de utilidades de
Linux conocidas como `<literal remap="tt">util-linux</literal>', que ahora mantiene Nicolai
Langfeldt, <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:util-linux@math.uio.no"
>util-linux@math.uio.no</ulink
></literal>. Se encuentran en <literal remap="tt"><ulink
url="ftp://sunsite.unc.edu/pub/Linux/system/Misc"
>ftp://sunsite.unc.edu/pub/Linux/system/Misc</ulink
></literal>, con programas
como <literal remap="tt">setterm</literal>, <literal remap="tt">rdev</literal> y <literal remap="tt">ctrlaltdel</literal>, importantes
para el núcleo. Como dice Rik, no lo instale sin pensarlo, instalarlo todo
sin necesidad puede causarle después algunos problemas.
</para>

</sect2>

<sect2>
<title><literal remap="tt">hdparm</literal></title>

<para>
Son programas hechos con el núcleo oficial, para optimizar y jugar
con con los parámetros del disco duro, distribuyéndose por separado.
</para>

</sect2>

</sect1>

<sect1 id="tipicos">
<title>Problemas típicos </title>

<sect2>
<title><literal remap="tt">make clean</literal> </title>

<para>
Si su nuevo núcleo hace cosas raras, puede ser que se le olvidara hacer
`<literal remap="tt">make clean</literal>' antes de compilar. Los síntomas suelen ser extraños
cuelgues, problemas de E/S... asegúrese también de hacer `<literal remap="tt">make
dep</literal>'.
</para>

</sect2>

<sect2 id="lentos">
<title>Núcleos muy lentos o muy grandes </title>

<para>
Si su núcleo consume mucha memoria, o la compilación se hace eterna
incluso con su nuevo <emphasis remap="it">786DX6/440</emphasis>, probablemente se deberá a haber
elegido demasiados manejadores, sistemas de ficheros, etc. a soportar en
el sistema. Si no los va a usar, no los incluya, puesto que consumen
memoria.  Lo típico en estos casos es que se recurre demasiado al
intercambio con el disco, lo que se aprecia en un ruido `excesivo' del
disco duro. 
</para>

<para>
Puede ver cuánta memoria ocupa su núcleo comparando los valores obtenidos
al ver el fichero <literal remap="tt">/proc/meminfo</literal>, o con el comando <literal remap="tt">dmesg</literal> o el
log de los mensajes del núcleo, donde verá algo parecido a esto:
</para>

<para>

<screen>
Memory: 15124k/16384k available (552k kernel code, 384k reserved, 324k data)
</screen>

</para>

<para>
En mi 386 (con pocos drivers configurados) sale:
</para>

<para>

<screen>
Memory: 7000k/8192k available (496k kernel code, 384k reserved, 312k data)
</screen>

</para>

</sect2>

<sect2>
<title>El núcleo no compila </title>

<para>
Si no compila, puede ser por un fallo de parcheo, u otro tipo de
corrupción en los ficheros fuente. Además, la versión de <literal remap="tt">gcc</literal> puede no
ser correcta o los propios ficheros de <literal remap="tt">#include</literal>. Asegúrese
que los enlaces simbólicos necesarios (descritos en el fichero <literal remap="tt">README</literal>
de Linus) existen. En general, cuando un núcleo estándar no se puede
compilar, es porque hay algún problema serio en el sistema, y será
necesario reinstalar algunos programas.
</para>

<para>
También puede suceder que le den errores compilando el núcleo <literal remap="tt">1.2.x</literal>
con un <literal remap="tt">gcc</literal> <emphasis remap="it">ELF</emphasis> (<literal remap="tt">2.6.3</literal> o superior). Se puede intentan
arreglar añadiendo las siguientes líneas al fichero
<literal remap="tt">arch/i386/Makefile</literal>:
</para>

<para>

<screen>
AS=/usr/i486-linuxaout/bin/as
LD=/usr/i486-linuxaout/bin/ld -m i386linux
CC=gcc -b i486-linuxaout -D__KERNEL__ -I$(TOPDIR)/include
</screen>

</para>

<para>
Ahora, haga `<literal remap="tt">make dep</literal>' y `<literal remap="tt">make zimage</literal>' de nuevo.
</para>

<para>
En algunos casos muy raros el <literal remap="tt">gcc</literal> romperá con un mensaje similar a
``<literal remap="tt">xxx exited with signal 15</literal>''. En este caso la solución puede estar
en desactivar la caché de segundo nivel, pensar en un fallo hardware de la
memoria... o reinstalar de nuevo el <literal remap="tt">gcc</literal>. 
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>El nuevo núcleo no parece arrancar </title>

<para>
No se ejecutó <literal remap="tt">LILO</literal>, o no está bien configurado. A veces, se ponen
errores como `<literal remap="tt">boot = /dev/hda1</literal>' en lugar de `<literal remap="tt">boot =
/dev/hda</literal>'.
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Se olvidó ejecutar <literal remap="tt">LILO</literal>, y el sistema ya no arranca</title>

<para>
¡Vaya problema! Lo mejor que puede hacerse ahora es arrancar con un
disquete y preparar otro disquete para arrancar Linux (con <literal remap="tt">`make
zdisk'</literal> se hizo uno). Necesita saber qué sistema de ficheros raíz
(<literal remap="tt">/</literal>) tiene, dónde está y su tipo (por ejemplo, <literal remap="tt">ext2</literal> o
<literal remap="tt">minix</literal>). En este ejemplo, también hay que saber dónde están los
ficheros de <literal remap="tt">/usr</literal>, en otra partición. 
</para>

<para>
En el siguiente ejemplo, <literal remap="tt">/</literal> es <literal remap="tt">/dev/hda1</literal>, y el sistema
con las fuentes del núcleo es <literal remap="tt">/dev/hda3</literal>, montado como
<literal remap="tt">/usr</literal> normalmente. Ambos son sistemas <literal remap="tt">ext2</literal>. La imagen
compilada estará en el sistema de las fuentes.
</para>

<para>
La idea es que si hay un fichero <literal remap="tt">zImage</literal> correcto, puede salvarse
en un disquete. Otra posibilidad (que funcionará mejor o peor, según el
caso) se verá en otro ejemplo.
</para>

<para>
En primer lugar, arranque con un disquete de instalación o de rescate, y
monte el sistema de ficheros que contenga el núcleo a usar:
</para>

<para>

<screen>
 mkdir /mnt
 mount -t ext2 /dev/hda3 /mnt
</screen>

</para>

<para>
Si <literal remap="tt">mkdir</literal> le dice que el directorio ya existe, no hay problema. 
Ahora, pase al directorio donde está el núcleo compilado. Vea que
</para>

<para>

<screen>
/mnt + /usr/src/linux/arch/i386/boot - /usr = /mnt/src/linux/arch/i386/boot
</screen>

</para>

<para>
Ponga un disco con formato en la unidad ``A:'' (que no sea el disquete con
el que ha arrancado) y copie el núcleo a él:
</para>

<para>

<screen>
 cd /mnt/src/linux/arch/i386/boot
 dd if=zImage of=/dev/fd0
 rdev /dev/fd0 /dev/hda1
</screen>

</para>

<para>
vaya a <literal remap="tt">/</literal> y desmonte el sistema de ficheros:
</para>

<para>

<screen>
 cd /
 umount /mnt
</screen>

</para>

<para>
Ahora puede rearrancar el sistema desde el disquete. ¡No olvide ejecutar
<literal remap="tt">LILO</literal>!
</para>

<para>
Como se ha dicho, hay otra alternativa. Si el núcleo está en el directorio
raíz (por ejemplo <literal remap="tt">/vmlinuz</literal>), puede usarlo para un disquete de
arranque. Suponiendo las condiciones anteriores, haríamos los cambios
siguientes en el ejemplo anterior: <literal remap="tt">/dev/hda3</literal> por
<literal remap="tt">/dev/hda1</literal> (el sistema raíz), <literal remap="tt">/mnt/src/linux</literal> por
<literal remap="tt">/mnt</literal>, y `<literal remap="tt">if=zImage</literal>' por `<literal remap="tt">if=vmlinuz</literal>'. El resto
puede ignorarse. 
</para>

<para>
Usar <literal remap="tt">LILO</literal> con discos grandes (de más de 1024 cilindros) puede dar
problemas. Le recomendamos que lea el <emphasis remap="it">mini-HOWTO</emphasis> sobre LILO para más
información.
<footnote>

<para>
Así como el <emphasis remap="it">Discos-Grandes-mini-Como</emphasis>,
disponible en castellano, ver sección <xref linkend="Grupos"/>.
</para>

</footnote>
.
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Mensaje de aviso: `<literal remap="tt">warning: bdflush not running</literal>' </title>

<para>
Es un problema muy importante. Desde la versión <literal remap="tt">1.0</literal> del núcleo (20 de
Abril de 1994), hay un programa, `<literal remap="tt">update</literal>' que, periódicamente,
vuelca al disco la caché de <emphasis remap="it">buffers</emphasis> del sistema. Obtenga las fuentes
de `<literal remap="tt">bdflush</literal>' (está donde se distribuyen las fuentes del núcleo) e
instálelas (quizás deba usar mientras lo hace el núcleo antiguo). Después
del rearranque, se instalará en memoria como `<literal remap="tt">update</literal>' y ya no
habrá más avisos.
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Salen mensajes sobre símbolos no definidos, y no compila</title>

<para>
Esto será probablemente porque tenga un compilador <emphasis remap="it">ELF</emphasis> (<literal remap="tt">gcc
2.6.3</literal> y posteriores) y las fuentes <literal remap="tt">1.2.x</literal> o anteriores. Habitualmente
esto se corrige añadiendo las siguientes líneas al archivo
<literal remap="tt">arch/i386/Makefile</literal>: 
</para>

<para>

<screen>
AS=/usr/i486-linuxaout/bin/as
LD=/usr/i486-linuxaout/bin/ld -m i386linux
CC=gcc -b i486-linuxaout -D__KERNEL__ -I$(TOPDIR)/include
</screen>

</para>

<para>
Esto permitirá compilar el núcleo <literal remap="tt">1.2.x</literal> con librerías <literal remap="tt">a.out</literal>.
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>No consigo que me detecte mi CD-ROM <emphasis remap="it">IDE/ATAPI</emphasis></title>

<para>
Mucha gente tiene este problema, siendo las causas muy diversas.
</para>

<para>
El error más común es tener el dispositivo en una interfaz IDE sin
compañía de otro disco, para lo que debe ser configurado como ``maestro''
(master) o ``único'' (single), nunca como ``esclavo'' (slave).
</para>

<para>
<emphasis remap="it">Creative Labs</emphasis> está poniendo interfaces IDE en sus tarjetas de sonido.
Sin embargo, esto es un problema cuando se tienen ya dos interfaces IDE en
la placa, en la <emphasis remap="it">IRQ 15</emphasis>. Entonces se suele configurar el IDE de la
tarjeta de sonido en la <emphasis remap="it">IRQ 11</emphasis>, y los núcleos <literal remap="tt">1.2.x</literal> no saben
manejar esto (tener, en la práctica, tres IDE).
</para>

<para>
En las versiones <literal remap="tt">1.3.x</literal> se empieza a intentar soportar esto, pero está
en desarrollo y en todo caso no incluye autodetección. Para utilizarlo,
pues, deberá hacer algunas cosas.
</para>

<para>
Si no tiene segunda IDE en placa, cambie los ``<emphasis remap="it">jumpers</emphasis>'' de la
tarjeta de sonido referentes a la interfaz IDE para que ocupen la <emphasis remap="it">IRQ
15</emphasis> (segunda interfaz). Esto debería funcionar.
</para>

<para>
Si por el contrario hay en total tres interfaces, obtenga un núcleo
<emphasis remap="it">1.3.x</emphasis> (por ejemplo, el <literal remap="tt">1.3.57</literal> lo incluye) y lea el documento
<literal remap="tt">drivers/block/README.ide</literal>, donde encontrará más información.
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Salen mensajes sobre cosas de encaminamiento obsoletas </title>

<para>
Consiga nuevas versiones de los programas `<literal remap="tt">route</literal>' y otros que
manipulan tablas de encaminamiento. El fichero
<literal remap="tt">/usr/include/linux/route.h</literal> tiene cambios al respecto. 
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>La función de cortafuegos no funciona en el núcleo <literal remap="tt">1.2.0</literal></title>

<para>
Actualícese al menos a la <literal remap="tt">1.2.1</literal>.
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Mensaje: ``<literal remap="tt">Not a compressed kernel Image file</literal>''</title>

<para>
No utilice el fichero <literal remap="tt">vmlinux</literal> creado en <literal remap="tt">/usr/src/linux</literal> para
arrancar, sino el mencionado <literal remap="tt">zImage</literal>. 
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Hay problemas con la consola al pasarse a la <literal remap="tt">1.3.x</literal></title>

<para>
Ponga `<literal remap="tt">linux</literal>' en la entrada `<literal remap="tt">console</literal>' del fichero
<literal remap="tt">/etc/termcap</literal>. Además, deberá hacer una entrada en <literal remap="tt">terminfo</literal>. 
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Algunas cosas no compilan después de la actualización</title>

<para>
El núcleo incluye ciertos ficheros <literal remap="tt">#include</literal> (acaban en
<literal remap="tt">.h</literal>)  que se referencian desde <literal remap="tt">/usr/include</literal>. Típicamente se
referencian con la línea:
</para>

<para>

<screen>
#include &#60;linux/xyzzy.h&#62;
</screen>

</para>

<para>
Normalmente, hay un enlace simbólico `<literal remap="tt">linux</literal>' de 
 
<literal remap="tt">/usr/include</literal> al directorio <literal remap="tt">/usr/src/linux/include/linux</literal>. 
Si no existe tal enlace, o apunta a un lugar incorrecto, muchas cosas
compilarán mal. Por ejemplo, el problema es obvio si borró las fuentes del
núcleo porque le ocupaban mucho. Otro problema puede tener relación con
los permisos de los ficheros, tal vez debido a un <literal remap="tt">umask</literal> de la cuenta
<literal remap="tt">root</literal> que obligue a crear los ficheros ocultos a otros usuarios por
defecto.  Puede solucionar esto con el comando <literal remap="tt">chmod</literal>, pero será más
cómodo descomprimir las fuentes del núcleo añadiendo la opción <literal remap="tt">-p</literal>
(preservar modo)  al comando <literal remap="tt">tar</literal>: 
</para>

<para>

<screen>
blah# tar zxvpf linux.x.y.z.tar.gz linux/include
</screen>

</para>

<para>
Nota: Con ``<literal remap="tt">make config</literal>'' se crea el enlace
<literal remap="tt">/usr/src/linux</literal> si no existe.
</para>

</sect2>

</sect1>

<sect1>
<title>Notas sobre la actualización a la versión <literal remap="tt">2.0.x</literal></title>

<para>
La versión <literal remap="tt">2.0.x</literal> se instala de manera algo diferente a otras
versiones, y requiere actualizar software auxiliar. El fichero
<literal remap="tt">Documentation/Changes</literal> de las fuentes contiene información muy
importante sobre esto, como lo referente a los paquetes que debe
actualizar (<literal remap="tt">gcc</literal>, <literal remap="tt">libc</literal>...).
</para>

</sect1>

<sect1>
<title>Módulos</title>

<para>
Los módulos del núcleo cargables le permitirán simplificar la
configuración del núcleo y ahorrar memoria. Sirven para añadir
dinámicamente nuevos soportes de sistemas de ficheros o manejadores, a un
núcleo que ya está corriendo.
</para>

<sect2>
<title>Instalación de las utilidades asociadas</title>

<para>
Estas utilidades están disponibles allí donde esté el núcleo, como
<literal remap="tt">modules-x.y.z.tar.gz</literal>. Elija el que corresponda a su núcleo. 
Descomprímalo con `<literal remap="tt">tar zxvf modules-x.y.z.tar.gz</literal>', cambie al
directorio que crea (<literal remap="tt">modules-x.y.z</literal>), léase el fichero
<literal remap="tt">README</literal>, y siga las instrucciones de instalación (normalmente, tan
simple como `<literal remap="tt">make install</literal>'). Con ello tendrá las utilidades
<literal remap="tt">insmod</literal>, <literal remap="tt">rmmod</literal>, <literal remap="tt">ksyms</literal>, <literal remap="tt">lsmod</literal>,
<literal remap="tt">genksyms</literal>, <literal remap="tt">modprobe</literal> y <literal remap="tt">depmod</literal> en <literal remap="tt">/sbin</literal>.
Si lo desea, puede probar el manejador ejemplo ``<literal remap="tt">hw</literal>'' con
<literal remap="tt">insmod</literal>; lea el fichero <literal remap="tt">INSTALL</literal> para más detalle.
</para>

<para>
<literal remap="tt">insmod</literal> inserta un módulo en el núcleo arrancado. Generalmente los
módulos son ficheros <literal remap="tt">.o</literal>; el manejador ejemplo es
<literal remap="tt">drv_hello.o</literal>, con lo que para insertarlo se usaría
`<literal remap="tt">insmod drv_hello.o</literal>'. Para ver los módulos cargados,
pruebe <literal remap="tt">lsmod</literal>. La salida será como ésta:
</para>

<para>

<screen>
 blah# lsmod
 Module:#pages:Used by:
 drv_hello1
</screen>

</para>

<para>
`<literal remap="tt">drv_hello</literal>' es el nombre del módulo, que usa una página (4k) 
de memoria, y no hay módulos que dependan de él en este momento. Para
quitar el módulo, teclee `<literal remap="tt">rmmod drv_hello</literal>'. Vea que
<literal remap="tt">rmmod</literal> necesita el nombre del módulo, no del fichero. Ese nombre lo
obtiene al listar los módulos instalados. Las otras utilidades de módulos
se encuentran documentadas en los manuales <emphasis remap="it">on-line</emphasis>. 
</para>

<para>
<emphasis remap="bf">Inciso de la revisión 2.1</emphasis>
</para>

<para>
Tres cosas relativas a módulos:
</para>

<para>

<itemizedlist>
<listitem>

<para>
Siempre que compile un kernel nuevo, y sus correspondientes módulos
(con <literal remap="tt">make modules; make modules_install</literal> tras los <literal remap="tt">make dep; make clean; make zImage</literal>

<footnote>
<para>
O <literal remap="tt">make zlilo</literal>, si usa <literal remap="tt">LILO</literal> como
gestor de arranque.
</para>
</footnote>

 lo primero que ha de hacer al arrancar
con el mismo, para computar las dependencias entre módulos, es invocar el
comando


<screen>
depmod -a
</screen>


</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Desde la aparición de <literal remap="tt">kerneld</literal>, el andar insertando y retirando
módulos de memoria a mano no se estila mucho, en su lugar es <literal remap="tt">kerneld</literal>
quien se encarga de esto. Para hacer uso de él, asegúrese de responder sí
al soporte <literal remap="tt">kerneld</literal> durante la configuración del núcleo, y llámelo
desde los <emphasis remap="it">scripts</emphasis> de inicialización del sistema, que están
típicamente en <literal remap="tt">/etc/rc.d/rc.x</literal>.

Sigue pudiendo cargar módulos a voluntad; el comando recomendado es
<literal remap="tt">modprobe modulo</literal>, que tendrá en cuenta las dependencias entre módulos,
cargando todos los necesarios (como por ejemplo el módulo <literal remap="tt">slhc</literal> en el
caso de que queramos cargar el módulo <literal remap="tt">ppp</literal>.) 

<emphasis remap="bf">Atención:</emphasis> El soporte de compresión CCP (<literal remap="tt">bsd_comp</literal>) no está
incluído en esto debido a problemas de <emphasis remap="it">copyright</emphasis>, por lo que
deberemos cargarlo a mano; o bien ejecutamos la orden <literal remap="tt">modprobe
bsd_comp</literal> cuando queramos cargar <literal remap="tt">ppp</literal>, o bien lo insertamos
<emphasis remap="bf">después</emphasis> de haber cargado <literal remap="tt">ppp</literal> y <literal remap="tt">slhc</literal>, con por ejemplo,
<literal remap="tt">modprobe ppp</literal>.

Lea el fichero <literal remap="tt">/usr/src/linux/Documentation/modules.txt</literal>,
disponible en castellano en <literal remap="tt"><ulink
url="http://www.insflug.org/pub/online/modulos.txt"
>http://www.insflug.org/pub/online/modulos.txt</ulink
></literal> para
profundizar sobre este tema, así como sobre el tercero de los ítems: 

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
<literal remap="tt">/etc/modules.conf</literal> o <literal remap="tt">/etc/conf.modules</literal>. Lea el
anterior fichero (<literal remap="tt">modulos.txt</literal>). 

</para>
</listitem>

</itemizedlist>

</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Módulos distribuidos con el núcleo <literal remap="tt">1.2.2</literal></title>

<para>
Algunos sistemas de ficheros, manejadores SCSI y de tarjetas de red, así
como otras utilidades son cargables como módulos. Para usarlos, lo
primero, no incluirlos en el núcleo principal (al compilarlo, no decir que
`sí' al manejador correspondiente durante el `<literal remap="tt">make config</literal>').
Luego se arranca ese núcleo
<footnote>

<para>
Esto es obsoleto en el caso de los
núcleos <literal remap="tt">2.0.x</literal>, recuérdelo; con los <literal remap="tt">2.0.x</literal> puede compilarlo todo
seguido, y arrancar posteriormente, ejecutar <literal remap="tt">depmod -a</literal> y estará todo
listo.  
</para>

</footnote>
 y se entra de nuevo en <literal remap="tt">/usr/src/linux</literal> para
hacer `<literal remap="tt">make modules</literal>', lo que compilará módulos para todas
aquellas opciones que no se eligieron durante el `<literal remap="tt">make config</literal>', y
los dejará en <literal remap="tt">/usr/src/linux/modules</literal>. Puede ahora ejecutar
`<literal remap="tt">make modules_install</literal>' que los instalará en
<literal remap="tt">/lib/modules/x.y.z</literal> siendo <literal remap="tt">x.y.z</literal> la versión del núcleo. 
</para>

<para>
Esto es especialmente útil con los sistemas de ficheros que, como
<literal remap="tt">minix</literal> o <literal remap="tt">msdos</literal>, no se usan normalmente. Así, cuando se quiera
leer un disquete MSDOS, primero se cargaría el módulo con
<literal remap="tt">insmod</literal>
<footnote>

<para>
Mejor <literal remap="tt">modprobe</literal>, que como hemos comentado,
tendrá en cuenta las dependencias entre módulos que ha generado <literal remap="tt">depmod
-a</literal>, cargándolos todos.
</para>

</footnote>
 y se descargaría al finalizar. Esto
ahorrará unos 50K de memoria en la operación normal del núcleo. Notar que
el sistema Minix siempre deberá estar dentro del núcleo (no como módulo) 
si se quiere hacer un disquete de rescate con él. 
</para>

</sect2>

</sect1>

<sect1>
<title>Otras opciones de configuración. </title>

<para>
Esta sección contiene información sobre otras opciones de configuración
que se ofrecen durante `<literal remap="tt">make config</literal>'.
</para>

<sect2>
<title>Opciones generales </title>

<para>
<literal remap="tt">Normal floppy disk support</literal> (soporte de floppy normal): es
exactamente eso. Lea el fichero <literal remap="tt">drivers/block/README.fd</literal>, es
importante para usuarios de <emphasis remap="it">IBM Thinkpad</emphasis>.
</para>

<para>
<literal remap="tt">XT harddisk support</literal> (soporte de disco duro de XT): interesante si
quiere usar una controladora XT de 8 bits. 
</para>

<para>
<literal remap="tt">PCI bios support</literal>(soporte de Bios PCI): si tiene PCI, puede
interesarle. Vaya con cuidado: algunas placas PCI antiguas pueden colgar
al sistema con esta opción. Más información al respecto se encontrará en
el documento <emphasis remap="it">PCI-HOWTO</emphasis>.
</para>

<para>
<literal remap="tt">Kernel support for ELF binaries</literal> (soporte para binarios <emphasis remap="it">ELF</emphasis>): 
<emphasis remap="it">ELF</emphasis> es un intento de uniformizar arquitecturas y sistemas operativos. 
Linux también pretende conseguirlo
<footnote>

<para>
De hecho, es el estándar
actual para todo el software en Linux. Podrá seguir ejecutando sus
(posiblemente obsoletos) antiguos binarios <literal remap="tt">a.out</literal>, dotando al kernel,
--modularmente, por ejemplo-- de soporte para los mismos.
</para>

</footnote>
. 
</para>

<para>
<literal remap="tt">Set version information on all symbols for modules</literal> (mantener
información de versión en los símbolos de los módulos): en el pasado, los
módulos se recompilaban con cada nuevo núcleo. Si responde
afirmativamente, podrá usar módulos de otra versión. Para más detalle,
consulte el fichero <literal remap="tt">README.modules</literal>.
</para>

<para>
<literal remap="tt">Enable loadable module support</literal> Responda que sí a esto si pretende
hacer uso de los módulos cargables en tiempo de ejecución.
</para>

<para>
<literal remap="tt">Kernel daemon support (e.g. autoload for modules)</literal>Esto es
absolutamente necesario si pretende hacer uso de <literal remap="tt">kerneld</literal>. En breve se
dispondrá de una versión en castellano del <emphasis remap="it">Kerneld Mini-HOWTO</emphasis>. Ver
sección <xref linkend="Grupos"/>.  
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Opciones de red</title>

<para>
Se describen en el documento <emphasis remap="it">NET-2-HOWTO</emphasis> (o <emphasis remap="it">NET-algo-HOWTO</emphasis>).
</para>

</sect2>

</sect1>

<sect1 id="trucos">
<title>Consejos y trucos </title>

<sect2>
<title>Redirección de la salida de compilación o parcheado. </title>

<para>
Si le interesa tener ``<emphasis remap="it">logs</emphasis>'' de lo que hagan los comandos
`<literal remap="tt">make</literal>' o `<literal remap="tt">patch</literal>', puede hacerlo redirigiendo su salida a un
fichero. Primero, debe saber qué shell está utilizando (con el comando
`<literal remap="tt">grep root /etc/passwd</literal>' puede saberlo, buscando en el resultado
algo así como `<literal remap="tt">/bin/csh</literal>' o `<literal remap="tt">/bin/sh</literal>'). Una vez
localizado, si utiliza <literal remap="tt">sh</literal> o <literal remap="tt">bash</literal>, puede redirigir la salida de
un comando como `<literal remap="tt">make</literal>' con: 
</para>

<para>

<screen>
(comando) 2&#62;&#38;1 | tee (fich)
</screen>

</para>

<para>
La línea anterior pondrá la salida de `<literal remap="tt">(comando)</literal>' en el fichero
`<literal remap="tt">(fich)</literal>'.
</para>

<para>
Si se trata de <literal remap="tt">csh</literal> o <literal remap="tt">tcsh</literal>, teclee,
</para>

<para>

<screen>
 (comando) |&#38; tee (fich)
</screen>

</para>

<para>
Para <literal remap="tt">rc</literal> (shell que raramente usará) se teclearía,
</para>

<para>

<screen>
 (comando) &#62;[2=1] | tee (fich)
</screen>

</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Instalación condicional del núcleo </title>

<para>
Hay más métodos para probar un nuevo núcleo que no sea usar un disquete. A
diferencia de otros Unix, <literal remap="tt">LILO</literal> puede arrancar cualquier fichero con
el núcleo que se encuentre en el disco
<footnote>

<para>
Así como montar
particiones de disco distintas según se le indique, con lo cual podemos
tener varias instalaciones distintas y poder arrancar con una y otra,
incluso compartiendo alguna de ellas.
</para>

</footnote>
 (siempre y cuando éste
esté por debajo de los 1024 cilindros, lea la documentación de <literal remap="tt">LILO</literal>
para más detalle).  Puede tener al final de <literal remap="tt">/etc/lilo.conf</literal> una
línea parecida a ésta:
</para>

<para>
 image = /usr/src/linux/arch/i386/zImage
 label = nuevo_nucleo
</para>

<para>
lo que le permitirá seleccionar en el arranque (habiendo ejecutado antes
lilo para reconfigurar) el <emphasis remap="it">nuevo_nucleo</emphasis> en lugar del habitual que
será probablemente <literal remap="tt">/vmlinuz</literal>. Para poder hacer esta selección hay
que mantener pulsada la tecla SHIFT al arrancar, para que aparezca el
<emphasis remap="it">prompt</emphasis> de <literal remap="tt">LILO</literal> que le permita teclear la etiqueta
(nuevo_nucleo u otra)  del núcleo elegido.
</para>

<para>
Si desea tener varios fuentes de núcleos distintos en el disco (¡cuidado!,
le puede suponer muchos <emphasis remap="it">megas</emphasis>), lo normal es tener cada versión
<literal remap="tt">x.y.z</literal> en el directorio <literal remap="tt">/usr/src/linux-x.y.z</literal> y
``seleccionar'' o activar cada núcleo sin más que redefinir el enlace
simbólico <literal remap="tt">/usr/src/linux</literal> apuntando al directorio que desee (por
ejemplo, yo hice `<literal remap="tt">ln -sf /usr/src/linux-1.2.3 /usr/src/linux</literal>' en
su momento).  Asegúrese que <literal remap="tt">/usr/src/linux</literal> no es ya un
directorio, sino como mucho antiguos enlaces simbólicos. De otro modo, el
resultado del anterior comando no será el esperado. 
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Actualizaciones del núcleo </title>

<para>
Russell Nelson, <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:nelson@crynwr.com"
>nelson@crynwr.com</ulink
></literal> lleva una lista que resume los cambios en
las nuevas versiones del núcleo. Son breves pero interesantes antes de
decidirse por instalar una nueva versión. Se puede encontrar por FTP
anónimo en <literal remap="tt"><ulink
url="ftp://ftp.emlist.com/pub/kchanges"
>ftp://ftp.emlist.com/pub/kchanges</ulink
></literal> o a través del url: 
</para>

<para>
<literal remap="tt"><ulink
url="http://www.crynwr.com/kchanges"
>http://www.crynwr.com/kchanges</ulink
></literal>
</para>

</sect2>

</sect1>

<sect1>
<title>Otros documentos <emphasis remap="it">COMO</emphasis> que pueden serle útiles</title>

<para>

<itemizedlist>
<listitem>

<para>
 <emphasis remap="it">Sonido-Como</emphasis>
<footnote>

<para>
Aquellos cuyo nombre incluya la
palabra ``<emphasis remap="it">Como</emphasis>'' están disponibles traducidos.
</para>

</footnote>
: tarjetas de 
sonido y utilidades
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
 <emphasis remap="it">SCSI-HOWTO</emphasis>: todo sobre controladores y dispositivos SCSI
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
 <emphasis remap="it">NET-2-HOWTO</emphasis>: todo sobre redes
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
 <emphasis remap="it">PPP-Como</emphasis>: redes con PPP concretamente
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
 <emphasis remap="it">PCMCIA-HOWTO</emphasis>: acerca de manejadores para portátiles
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
 <emphasis remap="it">ELF-HOWTO</emphasis>: <emphasis remap="it">ELF</emphasis>: qué es, cómo migrar...
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
 <emphasis remap="it">Hardware-HOWTO</emphasis>: revisión del hardware soportado por Linux
</para>
</listitem>

</itemizedlist>

</para>

</sect1>

<sect1>
<title>Miscelánea </title>

<sect2>
<title>El autor </title>

<para>
El autor y encargado de mantener el original de este documento en Inglés
es Brian Ward <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:bri@blah.math.tu-graz.ac.at"
>bri@blah.math.tu-graz.ac.at</ulink
></literal>. Envíenme cualquier comentario,
añadidos o correcciones que considere oportunos. En particular, lo que más
me interesa son las correcciones. Si quiere agradecerme de alguna forma
especial que haya escrito este documento, siempre podrá enviarme
ordenadores o CD-ROMs que no use, o simplemente una bonita postal de su
zona... 
</para>

<para>
Puede ver mi página principal de WWW en los urls:  
</para>

<para>
<literal remap="tt"><ulink
url="http://www.math.psu.edu/ward/"
>http://www.math.psu.edu/ward/</ulink
></literal>
</para>

<para>
<literal remap="tt"><ulink
url="http://blah.tu-graz.ac.at/&#732;ward/"
>http://blah.tu-graz.ac.at/&#732;ward/</ulink
></literal>
</para>

<para>
Aunque intento atender en lo posible el correo, recuerde que sin embargo
recibo <emphasis remap="it">muchos</emphasis> mensajes diarios, lo que hará que pueda pasar
tiempo antes de contestar su mensaje. Especialmente, si me envía alguna
consulta, trate de ser lo más claro y detallado posible en su mensaje. Por
ejemplo, si se trata de hardware que no funcione, trate de explicarme con
el máximo detalle la configuración de que se trata. No se preocupe si hace
preguntas simples, puesto que si no se la pregunta a nadie ¡nunca tendría
respuesta!. Agradeceré también las sugerencias.
</para>

<para>
Si me escribe y no obtiene respuesta en mucho tiempo (digamos, más de tres
semanas), puede que accidentalmente haya borrado su mensaje (lo siento,
inténtelo de nuevo).
</para>

<para>
Recibo muchos mensajes sobre cosas que realmente son problemas de
hardware. Está bien, pero tenga en cuenta que yo no conozco todo el
hardware existente en el mundo y no siempre puedo ayudarle. Personalmente,
uso máquinas con discos IDE y SCSI, CD-ROMs SCSI, tarjetas de red 3Com y
WD, ratones serie, placas base con PCI, controladoras SCSI NCR 810, CPUs
AMD 386DX40 con coprocesador Cyrix, procesadores AMD 5x86, 486DX4 y
también de Intel (todo esto es una lista de lo que conozco, pero
ciertamente no es una recomendación para su equipo, aunque si quiere,
puede preguntarme <literal remap="tt">:-) </literal>).
</para>

<para>
La versión -0.1 se escribió el 3 de Octubre de 1994. Este documento está
disponible en SGML, PostScript, TeX, roff y ASCII. 
</para>

<para>
<emphasis remap="bf">Nota del traductor</emphasis>: Al igual que el autor original, me pongo a su
disposición para resolver problemas que estén en mi mano, y sobre todo,
aceptar sugerencias sobre esta traducción, perteneciente al proyecto
<emphasis remap="it">LUCAS</emphasis> (LinUx en CAStellano) coordinado por Ramón Gutiérrez.
Actualmente, se han preparado versiones SGML, HTML y ASCII. 
</para>

<para>
<emphasis remap="bf">Nota de la revisión 2.1:</emphasis> Ver la sección <xref linkend="Grupos"/>. Me sumo a
las propuestas anteriores. A partir de esta revisión, este <emphasis remap="it">COMO</emphasis> está
disponible en SGML, HTML, ASCII, PostScript, DVI, LyX, y cualquier otro
formato soportado por <literal remap="tt">linuxdoc-sgml</literal>. Le recomiendo encarecidamente
que si piensa imprimirlo, lo haga con las versiones <literal remap="tt">.dvi</literal> o <literal remap="tt">.ps</literal>,
la calidad no tiene color en comparación con las otras versiones para
imprimir. Y al fin y al cabo, me he tomado el trabajo de revisarlo
precisamente por esto <literal remap="tt">:-)</literal>, asi como actualizarlo un poco.
</para>

<para>
El traductor, Juan José Amor, <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:jjamor@ls.fi.upm.es"
>jjamor@ls.fi.upm.es</ulink
></literal> se
encuentra disponible por correo electrónico y también en el WWW: 
</para>

<para>
<literal remap="tt"><ulink
url="http://lml.ls.fi.upm.es/&#732;jjamor"
>http://lml.ls.fi.upm.es/&#732;jjamor</ulink
></literal>.
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Pendiente de hacer</title>

<para>
La sección <xref linkend="trucos"/> es pequeña. Espero poderla agrandar
gracias a sus sugerencias.
</para>

<para>
Lo mismo para la sección <xref linkend="adicionales"/>.
</para>

<para>
Hay que añadir más información acerca de recuperación de cuelgues y
errores. 
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Colaboraciones </title>

<para>
Se incluyó una pequeña parte del <literal remap="tt">README</literal> de Linus (acerca de las
opciones de ``<literal remap="tt">kernel hacking</literal>''). (¡Gracias, Linus!).
</para>

<para>
<literal remap="tt"><ulink
url="mailto:uc@brian.lunetix.de"
>uc@brian.lunetix.de</ulink
></literal> (Ulrich Callmeier): <literal remap="tt">patch -s</literal> y
<literal remap="tt">xargs</literal>. 
</para>

<para>
<literal remap="tt"><ulink
url="mailto:quinlan@yggdrasil.com"
>quinlan@yggdrasil.com</ulink
></literal> (Daniel Quinlan): muchas correcciones y
añadidos. 
</para>

<para>
<literal remap="tt"><ulink
url="mailto:nat@nataa.frmug.fr.net"
>nat@nataa.frmug.fr.net</ulink
></literal> (Nat Makarevitch): <literal remap="tt">mrproper</literal>,
<literal remap="tt">tar -p</literal>. 
</para>

<para>
<literal remap="tt"><ulink
url="mailto:boldt@math.ucsb.edu"
>boldt@math.ucsb.edu</ulink
></literal> (Axel Boldt): recopiló descripciones de
configuraciones del núcleo en la red, luego me envió la lista. 
</para>

<para>
<literal remap="tt"><ulink
url="mailto:lembark@wrkhors.psyber.com"
>lembark@wrkhors.psyber.com</ulink
></literal> (Steve Lembark): sobre múltiples
formas de arrancar.
</para>

<para>
<literal remap="tt"><ulink
url="mailto:kbriggs@earwax.pd.uwa.edu.au"
>kbriggs@earwax.pd.uwa.edu.au</ulink
></literal> (Keith Briggs): algunas
correcciones y sugerencias.
</para>

<para>
<literal remap="tt"><ulink
url="mailto:rmcguire@freenet.columbus.oh.us"
>mailto:rmcguire@freenet.columbus.oh.us</ulink
></literal> (Ryan McGuire):
adiciones realizables. 
</para>

<para>
<literal remap="tt"><ulink
url="mailto:dumas@excalibur.ibp.fr"
>dumas@excalibur.ibp.fr</ulink
></literal> 
(Eric Dumas): traducción al Francés.
</para>

<para>
<literal remap="tt"><ulink
url="mailto:simazaki@yu-gate.yamanashi.ac.jp"
>simazaki@yu-gate.yamanashi.ac.jp</ulink
></literal> (Yasutada Shimazaki): 
traducción al Japonés. 
</para>

<para>
<literal remap="tt"><ulink
url="mailto:jjamor@lml.ls.fi.upm.es"
>jjamor@lml.ls.fi.upm.es</ulink
></literal> (Juan José Amor Iglesias): traducción
al Castellano. <literal remap="tt">;-)</literal>
</para>

<para>
<literal remap="tt"><ulink
url="mailto:donahue@tiber.nist.gov"
>donahue@tiber.nist.gov</ulink
></literal> (Michael J Donahue): errores
tipográficos, ganador de la ``sliced bread
<footnote>

<para>
Proviene de la popular
expresión anglosajona ``<emphasis remap="it">... it's the best thing since sliced bread</emphasis>'',
algo así como (literalmente) ``<emphasis remap="it">... es lo mejor que se ha inventado
desde las tostadas</emphasis>'', suele utilizarse para expresar ``<emphasis remap="it">... es lo
mejor que haya parido mente humana</emphasis>''.
</para>

</footnote>
 competition''. 
</para>

<para>
<literal remap="tt"><ulink
url="mailto:rms@gnu.ai.mit.edu"
>rms@gnu.ai.mit.edu</ulink
></literal> (Richard Stallman):  concepto sobre la
documentación de libre distribución. 
</para>

<para>
<literal remap="tt"><ulink
url="mailto:dak@Pool.Informatik.RWTH-Aachen.DE"
>dak@Pool.Informatik.RWTH-Aachen.DE</ulink
></literal> (David Kastrup): El tema
del NFS. 
</para>

<para>
La gente que me ha enviado correo con preguntas y problemas también me ha
sido de extrema ayuda. 
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Notas sobre el Copyright, Licencia y Todo Eso</title>

<para>
Nota del traductor: Aunque se traducen las notas siguientes, se copian
también intactas para respetar los términos de la Licencia. 
</para>

<para>

<screen>
===========Copyright notice, License, and all that stuff ==================

Copyright (c) Brian Ward, 1994-1996.
Permission is granted to make and distribute copies of this manual provided
the copyright notice and this permission notice are preserved on all
copies.

Permission is granted to copy and distribute modified versions of this
manual under the conditions for verbatim copying, provided that the derived
work is distributed under the terms of a permission notice identical to
this one. Translations fall under the catagory of ``modified versions.''


Warranty: None.

Recommendations
:
Commercial redistribution is allowed and encouraged; however, it is
strongly recommended that the redistributor contact the author before the
redistribution, in the interest of keeping things up-to-date (you could
send me a copy of the thing you're making while you're at it). Translators
are also advised to contact the author before translating. The printed
version looks nicer. Recycle.

=============================================================================
</screen>

</para>

<para>
Copyright &copy; Brian Ward, 1994, 1995.
</para>

<para>
Se concede permiso para realizar y distribuir copias de este documento,
siempre proporcionando esta nota y la del Copyright en todas las copias. 
</para>

<para>
Se concede permiso para copiar y distribuir versiones modificadas de este
documento, bajo las condiciones propuestas para copias completas. Las
traducciones se incluyen en la categoría de ``versiones modificadas''. 
</para>

<para>
Garantías: Ninguna.
</para>

<para>
Recomendaciones: Se permite y recomienda redistribuir comercialmente este
documento; sin embargo, se sugiere que el distribuidor contacte antes con
el autor, con el fin de mantener las cosas al día. Con este mismo
propósito se recomienda también a los traductores que contacten con el
autor. 
</para>

</sect2>

</sect1>

<sect1 id="Grupos">
<title>Anexo: El INSFLUG </title>

<para>
El <emphasis>INSFLUG</emphasis> forma parte del grupo internacional 
<emphasis remap="it">Linux Documentation Project</emphasis>, 
encargándose de las traducciones al castellano de los Howtos (Comos),
así como la producción de documentos originales en aquellos casos
en los que no existe análogo en inglés.
</para>

<para>
En el <emphasis remap="bf">INSFLUG</emphasis> se orienta preferentemente a la traducción de documentos
breves, como los <emphasis>COMOs</emphasis> y <emphasis>PUFs</emphasis> (<emphasis remap="bf">P</emphasis>reguntas de
<emphasis remap="bf">U</emphasis>so <emphasis remap="bf">F</emphasis>recuente, las <emphasis remap="it">FAQs</emphasis>. <literal remap="tt">:)</literal> ), etc.
</para>

<para>
Diríjase a la sede del INSFLUG para más información al respecto.
</para>

<para>
En la sede del INSFLUG encontrará siempre las <emphasis remap="bf">últimas</emphasis> versiones 
de las traducciones:  <literal remap="tt"><ulink
url="www.insflug.org"
>www.insflug.org</ulink
></literal>. Asegúrese de comprobar cuál es la última versión 
disponible en el Insflug antes de bajar un documento de un servidor réplica.
</para>

<para>
Se proporciona también una lista de los servidores
réplica (<emphasis remap="it">mirror</emphasis>) del Insflug más cercanos a Vd.,  
e información relativa a otros recursos en castellano.
</para>

<para>
Francisco José Montilla, <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:pacopepe@insflug.org"
>pacopepe@insflug.org</ulink
></literal>.
</para>

</sect1>

</article>
