<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1" ?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook V4.1.2//EN"
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.1.2/docbookx.dtd">

<article>

<articleinfo>

<title>Reproducción De Sonido COMO</title>

<author>
<firstname>Yoo C. Chung <ulink
url="http://laplace.snu.ac.kr/&#732;wacko/"
>http://laplace.snu.ac.kr/&#732;wacko/</ulink
>,
<ulink
url="mailto:wacko@laplace.snu.ac.kr"
>wacko@laplace.snu.ac.kr</ulink
>

Traducción:<ulink
url="http://www.geocities.com/SiliconValley/Vista/4289"
>Fernández Pradier Maurice</ulink
>,
<ulink
url="mailto:batsman@geocities.com"
>batsman@geocities.com</ulink
></firstname>
</author>

<pubdate>v1.5, 7 de Noviembre de 1997</pubdate>

<abstract>

<para>
Este documento contiene una lista de las aplicaciones para Linux capaces
de reproducir diversos formatos de sonido. 
</para>

</abstract>

</articleinfo>

<sect1>
<title>Prólogo</title>

<para>
La traducción de este documento se inscribe dentro del proyecto INSFLUG. 
La última revisión se realizó el 30/5/98. 
</para>

</sect1>

<sect1>
<title>Introducción</title>

<para>
Esto es el Reproducción-De-Sonido COMO. Contiene una lista de los diversos
formatos de sonido y de las aplicaciones que pueden ser usadas para
reproducirlos. Además lista algunos trucos y consejos referentes al uso de
estas aplicaciones. También describe algunas aplicaciones relacionadas con
el sonido pero no directamente con su reproducción. Sin embargo, este
documento <emphasis>no</emphasis> describe cómo configurar Linux para dotarlo de soporte
para el sonido. Consulte el Sonido-Como traducido por Sergio Alonso
Manzanedo, <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:sa.manzanedo@vll.servicom.es"
>sa.manzanedo@vll.servicom.es</ulink
></literal> para obtener instrucciones sobre
cómo configurar un sistema Linux para tener sonido e información acerca
del hardware soportado.
</para>

<para>
Este documento trata de las aplicaciones de sonido para el usuario final.
Esto significa que solamente trata lo que un usuario medio tiene que
conocer del sonido desde el punto de vista de las aplicaciones, y no cosas
exóticas como la síntesis de voz, o información acerca del hardware que es
tratada en el Sonido COMO.
</para>

<sect2>
<title>Copyright de este documento</title>

<para>
This document can be freely distributed and modified (I would appreciate
it if I were notified of any modifications), as long as this copyright
notice is preserved.  However, it cannot be placed under any further
restrictions, and a modified document must have the same copyright as this
one.  Also, credit must be given where due. 
</para>

<para>
Este documento puede ser distribuido libremente y modificado (apreciaría
que se me las notificara), siempre y cuando esta nota de copyright sea
conservada. Sin embargo, ninguna otra restricción adicional podrá ser
aplicada y cualquier trabajo derivado de éste debe tener el mismo
copyright. Algún crédito debe ser acordado donde sea necesario.
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Copyright de las aplicaciones listadas</title>

<para>
Si no se menciona ningún copyright, la aplicación está sometida a la
Licencia GNU General Public License. 
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Dónde conseguir este documento</title>

<para>
La versión oficial (en inglés) más reciente de este documento puede ser
obtenida del <emphasis remap="it">Linux Documentation Project</emphasis>, <literal remap="tt"><ulink
url="http://sunsite.unc.edu/mdw/linux.html"
>http://sunsite.unc.edu/mdw/linux.html</ulink
></literal>. La versión no oficial
más reciente puede ser obtenida de <literal remap="tt"><ulink
url="http://laplace.snu.ac.kr/&#732;wacko/howto/"
>http://laplace.snu.ac.kr/&#732;wacko/howto/</ulink
></literal>. 
</para>

<para>
Una versión en coreano de este documento (un poco desfasada) está
disponible en <literal remap="tt"><ulink
url="http://plaza.snu.ac.kr/&#732;wacko/howto/Sound-Playing-HOWTO.ks"
>http://plaza.snu.ac.kr/&#732;wacko/howto/Sound-Playing-HOWTO.ks</ulink
></literal>. 
</para>

<para>
Una versión en japonés de este documento está disponible en <literal remap="tt"><ulink
url="http://jf.gee.kyoto-u.ac.jp/JF/JF-ftp/euc/Sound-Playing-HOWTO.euc"
>http://jf.gee.kyoto-u.ac.jp/JF/JF-ftp/euc/Sound-Playing-HOWTO.euc</ulink
></literal>. 
</para>

<para>
La última versión Oficial (INSFLUG) en español del documento que está leyendo
estará siempre en <literal remap="tt"><ulink
url="http://www.insflug.org"
>http://www.insflug.org</ulink
></literal>, y en la página del traductor, 
<literal remap="tt"><ulink
url="http://www.geocities.com/SiliconValley/Vista/4289/Reproducir-sonido-index.html"
>http://www.geocities.com/SiliconValley/Vista/4289/Reproducir-sonido-index.html</ulink
></literal>. 
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Comentarios</title>

<para>
No lo sé todo, y no uso todas las aplicaciones aquí listadas (algunas no
las puedo ni probar), así que seguro que hay errores. Por otro lado, los
programas evolucionan continuamente, de tal forma que la documentación
tiende a quedarse desfasada. Por lo tanto, si encuentra algo incorrecto,
por favor envíeme a <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:wacko@power1.snu.ac.kr"
>wacko@power1.snu.ac.kr</ulink
></literal> cualquier corrección. Las
Sugerencias o adiciones a este documento serán bienvenidas. 
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Agradecimientos</title>

<para>
A todos los autores de las aplicaciones descritas en este COMO. También a
Hannu Savolainen por el estupendo controlador de sonido y a Linus Torvalds
por el gran SO que lo soporta.  Querría dar las gracias a Raymond Nijssen
(<literal remap="tt"><ulink
url="mailto:raymond@es.ele.tue.nl"
>raymond@es.ele.tue.nl</ulink
></literal>), Jeroen Rutten (<literal remap="tt"><ulink
url="mailto:jeroen@es.ele.tue.nl"
>jeroen@es.ele.tue.nl</ulink
></literal>),
Antonio Pérez (<literal remap="tt"><ulink
url="mailto:aperez@arrakis.es"
>aperez@arrakis.es</ulink
></literal>), Ian Jackson (<literal remap="tt"><ulink
url="mailto:ijackson@gnu.ai.mit.edu"
>ijackson@gnu.ai.mit.edu</ulink
></literal>), y Peter Amstutz (<literal remap="tt"><ulink
url="mailto:amstpi@freenet.tlh.fl.us"
>amstpi@freenet.tlh.fl.us</ulink
></literal>) por sus informaciones y ayuda. 
</para>

</sect2>

</sect1>

<sect1>
<title>Reproducción de diversos formatos de sonido</title>

<para>
Hay muchos tipos de formatos de sonido (WAV, MIDI, MPEG, etc...). A
continuación son enumerados, así como las aplicaciones que pueden ser
usadas para reproducirlos. 
</para>

<sect2>
<title>MIDI</title>

<para>
MIDI proviene de <emphasis remap="it">Musical Instrument Device Interface</emphasis>. Los ficheros midi
tienen normalmente la extensión <literal remap="tt">.mid</literal>.  Contienen información de
secuenciado, es decir, acerca de cuándo tocar qué instrumento y de qué
forma, etc.  Según su hardware (y tal vez dependiendo del sofware que use
para reproducirlo), el sonido puede ser excelente, o bien insufrible. 
</para>

<sect3>
<title>El conjunto adagio</title>

<para>
Este conjunto incluye <literal remap="tt">mp</literal> (un reproductor de ficheros MIDI desde la
línea de comandos) y <literal remap="tt">xmp</literal> (un reproductor de ficheros basado en
XView). Necesitará las extensiones SlingShot para usar <literal remap="tt">xmp</literal>.  También
contiene otros programas para reproducir partituras de Adagio. 
</para>

<para>
Si tiene una GUS, <literal remap="tt">mp</literal> puede reproducir ficheros MOD (véase la sección
<xref linkend="sec-modules"/> para más información).
</para>

<para>
Un pequeño y molesto fallo (en la versión 0.5) es que el sonido acaba
bruscamente al final. En vez de terminar el sonido en la forma
especificada por el fichero MIDI, acaba repitiendo la nota inmediatamente
anterior a la final durante un largo intervalo de tiempo. Esto no ha hecho
que deje de usar <literal remap="tt">mp</literal>, pero puede disuadir a alguien de usarlo para
trabajo 'de verdad'. También arranca de forma relativamente lenta.
</para>

<para>
El programa no contiene ninguna información de copyright (al menos ninguna
que haya sido capaz de encontrar), así que asumo que puede ser libremente
redistribuido y modificado. No me tome al pie de la letra, de todas
formas. (Por una interpretación estricta de la ley de copyright, nada nos
da el derecho de hacer estas cosas, pero no creo que ésta fuese la
intención del autor.)
</para>

<para>
Existe una versión del <emphasis remap="it">CMU MIDI Toolkit para Linux</emphasis> (aunque hay suficientes
adiciones como para que no sea una simple conversión) cuyo autor es Greg
Lee, <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:lee@uhunix.uhcc.hawaii.edu"
>lee@uhunix.uhcc.hawaii.edu</ulink
></literal>.
</para>

<para>
Puede ser encontrada en <literal remap="tt"><ulink
url="ftp://tsx-11.mit.edu/pub/linux/packages/sound/adagio05.tar.gz"
>ftp://tsx-11.mit.edu/pub/linux/packages/sound/adagio05.tar.gz</ulink
></literal> 
Los ficheros binarios
incluídos están en formato <literal remap="tt">a.out</literal> (enlazados con librerías antiguas) y
el fichero <literal remap="tt">xmp</literal> da un fallo de segmentación en el entorno X11R6
(<literal remap="tt">XFree86 3.1.1, libc 4.7.2</literal>).  El fichero <literal remap="tt">mp</literal> funciona bien en un
entorno <literal remap="tt">a.out</literal>. 
</para>

<para>
Necesitará un poco de maña para compilarlo. Realmente, no es muy difícil. 
Todo lo que tiene que hacer es incluir el modificador <literal remap="tt">-lfl</literal> al final
de <literal remap="tt">SHROBJ</literal> y <literal remap="tt">XMPOBJ</literal> en el fichero <literal remap="tt">Makefile</literal>.  Esto es para
enlazarlo con la librería <literal remap="tt">flex</literal>, que no es enlazada por defecto. Siga
a continuación las instrucciones de instalación. Y no olvide instalar las
extensiones XView y SlingShot si quiere compilar <literal remap="tt">xmp</literal>. 
</para>

</sect3>

<sect3>
<title>TiMidity</title>

<para>
Alguna gente recomienda este programa <emphasis>experimental</emphasis> por su buen sonido
(y es cierto, es mucho mejor que <literal remap="tt">mp</literal> en una Sound Blaster 16, y
probablemente no sea muy diferente en una GUS).  Sin embargo, tiene como
inconveniente el importante uso de la CPU. Reproduce ficheros MIDI
mediante una conversión a formato WAV y después reproduce este último
(también puede convertir un fichero MIDI en un WAV sin reproducirlo si lo
desea). Esta es la razón de su uso intensivo de la CPU. 
</para>

<para>
También tiene una interfaces ncurses, SLang, Tcl/Tk y Motif.
</para>

<para>
Necesita un parche para poder usarlo con tarjetas Gravis Ultrasound. 
Consulte la FAQ incluida con TiMidity para más información.
</para>

<para>
El autor es Tuukka Toivonen, <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:tt@cgs.fi"
>tt@cgs.fi</ulink
></literal>). 
</para>

<para>
La última versión de <literal remap="tt">timidity</literal> puede ser encontrada en <literal remap="tt"><ulink
url="http://www.cgs.fi/&#732;tt/timidity/"
>http://www.cgs.fi/&#732;tt/timidity/</ulink
></literal>.  Esta página también
contiene un enlace a una pequeña librería de parches para GUS. La versión
Motif puede obtenerse de <literal remap="tt"><ulink
url="http://www.loria.fr/&#732;pagel"
>http://www.loria.fr/&#732;pagel</ulink
></literal>
</para>

</sect3>

<sect3>
<title>playmidi</title>

<para>
Este es un reproductor de MIDI que funciona con FM, GUS y MIDI externo. 
Se dice que comienza más rápidamente que otros. También es capaz de
reproducir ficheros Creative Music, Microsoft RIFF y ficheros MIDI de gran
tamaño de juegos como Ultima 7.
</para>

<para>
Tiene una interfaz bajo X y otra para SVGA. También tiene una opción para
reproducción en tiempo real siguiendo todas las notas en cada canal y la
velocidad de reproducción (incluido automáticamente con <literal remap="tt">xplaymidi</literal> y
<literal remap="tt">splaymidi</literal>). 
</para>

<para>
Debería hacer algo como
</para>

<para>

<screen>
$ splaymidi foo.mid; stty sane
</screen>

</para>

<para>
si va a usar la interfaz SVGA, porque no reinicializa el modo tty del
terminal correctamente. La interfaz SVGA es susceptible de ser eliminada
próximamente.
</para>

<para>
Ha sido realizado por Nathan Laredo, <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:laredo@gnu.ai.mit.edu"
>laredo@gnu.ai.mit.edu</ulink
></literal> o
<literal remap="tt"><ulink
url="mailto:laredo@ix.netcom.com"
>laredo@ix.netcom.com</ulink
></literal>).
</para>

<para>
Puede ser obtenido por FTP anónimo de <literal remap="tt"><ulink
url="ftp://sunsite.unc.edu/pub/Linux/apps/sound/players/playmidi-2.3.tar.gz"
>ftp://sunsite.unc.edu/pub/Linux/apps/sound/players/playmidi-2.3.tar.gz</ulink
></literal>
</para>

</sect3>

</sect2>

<sect2 id="sec-modules">
<title>Módulos</title>

<para>
Los módulos (en el campo de la música por ordenador) son ficheros de
música digital, compuestos de un conjunto de muestras y de información de
secuenciado, que indican al reproductor cuándo reproducir qué muestra
(instrumento) en qué pista y en qué tono, y realizando opcionalmente un
efecto como vibrato, por ejemplo. 
</para>

<para>
Una ventaja que tiene sobre MIDI es que puede incluir casi cualquier tipo
de sonido (incluyendo voces humanas). Otra es que suena exactamente igual
en cualquier sistema, porque las muestras están en el módulo.  Una
desventaja que tiene es que es mucho más grande que MIDI. Además, no tiene
ningún formato estándar (el único <emphasis remap="it">verdadero</emphasis> es el ProTracker, con el
que muchos módulos no son compatibles). Apareció en el Amiga.
</para>

<para>
Normalmente tienen la extensión <literal remap="tt">.mod</literal>. Hay muchas otras extensiones
dependiendo de en qué formato estén. 
</para>

<sect3>
<title>tracker</title>

<para>
Este programa portable (ha sido portado a muchas plataformas)  reproduce
módulos de música SoundTracker y ProTracker. Usa solamente salida de 16
bits en estéreo, y considero que la calidad es muy buena. Si necesita una
forma simple de reducir el uso de la CPU, use la opción <literal remap="tt">-mono</literal>. 
</para>

<para>
Es un programa <emphasis remap="it">giftware</emphasis> citando al autor, Marc Espie, <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:Marc.Espie@ens.fr"
>Marc.Espie@ens.fr</ulink
></literal>).
</para>

<para>
Puede encontrar una versión con el fichero <literal remap="tt">Makefile</literal> modificado
para Linux en <literal remap="tt"><ulink
url="ftp://sunsite.unc.edu/pub/Linux/apps/sound/players/tracker-4.3-linux.tar.gz"
>ftp://sunsite.unc.edu/pub/Linux/apps/sound/players/tracker-4.3-linux.tar.gz</ulink
></literal>
</para>

</sect3>

<sect3>
<title>gmod</title>

<para>
Éste es un reproductor de módulos para la tarjeta Gravis Ultrasound. 
Soporta los formatos MOD de 4/6/8 pistas, 8 pistas 669, MultiTracker
(MTM), UltraTracker (ULT), FastTracker (XM) y ScreamTracker III (S3M). 
</para>

<para>
Requiere la versión 3.0 o posterior de el controlador de sonido. Y una
GUS, por supuesto. Tal vez tenga que modificar el núcleo para hacer que el
control de volumen funcione de la forma deseada. 
</para>

<para>
Tiene una interfaz X. Usa las librerías QT (versión 0.99 o superior).  Vea
<literal remap="tt"><ulink
url="http://www.troll.no/"
>http://www.troll.no/</ulink
></literal>
para información sobre QT. 
</para>

<para>
Puede ser libremente distribuido. Fue escrito originalmente por Hannu
Savolainen, y ahora es mantenido por Andrew J. Robinson, <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:robinson@cnj.digex.net"
>robinson@cnj.digex.net</ulink
></literal>.
</para>

<para>
Puede ser encontrado por ftp anónimo de <literal remap="tt"><ulink
url="ftp://sunsite.unc.edu/pub/Linux/apps/sound/players/gmod+x-3.0.1.tgz"
>ftp://sunsite.unc.edu/pub/Linux/apps/sound/players/gmod+x-3.0.1.tgz</ulink
></literal>
</para>

</sect3>

<sect3>
<title>MikMod</title>

<para>
Este reproductor de módulos reconoce los formatos XM, ULT, STM, S3M, MTM,
MOD y UNI. (El formato UNI es uno interno usado por MikMod). Soporta los
módulos comprimidos. Usa sonido estéreo de 16 bits como salida. Use la
opción <literal remap="tt">-m</literal> (para sonido monoaural) si necesita una forma sencilla de
reducir el uso de la CPU. 
</para>

<para>
La versión para Unix usa ncurses o Tcl/Tk para su interfaz.  También puede
ser usado como una librería, y no sólo como un programa independiente. 
</para>

<para>
Ha sido escrito por Jean-Paul Mikkers, <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:mikmak@via.nl"
>mikmak@via.nl</ulink
></literal>). Ahora es mantenido
por Jake Stine, <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:dracoir@epix.net"
>dracoir@epix.net</ulink
></literal>).
</para>

<para>
Es shareware que tiene que ser registrado si desea usarlo comercialmente. 
También necesita permiso para distribuirlo comercialmente (la distribución
no comercial no lo necesita). 
</para>

<para>
La versión para Unix puede ser encontrada en <literal remap="tt"><ulink
url="http://www.aics.net/&#732;amstutz/mikmod.html"
>http://www.aics.net/&#732;amstutz/mikmod.html</ulink
></literal>. 
</para>

</sect3>

<sect3>
<title>xmp</title>

<para>
Éste es un reproductor de módulos (no confundir con el <literal remap="tt">xmp</literal> de Adagio) 
que puede reproducir MOD, S3M, STM, 669, y módulos XM (otros formatos
también son soportados, pero aún están en fase experimental o incompletos)
en tarjetas de sonido con tabla de síntesis de ondas (GUS o SoundBlaster
32AWE), o en sistemas con SoftOSS (un controlador de síntesis wavetable por
software), En un futuro próximo la salida ordinaria DSP debería ser
posible igualmente.
</para>

<para>
También está disponible una interfaz bajo <literal remap="tt">xmp</literal>.
</para>

<para>
Fue escrito por Claudio Matsuoka (<literal remap="tt"><ulink
url="mailto:claudio@brasil.enemy.org"
>claudio@brasil.enemy.org</ulink
></literal> y H. Carraro Jr. 
</para>

<para>
Puede ser encontrado en <literal remap="tt"><ulink
url="http://www.mardre.net/&#732;claudio/xmp"
>http://www.mardre.net/&#732;claudio/xmp</ulink
></literal>. 
</para>

</sect3>

<sect3>
<title>s3mod</title>

<para>
Reproduce módulos MOD de 4/6/8 pistas y módulos de Scream Tracker 3. Usa
salida monoaural de 8 bits con una frecuencia de muestreo de 22000 Hz por
defecto. Puede usar la opción <literal remap="tt">-s</literal> para usar estéreo, <literal remap="tt">-b</literal> para
habilitar la salida de 16 bits, y <literal remap="tt">-f</literal> para especificar la frecuencia
de muestreo. Sin embargo, el sonido resultante es peor que el de tracker
(algún ruido), así que recomiendo el uso de <literal remap="tt">tracker</literal> en vez de
<literal remap="tt">s3mod</literal> para reproducir ficheros MOD comunes (a menos que tenga una
máquina poco potente). Usa mucho menos la CPU que tracker. 
</para>

<para>
El copyright pertenece a Daniel Marks y David Jeske, <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:jeske@uiuc.edu"
>jeske@uiuc.edu</ulink
></literal> pero puede hacer
lo que quiera con él (excepto afirmar que lo ha escrito). 
</para>

<para>
Puede ser encontrado por ftp anónimo en <literal remap="tt"><ulink
url="ftp://sunsite.unc.edu/pub/Linux/apps/sound/players/s3mod-v1.09.tar.gz"
>ftp://sunsite.unc.edu/pub/Linux/apps/sound/players/s3mod-v1.09.tar.gz</ulink
></literal>
</para>

</sect3>

<sect3>
<title>mod</title>

<para>
Este programa en fase beta reproduce MODs (15/31 instrumentos, hasta 32
voces), MTMs, ULTs y S3Ms en la tarjeta Gravis Ultrasound. Puede usar
también módulos comprimidos si tiene <literal remap="tt">gzip</literal>, <literal remap="tt">lharc</literal>, <literal remap="tt">unzip</literal>, o
<literal remap="tt">unarj</literal> instalados. No puede reproducir módulos Powerpack, o los
comprimidos mediante ciertos compositores de Amiga (firma "PACK").
</para>

<para>
Requiere al menos la versión 3.0 del controlador de sonido. <emphasis>No</emphasis>
funcionará con la versión 2.90-2 o anteriores. La interfaz de texto
requiere ncurses. También está incluida una interfaz X que usa Tcl/Tk. 
</para>

<para>
Ha sido escrito por Mikael Nordqvist, <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:mech@df.lth.se"
>mech@df.lth.se</ulink
></literal> o <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:d91mn@efd.lth.se"
>d91mn@efd.lth.se</ulink
></literal>.
</para>

<para>
Puede ser encontrado por ftp anónimo en  <literal remap="tt"><ulink
url="ftp://sunsite.unc.edu/pub/Linux/apps/sound/players/mod-v0.81.tgz"
>ftp://sunsite.unc.edu/pub/Linux/apps/sound/players/mod-v0.81.tgz</ulink
></literal>
</para>

</sect3>

<sect3>
<title>nspmod</title>

<para>
Éste es un reproductor de módulos en fase <emphasis>alpha</emphasis> que puede reproducir
módulos MTM, S3M y MOD. Se supone que es un reproductor de módulos para
tarjetas de sonido sin DSP (no se confunda con lo que Creative Labs llama
DSP). Su uso de la CPU es similar al de <literal remap="tt">tracker</literal>. 
</para>

<para>
Tiene una función que permite que los módulos se reproduzcan en bucles si
así lo especifican. El número de bucles puede ser limitado mediante la
opción <literal remap="tt">-l</literal>.  Tan solo usa 8 bit en la salida de sonido (en la versión
0.1). 
</para>

<para>
Ha sido escrito por Toru Egashira, <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:toru@jms.jeton.or.jp"
>toru@jms.jeton.or.jp</ulink
></literal>. 
</para>

<para>
Puede ser encontrado por ftp anónimo en <literal remap="tt"><ulink
url="ftp://sunsite.unc.edu/pub/Linux/apps/sound/players/nspmod-0.1.tar.gz"
>ftp://sunsite.unc.edu/pub/Linux/apps/sound/players/nspmod-0.1.tar.gz</ulink
></literal>.
</para>

</sect3>

<sect3>
<title>yampmod</title>

<para>
Este programa en fase <emphasis>alpha</emphasis> ha sido concebido para reproducir módulos
de 4 canales usando el mínimo de recursos de la CPU. No fue diseñado para
producir sonido de alta calidad. Así que sólo produce sonido de 22 kHz en
monoaural.  Además, la salida no es tan "limpia" como debería, lo que
refleja su condición de software en fase alpha. 
</para>

<para>
Ha sido escrito por David Groves, <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:djg@djghome.demon.co.uk"
>djg@djghome.demon.co.uk</ulink
></literal>. 
</para>

<para>
Está disponible por ftp en <literal remap="tt"><ulink
url="ftp://sunsite.unc.edu/pub/Linux/apps/sound/players/yampmod-0.1.tar.gz"
>ftp://sunsite.unc.edu/pub/Linux/apps/sound/players/yampmod-0.1.tar.gz</ulink
></literal>
</para>

</sect3>

</sect2>

<sect2>
<title>Ficheros de sonido MPEG</title>

<para>
MPEG es un estándar que especifica la codificación de video y del audio
asociado para almacenamiento digital. MPEG está normalmente asociado al
video, pero la parte de audio del estándar puede ser usada por separado. 
</para>

<para>
Ésta define tres niveles: nivel I, II, y III.  Los reproductores que
pueden decodificar los niveles superiores también pueden decodificar las
inferiores. (ej: un reproductor de nivel III puede reproducir los ficheros
de tipo II). Los ficheros MPEG de tipo I tienen corrientemente la
extensión <literal remap="tt">.mpg</literal> (así que si un fichero no puede ser reproducido por un
reproductor de video MPEG, es probablemente de audio).; los de tipo II
normalmente <literal remap="tt">.mp2</literal> y los de tipo III suelen tener <literal remap="tt">.mp3</literal>. La
compresión del sonido es bastante buena. Un fichero de tipo MPEG II de dos
megabytes ocuparía probablemente hasta 25 megabytes en un fichero de
muestras PCM con la misma calidad.
</para>

<sect3>
<title>mpg123</title>

<para>
Este programa <emphasis>beta</emphasis> es un reproductor de audio MPEG eficiente,
con soporte para mpeg 1.0/2.0 de niveles I, II y III. Está basado en
el código de muchas fuentes. Es capaz de reproducir en tiempo real
flujos leídos por HTTP (es decir, uno puede reproducir audio MPEG
directamente desde la World Wide Web).
</para>

<para>
El autor principal es Michael Hipp, <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:Michael.Hipp@student.uni-tuebingen.de"
>Michael.Hipp@student.uni-tuebingen.de</ulink
></literal>. Puede ser usado y
distribuido sin modificar libremente para fines no comerciales.  Su
inclusión en una colección de software libre (como en imágenes de CD-ROM
de servidores FTP) está explicitamente permitida. 
</para>

<para>
La última versión puede ser obtenida de <literal remap="tt"><ulink
url="http://www.heim3.tu-clausthal.de/&#732;olli/mpg123/"
>http://www.heim3.tu-clausthal.de/&#732;olli/mpg123/</ulink
></literal>.
</para>

</sect3>

<sect3>
<title>maplay 1.2</title>

<para>
Este reproductor de audio MPEG tan sólo soporta los niveles I y II. 
Carece de soporte para el nivel III en la versión 1.2. Soporta tarjetas de
sonido de 16 bits bajo Linux (sin embargo, los rumores dicen que algunas
tarjetas de 16 bits no funcionan con <literal remap="tt">maplay</literal>. 
</para>

<para>
Usa muchos recursos de la CPU, tomando hasta alrededor de 55% del tiempo
de proceso en un Pentium 60MHz. La salida es intolerable en un 486 66MHz
porque la CPU simplemente no puede seguir el sonido. Si esto le ocurre,
intente reproducir solamente un lado del flujo de sonido (con las opciones
<literal remap="tt">-l</literal> o <literal remap="tt">-r</literal>), en vez del estéreo por defecto. 
</para>

<para>
Un ligero cambio en uno de los ficheros puede ser necesario para
compilarlo. Necesitará añadir la línea siguiente al comienzo del fichero
<literal remap="tt">configuration.sh</literal>. 
</para>

<para>

<screen>
#! /bin/sh
</screen>

</para>

<para>
<literal remap="tt">maplay</literal> 1.2 puede ser obtenido por ftp anónimo de <literal remap="tt"><ulink
url="ftp://ftp.cs.tu-berlin.de/pub/multimedia/maplay1.2/maplay1_2.tar"
>ftp://ftp.cs.tu-berlin.de/pub/multimedia/maplay1.2/maplay1_2.tar</ulink
></literal>
</para>

</sect3>

<sect3>
<title>maplay 1.3b</title>

<para>
Esta es una modificación no oficial (es decir, no del autor original)  de
<literal remap="tt">maplay</literal> 1.2, que puede ejecutarse con un uso de la CPU menor. Consigue
ésto principalmente haciendo que la salida u-law funcione realmente en
otras plataformas aparte de SPARC. Tenga en cuenta que usa u-law como
salida por defecto, así que la calidad del sonido es menor. 
</para>

<para>
Las modificaciones fueron hechas por Orlando Andico, <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:orly@gibson.eee.upd.edu.ph"
>orly@gibson.eee.upd.edu.ph</ulink
></literal>. 
</para>

<para>
Se puede obtener via ftp anónimo de <literal remap="tt"><ulink
url="ftp://sunsite.unc.edu/pub/Linux/apps/sound/players/maplay-1.3b-Linux.tar.gz"
>ftp://sunsite.unc.edu/pub/Linux/apps/sound/players/maplay-1.3b-Linux.tar.gz</ulink
></literal>.
</para>

</sect3>

<sect3>
<title>maplay3</title>

<para>
Otro derivado de <literal remap="tt">maplay</literal> 1.2. Añade soporte para audio MPEG de
nivel III. En estos momentos parece tener ciertos fallos en su
reproducción (se oyen algunos ruidos agudos). Tendrá que probar con las
opciones para solucionar esto. 
</para>

<para>
Las modificaciones fueron realizadas por Timo Jantunen, <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:timo.jantunen@hut.fi"
>timo.jantunen@hut.fi</ulink
></literal> o
<literal remap="tt"><ulink
url="mailto:jeti@cc.hut.fi"
>jeti@cc.hut.fi</ulink
></literal>. Dice
que se puede usar libremente, pero no se permite ganar dinero. Sin
embargo, no estoy totalmente seguro de la validez de este copyright,
puesto que el <literal remap="tt">maplay</literal> original está bajo la licencia GNU General
Public License, que no permite que los trabajos derivados tengan un
copyright diferente. 
</para>

<para>
Se puede obtener via ftp anónimo de <literal remap="tt"><ulink
url="ftp://sunsite.unc.edu/pub/Linux/apps/sound/players/maplay3.tar.gz"
>ftp://sunsite.unc.edu/pub/Linux/apps/sound/players/maplay3.tar.gz</ulink
></literal>.
</para>

</sect3>

<sect3>
<title>splay</title>

<para>
Este player <emphasis>beta</emphasis> es otro derivado de <literal remap="tt">maplay</literal> 1.2 (realmente, es
un derivado de <literal remap="tt">maplay</literal> 1.2+, que es un derivado de <literal remap="tt">maplay</literal> 1.2
para MS Windows solamente).  Añade soporte para audio MPEG de nivel III.
También puede reproducir ficheros WAV. Además, es capaz de reproducir
audio recibido a través de una conexión HTTP. 
</para>

<para>
Otra característica de <literal remap="tt">splay</literal> es que puede ser usado como una librería
(bajo la LGPL), así que puede ser usado en otros programas. También
intenta mejorar el rendimiento usando <emphasis>threading</emphasis> (necesita
<literal remap="tt">pthreads</literal> para usar esta característica) y un poco de ensamblador. 
</para>

<para>
<literal remap="tt">splay</literal> usa una interfaz de línea de comando y opcionalmente una
interfaz bajo X (que usa QT).
</para>

<para>
Si después de compilarlo no funciona (por ejemplo, da fallos de
segmentación), intente recompilarlo de nuevo sin <emphasis>threading</emphasis>. 
</para>

<para>
Es de Jung Woo-jae <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:jwj95@eve.kaist.ac.kr"
>jwj95@eve.kaist.ac.kr</ulink
></literal>. 
</para>

<para>
Puede ser obtenido desde <literal remap="tt"><ulink
url="http://adam.kaist.ac.kr/&#732;jwj95/"
>http://adam.kaist.ac.kr/&#732;jwj95/</ulink
></literal>.
</para>

</sect3>

<sect3>
<title>Sajber Jukebox</title>

<para>
Este programa es un reproductor MPEG con una interfaz gráfica. Está basado
en <literal remap="tt">splay</literal>, así que incluye soporte para MPEG de nivel I, II y III.
También puede reproducir audio MPEG en tiempo real, mediante una conexión
HTTP. Es además fácil de configurar. 
</para>

<para>
Usa las librerías QT, <literal remap="tt"><ulink
url="http://www.troll.no/"
>http://www.troll.no/</ulink
></literal> (al menos la versión 1.2).  También usa
la librería LinuxThreads, <literal remap="tt"><ulink
url="http://pauillac.inria.fr/~xleroy/linuxthreads/"
>http://pauillac.inria.fr/~xleroy/linuxthreads/</ulink
></literal> (el binario
incluido sólo funciona con la versión 0.5).
</para>

<para>
El autor es Joel Lindholm, <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:wizball@kewl.campus.luth.se"
>wizball@kewl.campus.luth.se</ulink
></literal>. 
</para>

<para>
La última versión puede obtenerse por <literal remap="tt"><ulink
url="ftp://kewl.campus.luth.se/pub/jukebox"
>ftp://kewl.campus.luth.se/pub/jukebox</ulink
></literal>.
</para>

</sect3>

<sect3>
<title>amp</title>

<para>
Este reproductor MPEG <emphasis>beta</emphasis> sólo soporta audio MPEG de nivel III.
Puede reproducir directamente a la tarjeta de sonido, o dar salida a
ficheros PCM o WAV <emphasis remap="it">en bruto</emphasis> o sin cabecera. También usa bastante 
CPU (alrededor de 60% en
un Pentium 133MHz). 
</para>

<para>
Fue escrito por Tomislav Uzelac, <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:tuzelac@rasip.fer.hr"
>tuzelac@rasip.fer.hr</ulink
></literal>. 
Puede ser usado y distribuido libremente, mientras no sea vendido
comercialmente sin permiso (sin embargo, está explícitamente permitido
incluirlo en CD-ROMs que contengan software libre). 
</para>

<para>
Puede ser obtenido por <literal remap="tt"><ulink
url="ftp://ftp.rasip.fer.hr/pub/mpeg/amp-0.7.3.tgz"
>ftp://ftp.rasip.fer.hr/pub/mpeg/amp-0.7.3.tgz</ulink
></literal>. 
</para>

</sect3>

<sect3>
<title>XAudio</title>

<para>
Esta librería <emphasis>alpha</emphasis> fue escrita para ser una implementación rápida de
una librería de descompresión MPEG para varias interfaces gráficas. 
Soporta audio MPEG de nivel I, II y III. Puede acceder aleatoriamente al
flujo de audio. Se incluye una interfaz de línea de comandos, al igual
que una bajo Motif (Lesstif)  en la versión para Linux. 
</para>

<para>
Es de Gilles Boccon-Gibod, Alain Jobart y otros. Las interfaces para la
librería pueden ser descargadas libremente. La librería en sí debe ser
licenciada para usarla (una licencia para código fuente y binarios también
está disponible). 
</para>

<para>
Las interfaces de la librería pueden obtenerse de <literal remap="tt"><ulink
url="http://www.mpeg.org/xaudio/"
>http://www.mpeg.org/xaudio/</ulink
></literal>. 
</para>

</sect3>

<sect3>
<title><literal remap="tt">l3dec-l3enc</literal> Codificador/decodificador de nivel III
Shareware</title>

<para>
Este es realmente un conversor que transforma los ficheros MPEG de nivel
III en WAV, AIFF, SND, AIFC, o ficheros de mustra PCM. La versión para
Linux no reproduce directamente el sonido con la tarjeta. Se tiene que
transformar en primer lugar a otro formato. 
</para>

<para>
Sin embargo, cuando intente reproducir un fichero convertido mediante
<literal remap="tt">sox</literal>, seguramente obtendrá sólo ruido porque el orden de los bytes en
las muestras PCM no es correcto (al menos en las plataformas Intel). 
Necesitará dar a <literal remap="tt">sox</literal> la opción <literal remap="tt">-x</literal> para resolver el problema.
Hay algunos reproductores que no necesitan que le indique el orden
de los bytes, así que no tendrá que preocuparse de esto.
</para>

<para>
Si tiene un ordenador muy rápido (al menos un Pentium a 90Mhz), entonces
puede intentar reproducirlo directamente sin convertir el fichero MPEG a
otro formato, como en el ejemplo siguiente (este ejemplo asume que está
usando <literal remap="tt">sox</literal> y reproduciendo una muestra de 44.1 kHz estéreo). 
</para>

<para>

<screen>
$ l3dec foo.mp3 -sto | play -t raw -x -u -w -c 2 -r 44100 -
</screen>

</para>

<para>
El número tras <literal remap="tt">-r</literal> es la frecuencia de muestreo de audio, y el número
tras <literal remap="tt">-c</literal> depende de si es mono o estéreo (o incluso tetrafónico). Si
esto parece muy complicado, o incómodo de usar continuamente, puede crearse 
algo como un script o un alias.
</para>

<para>
Este es shareware con copyright de <emphasis remap="it">Fraunhofer-IIS</emphasis>. Hay disponible una 
versión de
evaluación para Linux (sistemas x86) por ftp anónimo en
<literal remap="tt"><ulink
url="ftp://ftp.fhg.de/pub/layer3"
>ftp://ftp.fhg.de/pub/layer3</ulink
></literal>  Sólo convierte audio MPEG de
nivel III. 
</para>

</sect3>

</sect2>

<sect2>
<title>WAV</title>

<para>
Cita de la página man de <literal remap="tt">sox</literal>:
</para>

<para>
<quote
>Parecen ser muy similares a los ficheros IFF, pero no iguales. Son el
formato de fichero nativo de Windows 3.1. Obviamente, Windows 3.1 es de
una importancia tan increible para la industria de la computación que
simplemente tenía que tener su propio formato de fichero de sonido. </quote
>
</para>

<para>
Normalmente tienen la extensión <literal remap="tt">.wav</literal>.
</para>

<para>
Vea también la sección <xref linkend="sec-sox"/> y <xref linkend="sec-bplay"/> para otros reproductores de WAV aparte de los listados aquí.
</para>

<sect3>
<title>wavplay</title>

<para>
Este programa tiene una interfaz de línea de comandos y otra para X Window
para reproducir y grabar en formato WAV. Usa <emphasis>locking</emphasis> así que sólo un
sonido puede ser reproducido a la vez. Su capacidades de <emphasis>locking</emphasis>
pueden ser usadas separadamente de las de reproducción de sonido. 
</para>

<para>
Además de su interfaz de línea de comandos, también tiene una para Motif,
que puede ser usada con Lesstif. 
</para>

<para>
Fue originalmente escrito por Andre Fuechsel, <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:af1@irz.inf.tu-dresden.de"
>af1@irz.inf.tu-dresden.de</ulink
></literal>, y la implementación actual es de
Warren W. Gay, <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:bx249@freenet.toronto.on.ca"
>bx249@freenet.toronto.on.ca</ulink
></literal> o <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:wwg@ica.net"
>mailto:wwg@ica.net</ulink
></literal>.
</para>

<para>
Se puede obtener via ftp anónimo de <literal remap="tt"><ulink
url="ftp://sunsite.unc.edu/pub/Linux/apps/sound/players/wavplay-1.0.tar.gz"
>ftp://sunsite.unc.edu/pub/Linux/apps/sound/players/wavplay-1.0.tar.gz</ulink
></literal>.
</para>

</sect3>

<sect3>
<title>XWave</title>

<para>
Este programa está basado en <literal remap="tt">wavplay</literal>. También tiene una intefaz para
X Window para reproducir y grabar en formato WAV. Sin embargo, también
tiene ciertas capacidades de edición y puede añadir efectos. 
</para>

<para>
Todavía tiene fallos, así que el autor apreciaría cualquier informe de
fallo, correcciones, o nuevo código. 
</para>

<para>
Es <emphasis remap="it">cardware</emphasis>, o en otras palabras puede distribuirlo
libremente si lo registra enviando al autor una postal. Pero lo puede usar
sin registrarse, ¿¿¿mientras no le cojan??? 
</para>

<para>
El autor es Will Fish <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:fishwj@ee.port.ac.uk"
>fishwj@ee.port.ac.uk</ulink
></literal>.
</para>

<para>
XWave puede ser encontrado en <literal remap="tt"><ulink
url="ftp://ftp.ee.port.ac.uk/pub/linux/sound/xwave0.01-1.tar.gz"
>ftp://ftp.ee.port.ac.uk/pub/linux/sound/xwave0.01-1.tar.gz</ulink
></literal>. 
</para>

</sect3>

</sect2>

<sect2>
<title>Otras cosas</title>

<para>
Esta sección lista programas que reproducen sonido y que no merecen una
sección aparte (es decir, formatos para los que sólo hay un reproductor
disponible). 
</para>

<sect3 id="sec-sox">
<title>sox</title>

<para>
Este programa es realmente un convertidor, es decir que convierte sonido
de un formato a otro. Cuando es invocado como <literal remap="tt">play</literal>, sin embargo,
reproduce el sonido (la aplicación <literal remap="tt">play</literal> del Sonido COMO probablemente
se refiere a esto). 
</para>

<para>
Soporta binarios en bruto (sin cabecera)  y dato textual, archivos IRCAM,
Sound Blaster <literal remap="tt">.voc</literal>, SPARC <literal remap="tt">.au</literal> (con cabecera), Mac HCOM, PC/DOS
<literal remap="tt">.sou</literal>, Sndtool y Sounder, NeXT <literal remap="tt">.snd</literal>, Windows 3.1 RIFF/WAV, Turtle
Beach <literal remap="tt">.smp</literal>, CD-R (CDAudio, según el libro naranja), y Apple/sGI
AIFF así como formatos 8SVX. 
</para>

<para>
A partir de los kernel 1.3.6x, puede que tenga que hacer un pequeño cambio
en un archivo para hacer que reproduzca el sonido directamente. 
Concretamente, tal vez deba cambiar la linea 179 en <literal remap="tt">sbdsp.c</literal> de
</para>

<para>

<screen>
        if (abuf_size &#60; 4096 || abuf_size &#62; 65536) {
</screen>

</para>

<para>
a
</para>

<para>

<screen>
        if (abuf_size &#60; 1 || abuf_size &#62; 65536) {
</screen>

</para>

<para>
Pero de nuevo, tal vez no tenga que hacer esto; hacerlo no estropeará
nada. 
</para>

<para>
Ha sido escrito por mucha gente, y puede ser usado para cualquier
propósito. 
</para>

<para>
Puede encontrarse por ftp anónimo de <literal remap="tt"><ulink
url="ftp://sunsite.unc.edu/pub/Linux/apps/sound/convert/Lsox-linux.tar.gz"
>ftp://sunsite.unc.edu/pub/Linux/apps/sound/convert/Lsox-linux.tar.gz</ulink
></literal>.
</para>

<para>
Una versión más reciente de Chris
Bagwell, <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:cbagwell@mwsun026.aud.alcatel.com"
>cbagwell@mwsun026.aud.alcatel.com</ulink
></literal>, está basado en la última
versión gamma del <literal remap="tt">sox</literal> original, y puede obtenerse por ftp de
<literal remap="tt"><ulink
url="ftp://sunsite.unc.edu/pub/Linux/apps/sound/convert/sox-11gamma-cb3.tar.gz"
>ftp://sunsite.unc.edu/pub/Linux/apps/sound/convert/sox-11gamma-cb3.tar.gz</ulink
></literal>
</para>

</sect3>

<sect3 id="sec-bplay">
<title>bplay</title>

<para>
Este programa <emphasis>beta</emphasis> reproduce audio <emphasis>bruto</emphasis>, WAV y VOC. También
puede grabar a estos ficheros. Usa varias técnicas para lograr la máxima
velocidad posible, así que puede ejecutarse aceptablemente incluso en
máquinas lentas. Una de esas técnicas requiere que los programas
instalados sean setuid root. Los paranoicos que quieran usarlo podrán
querer el paquete Debian de Ian Jackson, <literal remap="tt"><ulink
url="ijackson@gnu.ai.mit.edu"
>ijackson@gnu.ai.mit.edu</ulink
></literal>,
que desconecta la característica que necesita el bit setuid. 
</para>

<para>
El autor es David Monro, <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:davidm@gh.cs.usyd.edu.au"
>davidm@gh.cs.usyd.edu.au</ulink
></literal>. 
</para>

<para>
Puede obtenerse por ftp anónimo de <literal remap="tt"><ulink
url="ftp://sunsite.unc.edu/pub/Linux/apps/sound/players/bplay-0.96.tar.gz"
>ftp://sunsite.unc.edu/pub/Linux/apps/sound/players/bplay-0.96.tar.gz</ulink
></literal>
</para>

</sect3>

<sect3>
<title>SIDPLAY</title>

<para>
Este programa emula el chip "Sound Interface Device" (MOS 6581, comúnmente
llamado SID) y la unidad de micro procesador (MOS 6510) del Commodore 64.
Por ésto, es capaz de cargar y ejecutar programas en código máquina de C64
que producen música o sonido. En general estos fragmentos de código y
datos han sido extraídos de juegos y programas de demostración que han
sido transferidos directamente desde el C64. 
</para>

<para>
Usa una interfaz de línea de comandos por defecto. También hay interfaces
para Tk y QT disponibles separadas desde la página principal. 
</para>

<para>
Es mantenido por Michael Schwendt, <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:sidplay@geocities.com"
>sidplay@geocities.com</ulink
></literal>. 
</para>

<para>
Puede obtenerse de <literal remap="tt"><ulink
url="http://www.geocities.com/SiliconValley/Lakes/5147/"
>http://www.geocities.com/SiliconValley/Lakes/5147/</ulink
></literal>.
</para>

</sect3>

<sect3>
<title>RealAudio Player</title>

<para>
Esto le permite escuchar el sonido en tiempo real a través de Internet sin
descargar el fichero completo antes. Puede ser usado solo, pero está
realmente diseñado para ser usado con un navegador web (los explícitamente
soportados son Mosaic y Netscape). No puede ser usado sin X (no sería
capaz de hacerlo funcionar con Lynx en una consola de texto). 
</para>

<para>
Es de Progressive Networks, Inc. No puede ser redistribuido, modificado,
etc. Mire la licencia para detalles exactos sobre lo que puede hacer. 
Puede ser obtenido mediante un registro gratuito en la página de
RealAudio, <literal remap="tt"><ulink
url="http://www.realaudio.com/"
>http://www.realaudio.com/</ulink
></literal>.
</para>

</sect3>

<sect3>
<title>cat</title>

<para>
Uno podría preguntarse qué tiene que ver <literal remap="tt">cat</literal>, la utilidad de
concatenación, con la reproducción de sonidos. Mostraré su uso a través de
un ejemplo. 
</para>

<para>

<screen>
$ cat sample.voc &#62; /dev/dsp
$ cat sample.wav &#62; /dev/dsp
$ cat sample.au &#62; /dev/audio
</screen>

</para>

<para>
Hacer un <literal remap="tt">cat</literal> de un fichero <literal remap="tt">.au</literal> a <literal remap="tt">/dev/audio</literal> normalmente
funcionará, y si tiene bastante suerte y el fichero tiene el orden
adecuado de bytes (para su plataforma), etc., un <literal remap="tt">cat</literal> de un fichero de
sonido que una muestras PCM (como <literal remap="tt">.wav</literal> o <literal remap="tt">.voc</literal>) a
<literal remap="tt">/dev/dsp</literal> puede incluso sonar bien. 
</para>

<para>
Esto no supone un uso absurdo de <literal remap="tt">cat</literal>. Puede ser útil, por
ejemplo si tiene un fichero de sonido que ninguno de sus programas
reconoce, y sabe que usa muestras PCM; entonces puede hacerse una idea muy
aproximada de como suena de esta forma (si tiene suerte). 
</para>

</sect3>

</sect2>

</sect1>

<sect1>
<title>Otras utilidades de sonido</title>

<para>
Esta sección no tiene nada que ver con la reproducción de sonido. Más
bien, es una colección de algunas utilidades que pueden ser útiles. 
</para>

<sect2>
<title>volume</title>

<para>
 
</para>

<para>
Es una interfaz de línea de comandos para controlar el volumen (¿que otra
cosa podría ser?). También tiene un programa independiente con una
interfaz Tcl/Tk incluido en el paquete para controlar el volumen y
reproducir ficheros <literal remap="tt">.au</literal>. Un reproductor Tcl/Tk de CD, muy simple,
está también incluido. 
</para>

<para>
Es Freeware, escrito por Sam Lantinga, <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:slouken@cs.ucdavis.edu"
>slouken@cs.ucdavis.edu</ulink
></literal>.
</para>

<para>
Puede ser obtenido de <literal remap="tt"><ulink
url="ftp://sunsite.unc.edu/pub/Linux/apps/sound/soundcard/volume-2.1.tar.gz"
>ftp://sunsite.unc.edu/pub/Linux/apps/sound/soundcard/volume-2.1.tar.gz</ulink
></literal>.
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Sound Studio</title>

<para>
Ésta es una aplicación Tcl/Tk que soporta reproducción, grabación y
edición de sonido digital mediante <literal remap="tt">sox</literal>.  Incluye <literal remap="tt">sox</literal> en la
distribución para evitar problemas de compatibilidad. 
</para>

<para>
Fue escrito por Paul Sharpe y N. J. Bailey, <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:N.J.Bailey@leeds.ac.uk"
>N.J.Bailey@leeds.ac.uk</ulink
></literal>. 
Puede ser usado y redistribuido libremente si les envía una postal.
</para>

<para>
Puede ser encontrado en <literal remap="tt"><ulink
url="http://www.elec-eng.leeds.ac.uk/staff/een6njb/Software/Studio/screens.html"
>http://www.elec-eng.leeds.ac.uk/staff/een6njb/Software/Studio/screens.html</ulink
></literal>. 
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>setmixer</title>

<para>
Este es un mezclador de línea de comandos.
</para>

<para>
El autor es Michal Jaegermann, <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:michal@ellpspace.math.ualberta.ca"
>michal@ellpspace.math.ualberta.ca</ulink
></literal>. 
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Tickle Music</title>

<para>
Este programa Tcl/Tk <emphasis>beta</emphasis> es un navegador de ficheros de música que
le permite reproducir varios formatos mientras tenga un programa apropiado
en su sistema. Por defecto <literal remap="tt">gmod</literal> es usado para reproducir fichero MOD
y <literal remap="tt">mp</literal> para MIDI (puede modificar el código fuente para usar otros
programas). 
</para>

<para>
Ha escrito por Shannon Hendrix <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:shendrix@pcs.cnu.edu"
>shendrix@pcs.cnu.edu</ulink
></literal> o
<literal remap="tt"><ulink
url="mailto:shendrix@escape.widomaker.com"
>shendrix@escape.widomaker.com</ulink
></literal>, a quien pertenece el
copyright. 
</para>

<para>
Puede ser obtenerse por ftp anónimo de <literal remap="tt"><ulink
url="ftp://sunsite.unc.edu/pub/Linux/apps/sound/players/tmusic-1.0.tar.gz"
>ftp://sunsite.unc.edu/pub/Linux/apps/sound/players/tmusic-1.0.tar.gz</ulink
></literal>
</para>

</sect2>

</sect1>

<sect1>
<title>Referencias</title>

<para>

<orderedlist>
<listitem>

<para>
La documentación incluida con las aplicaciones referenciadas en este
documento. 

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
El Sonido En Linux - COMO, disponible en el INSFLUG,
vea la sección <xref linkend="Grupos"/>.

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
<literal remap="tt"><ulink
url="http://www.digiserve.com/ar/linux-snd/"
>The Linux MIDI and Sound Pages</ulink
></literal>

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
<literal remap="tt"><ulink
url="news:alt.binaries.sounds.mods"
>alt.binaries.sounds.mods</ulink
></literal> FAQ

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
<literal remap="tt"><ulink
url="http://www.iis.fhg.de/departs/amm/layer3/sw/index.html"
>MPEG Audio Layer 3 FAQ</ulink
></literal>

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
<literal remap="tt"><ulink
url="http://www.4front-tech.com/pguide/"
>Programmer's Guide to OSS</ulink
></literal>

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
<literal remap="tt"><ulink
url="http://www.spies.com/Sox/"
>SoX home page</ulink
></literal>
</para>
</listitem>

</orderedlist>

</para>

</sect1>

<sect1 id="Grupos">
<title>Anexo: El INSFLUG </title>

<para>
El <emphasis>INSFLUG</emphasis> forma parte del grupo internacional 
<emphasis remap="it">Linux Documentation Project</emphasis>, 
encargándose de las traducciones al castellano de los Howtos (Comos),
así como la producción de documentos originales en aquellos casos
en los que no existe análogo en inglés.
</para>

<para>
En el <emphasis remap="bf">INSFLUG</emphasis> se orienta preferentemente a la traducción de documentos
breves, como los <emphasis>COMOs</emphasis> y <emphasis>PUFs</emphasis> (<emphasis remap="bf">P</emphasis>reguntas de
<emphasis remap="bf">U</emphasis>so <emphasis remap="bf">F</emphasis>recuente, las <emphasis remap="it">FAQs</emphasis>. <literal remap="tt">:)</literal> ), etc.
</para>

<para>
Diríjase a la sede del INSFLUG para más información al respecto.
</para>

<para>
En la sede del INSFLUG encontrará siempre las <emphasis remap="bf">últimas</emphasis> versiones 
de las traducciones:  <literal remap="tt"><ulink
url="http://www.insflug.org"
>www.insflug.org</ulink
></literal>. Asegúrese de comprobar cuál es la última versión 
disponible en el Insflug antes de bajar un documento de un servidor réplica.
</para>

<para>
Se proporciona también una lista de los servidores
réplica (<emphasis remap="it">mirror</emphasis>) del Insflug más cercanos a Vd.,  
e información relativa a otros recursos en castellano.
</para>

<para>
Francisco José Montilla, <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:pacopepe@insflug.org"
>pacopepe@insflug.org</ulink
></literal>.
</para>

</sect1>

</article>
