<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1" ?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook V4.1.2//EN"
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.1.2/docbookx.dtd">

<article>

<articleinfo>

<title>Navegador Público en Linux mini-COMO</title>

<author>
<firstname>Donald B. Marti Jr., dmarti@best.com<ulink
url="mailto:dmarti@best.com"
>dmarti@best.com</ulink
>
  Traducido
por Mauricio Rivera Pineda, <ulink
url="mailto:rmrivera@hotmail.com"
>rmrivera@hotmail.com</ulink
></firstname>
</author>

<pubdate>v0.3, 5 Enero de 1998. Traducido el 14 de Octubre del 99.</pubdate>

<abstract>

<para>
La idea básica es la dar acceso WWW al público, pero
limitando la posibilidad de desconfigurar el sistema, limitando su entorno únicamente al navegador.
</para>

</abstract>

</articleinfo>

<sect1>
<title>Derechos reservados</title>

<para>
Derechos reservados 1997 Donald B. Marti Jr.  Este documento puede ser
distribuido bajo los términos de la licencia del <emphasis remap="it">Linux Documentation
Project</emphasis>. 
</para>

<para>
Actualmente este documento contiene información para el Navegador Netscape
únicamente, pero planeo agregar unas notas para otros navegadores también,
en la medida que obtenga la información necesaria. Si prueba esto
con otro navegador, hágamelo saber. 
</para>

</sect1>

<sect1>
<title>Introducción</title>

<para>
La idea básica aquí es la de dar acceso al WWW a la gente, pero limitando
su capacidad de desconfigurar el sistema.
</para>

<para>
El objetivo es proporcionar un entorno restringido, que posibilite el uso
únicamente del navegador, y nada más.
</para>

<para>
Originalmente, esta configuración fue proyectada para ferias comerciales,
pero puede ser aplicable para otras situaciones en que usted quiera tener
navegadores web disponibles para el público, sin que haya necesidad de
tener una niñera al lado del equipo.
</para>

<para>
El seguir las instrucciones que se detallan a continuación, no garantiza
que su sistema se vuelva ni a prueba de balas ni de tontos. 
</para>

</sect1>

<sect1>
<title>Antes de comenzar</title>

<sect2>
<title>Necesitará un navegador gráfico</title>

<para>
Este documento asume que usted ya tiene en su sistema un navegador gráfico
web, tal como Netscape. Debe tener permisos para ejecutar el
navegador. Si quiere utilizar Netscape en un ambiente comercial,
puede comprar una copia con la licencia apropiada. 
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Debe tener la posibilidad de crear una cuenta de usuario.</title>

<para>
Si usted no tiene el derecho de ser <literal remap="tt">root</literal> (superusuario),
consiga que el administrador del sistema agregue la cuenta
<literal remap="tt">invitado</literal> y obtenga la propiedad sobre el directorio hogar del
usuario <literal remap="tt">invitado</literal>.  Una vez halla logrado esto, salte al paso <xref linkend="CreateEditHomeGuestFiles"/>.
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Necesita <literal remap="tt">httpd</literal> en caso que tenga una estación
para navegar, desconectada de la red</title>

<para>
Si está configurando una estación de navegación web para un sistema
desconectado de una red, debe tener corriendo <literal remap="tt">httpd</literal>; además
necesita tener los documentos web instalados en su equipo. Para saber si
esto es así, ejecute: 
</para>

<para>

<screen>
 lynx -dump http://localhost/
</screen>

</para>

<para>
Debería obtener el texto de la pagina web de su sistema.
</para>

</sect2>

</sect1>

<sect1 id="AddGuestAccount">
<title>Agregue la cuenta invitado
</title>

<para>
Siendo <literal remap="tt">root</literal>, ejecute <literal remap="tt">adduser</literal> para agregar un usuario
llamado <literal remap="tt">invitado</literal>. Luego teclee:
</para>

<para>

<screen>
passwd invitado
</screen>

</para>

<para>
para darle una contraseña a la cuenta <literal remap="tt">invitado</literal>.  Esta contraseña
debe ser algo fácil de recordar, como <literal remap="tt">invitado</literal>.  Usted hará
pública esta contraseña. No haga que coincida con su propia contraseña. 
</para>

<para>
Luego haga que el directorio hogar del usuario <literal remap="tt">invitado</literal> le
pertenezca a usted. Ejecute
</para>

<para>

<screen>
chown yo.migrupo /home/invitado
</screen>

</para>

<para>
Reemplace <literal remap="tt">yo</literal> con su propio nombre de usuario, y <literal remap="tt">migrupo</literal>
con el nombre de su grupo.  (En Red Hat Linux, estos dos coincidirán,
puesto que el nombre de cada usuario es igual que el nombre de su grupo
primario.) 
</para>

<para>
Ahora deberá salir para pasar a hacer los siguientes pasos como usted
mismo, y no como <literal remap="tt">root</literal>. 
</para>

</sect1>

<sect1 id="CreateEditHomeGuestFiles">
<title>Creación de los archivos para <literal remap="tt">/home/invitado</literal>
</title>

<sect2>
<title><literal remap="tt">.bashrc</literal></title>

<para>

<screen>
exec startx
</screen>

</para>

<para>
Esto significa que, cuando el usuario <literal remap="tt">invitado</literal> entre en el
sistema, el <emphasis remap="it">shell</emphasis> de ingreso iniciará, inmediatamente, el entorno
gráfico XWindow. 
</para>

</sect2>

<sect2>
<title><literal remap="tt">.Xclients</literal></title>

<para>

<screen>
netscape
</screen>

</para>

<para>
Esto significa que cuando X arranque, el usuario <literal remap="tt">invitado</literal>
solamente va a obtener el navegador web, sin manejador de ventanas. Si
usted prefiere otro navegador tendrá que modificar esta instrucción.
</para>

<para>
El archivo <literal remap="tt">.Xclients</literal> debe de tener permisos de ejecución para
el usuario <literal remap="tt">invitado</literal>. Ejecute
</para>

<para>

<screen>
chmod 755 /home/invitado/.Xclients
</screen>

</para>

<para>
para lograr esto.
</para>

</sect2>

<sect2>
<title><literal remap="tt">.xsession</literal></title>

<para>

<screen>
#!/bin/sh
netscape
</screen>

</para>

<para>
Si usa <literal remap="tt">xdm</literal>(1) para que la gente ingrese al sistema, este archivo
deberá hacer que el invitado obtenga el navegador web como si hubiera
ingresado normalmente. El archivo <literal remap="tt">.xsession</literal> debe ser ejecutable
por el usuario <literal remap="tt">invitado</literal>. Teclee
</para>

<para>

<screen>
 chmod 755 /home/invitado/.xsession
</screen>

</para>

<para>
para lograr esto.
</para>

</sect2>

<sect2>
<title><literal remap="tt">.Xdefaults</literal></title>

<para>

<screen>
! Deshabilite drag-to-select.
*hysteresis:                            3000

! Haga que los enlaces visitados del mismo color que los enlaces no visitados
*linkForeground:                        #0000EE 
*vlinkForeground:                       #0000EE

Netscape.Navigator.geometry: =NETSCAPE_GEOMETRY

! Deshabilite los comandos del teclado.
*globalTranslations:

! Atajos con el Raton: haga que todos los botones del raton hagan lo mismo. 
*drawingArea.translations:              #replace           \
&#60;Btn1Down&#62;:                     ArmLink()                      \n\ 
&#60;Btn2Down&#62;:                     ArmLink()                       \n\
&#60;Btn3Down&#62;:                     ArmLink()                       \n\
~Shift&#60;Btn1Up&#62;:                 ActivateLink()                  \
                                DisarmLink()                    \n\
~Shift&#60;Btn2Up&#62;:                 ActivateLink()                  \
                                DisarmLink()                    \n\
~Shift&#60;Btn3Up&#62;:                 ActivateLink()                  \
                                DisarmLink()                    \n\
Shift&#60;Btn1Up&#62;:                  ActivateLink()                  \
                                DisarmLink()                    \n\
Shift&#60;Btn2Up&#62;:                  ActivateLink()                  \
                                DisarmLink()                    \n\
Shift&#60;Btn3Up&#62;:                  ActivateLink()                  \
                                DisarmLink()                    \n\
&#60;Btn1Motion&#62;:                   DisarmLinkIfMoved()             \n\
&#60;Btn2Motion&#62;:                   DisarmLinkIfMoved()             \n\
&#60;Btn3Motion&#62;:                   DisarmLinkIfMoved()             \n\
&#60;Motion&#62;:                       DescribeLink()                  \n\
</screen>

</para>

<para>
Este archivo deshabilita los marcadores intermitentes, arrastrar para
seleccionar y algunos comandos del teclado. 
</para>

<para>
También hace que los botones del raton hagan lo mismo, esconde la barra del
menú, y hace que los enlaces visitados y los no visitados tengan el mismo
color, de esta forma cada visitante obtiene unos enlaces limpios y azules, y
no unos enlaces púrpura sobre los cuales otras personas hayan pasado. 
</para>

<para>
Debe situar la variable <literal remap="tt">NETSCAPE_GEOMETRY</literal> en este archivo
con una geometría X que se vea así: <literal remap="tt">XxY+0-0</literal>, donde <literal remap="tt">X</literal> es
el ancho de su pantalla e <literal remap="tt">Y</literal> es la altura de su pantalla
<literal remap="tt">+32</literal>. Esto situará la barra del menú de Netscape por fuera de la
parte de arriba de la pantalla, de esta forma el usuario no sera
distraido.  Por ejemplo, si su pantalla es 800x600, la geometría debe ser
<literal remap="tt">800x632+0-0</literal>. 
</para>

</sect2>

</sect1>

<sect1>
<title>Cree un directorio <literal remap="tt">.netscape</literal> para el usuario <literal remap="tt">invitado</literal></title>

<para>
Teclee
</para>

<para>

<screen>
mkdir /home/invitado/.netscape
chmod 777 /home/invitado/.netscape
</screen>

</para>

<para>
para crear el directorio <literal remap="tt">.netscape</literal> del usuario <literal remap="tt">invitado</literal> y
otorgar acceso de escritura para todos los usuarios. 
</para>

</sect1>

<sect1>
<title>Compruébelo</title>

<para>
Salga de la cuenta, e ingrese como el usuario <literal remap="tt">invitado</literal>.
</para>

</sect1>

<sect1>
<title>Cambio de preferencias</title>

<para>
Puesto que no podrá usar la barra del menú como el usuario
<literal remap="tt">invitado</literal>, deberá editar las preferencias del invitado manualmente
en caso de que tenga que cambiarlas. O bien, puede cambiar las
preferencias en el navegador que usa en su cuenta de usuario personal de
la forma en que quiere tenerlas en la cuenta <literal remap="tt">invitado</literal>, y luego
copiar el archivo de preferencias de su cuenta personal a la cuenta
<literal remap="tt">invitado</literal>. 
</para>

</sect1>

<sect1 id="Grupos">
<title>Anexo: El INSFLUG </title>

<para>
El <emphasis>INSFLUG</emphasis> forma parte del grupo internacional 
<emphasis remap="it">Linux Documentation Project</emphasis>, 
encargándose de las traducciones al castellano de los Howtos (Comos),
así como la producción de documentos originales en aquellos casos
en los que no existe análogo en inglés.
</para>

<para>
En el <emphasis remap="bf">INSFLUG</emphasis> se orienta preferentemente a la traducción de documentos
breves, como los <emphasis>COMOs</emphasis> y <emphasis>PUFs</emphasis> (<emphasis remap="bf">P</emphasis>reguntas de
<emphasis remap="bf">U</emphasis>so <emphasis remap="bf">F</emphasis>recuente, las <emphasis remap="it">FAQs</emphasis>. <literal remap="tt">:)</literal> ), etc.
</para>

<para>
Diríjase a la sede del INSFLUG para más información al respecto.
</para>

<para>
En la sede del INSFLUG encontrará siempre las <emphasis remap="bf">últimas</emphasis> versiones 
de las traducciones:  <literal remap="tt"><ulink
url="http://www.insflug.org"
>www.insflug.org</ulink
></literal>. Asegúrese de comprobar cuál es la última versión 
disponible en el Insflug antes de bajar un documento de un servidor réplica.
</para>

<para>
Se proporciona también una lista de los servidores
réplica (<emphasis remap="it">mirror</emphasis>) del Insflug más cercanos a Vd.,  
e información relativa a otros recursos en castellano.
</para>

<para>
Francisco José Montilla, <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:pacopepe@insflug.org"
>pacopepe@insflug.org</ulink
></literal>.
</para>

</sect1>

</article>
