<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1" ?>

<chapter id="cups-conceptos-teoricos">

<chapterinfo>
	<keywordset>
		<keyword>CUPS</keyword>
	</keywordset>
</chapterinfo>

<title>Conceptos teóricos</title>

<sect1 id="cups-conceptos-teoricos-introduccion">
	<title>Introducción</title>

	<para>
	<acronym><trademark>CUPS</trademark></acronym>, <trademark>Common Unix Printing System</trademark>,
	es un sistema de impresión portable y extensible para Unix&copy;. <acronym>CUPS</acronym>
	está siendo desarrollado por <ulink url="http://www.easysw.com/">Easy Software Products</ulink>,
	una empresa de software emplazada en Hollywood, Maryland, que ha estado vendiendo software
	comercial para Unix desde 1993 a más de 40 distribuidores, que sirven sus productos en
	80 países de todo el mundo.
	</para>
	
	<para>
	La página principal de <acronym>CUPS</acronym>, desde donde se puede obtener más información,
	se encuentra localizada en <ulink url="http://www.cups.org/">http://www.cups.org</ulink>.
	</para>
	
	<note><para>Los conceptos teóricos se han basado en la la entrada bibliográfica
	<xref linkend="bibliografia-sweet-01"/></para></note>
</sect1>

<sect1 id="cups-trasfondo-historico">
	<title>Trasfondo histórico</title>

	<para>
	La impresión en Unix históricamente se ha realizado con uno de estos dos sistemas de impresión:
	el demonio de impresión en línea de Berkeley (<quote><acronym>LPD</acronym></quote>)
	[<acronym>RFC</acronym>1179] y el sistema de impresión en línea de <acronym>AT&amp;T</acronym>.
	Estos sistemas de impresión se diseñaron en la década de los setenta para imprimir texto
	en impresoras de línea;	a partir de entonces, los vendedores han ido añadiendo diversos
	niveles de soporte para otro tipo de impresoras.
	</para>

	<para>Algunos sustitutos a estos sistemas de impresión han aflorado [<acronym>LPRng</acronym>,
	Palladin, <acronym>PLP</acronym>], sin embargo, ninguno de ellos cambió las
	capacidades fundamentales de los sistemas primigenios.</para>

	<para>A lo largo de los últimos años se han realizado muchos intentos de desarrollo para obtener
	una interfaz estándar de impresión, incluyendo el borrador de impresión estándar
	de <acronym>POSIX</acronym>, desarrollado por el Instituto de Ingenieros Eléctricos
	y Electrónicos (<acronym>IEEE</acronym>) [<acronym>IEEE</acronym>-1387.4], y
	el Protocolo de Impresión de Internet (<acronym>IPP</acronym>), desarrollado por
	<acronym>IETF</acronym> a través de <acronym>PWG</acronym>
	[<acronym>IETF</acronym>-<acronym>IPP</acronym>]. El protocolo de impresión estándar de
	<acronym>POSIX</acronym> define un conjunto común de herramientas para la consola así
	como una interfaz en C para la administración y los trabajos de impresión, pero fue abandonado
	por el <acronym>IEEE</acronym>.</para>

	<para>El Protocolo de Impresión de Internet (<acronym>IPP</acronym>) define una serie
	de extensiones al Protocolo de Transferencia de HiperTexto 1.1 (<acronym>HTTP</acronym>)
	[<acronym>RFC</acronym>2616] que añaden soporte para los servicios de impresión
	remota. <acronym>IPP</acronym>/1.0 fue aceptado por el <acronym>IETF</acronym>,
	como un documento <acronym>RFC</acronym> experimental, en octubre de 1999. Desde entonces
	el <acronym>PWG</acronym> ha desarrollado y actualizado el conjunto de especificaciones
	para <acronym>IPP</acronym>/1.1, que ha sido aceptado por el <acronym>IETF</acronym>
	y está en espera para ser publicado como una propuesta de estándar. Al contrario que
	la Impresión <acronym>POSIX</acronym>, <acronym>IPP</acronym> ha gustado a las grandes
	empresas de soporte, y se ha posicionado para convertirse en la solución estándar
	para la impresión en red de todos los sistemas operativos. </para>

	<para><acronym>CUPS</acronym> hace uso de <acronym>IPP</acronym>/1.1 para proporcionar
	un sistema de impresión completo y moderno, destinado a sistemas Unix, que pueda ser
	ampliado para dar soporte a nuevas impresoras, dispositivos y protocolos, a la vez que
	garantice la compatibilidad con las aplicaciones Unix existentes. <acronym>CUPS</acronym>
	es Software Libre y se distribuye bajo los términos de la Licencia Pública General
	(<acronym>GPL</acronym>) y la Licencia Pública General de Librerías
	(<acronym>LGPL</acronym>) del proyecto <acronym>GNU</acronym>.</para>
</sect1>

<sect1 id="cups-historia">
	<title>Historia</title>
	<para>
	La primera versión de producción de <acronym>CUPS</acronym> (basada en <acronym>IPP</acronym>/1.0)
	fue liberada en octubre de 1999. Desde entonces, se han publicado bastantes actualizaciones
	para la versión 1.0, destinadas a corregir los errores encontrados, así como añadir seguridad y
	portabilidad a la versión existente; se ha de notar que no se han añadido nuevas funcionalidades
	para mejorar la estabilidad del código de <acronym>CUPS</acronym>.</para>

	<para><acronym>CUPS</acronym> 1.1 está basado en <acronym>IPP</acronym>/1.1 y se han
	añadido las funcionalidades pedidas por sus usuarios. Al igual que con la versión 1.0,
	<acronym>CUPS</acronym> 1.1 disfrutará de las actualizaciones necesarias para
	corregir cualquier problema encontrado en el software, pero no se añadirán nuevas
	características.</para>
</sect1>

<sect1 id="cups-vision-general-del-disenio">
	<title>Una visión general sobre el diseño</title>
	<para>
	Al igual que muchos otros sistemas de impresión, <acronym>CUPS</acronym> gira entorno
	a un proceso central de planeamiento (scheduling) de impresión, que cursa los
	trabajos de impresión, procesa las órdenes de administración y facilita la información
	de estado de la impresora a los programas locales y remotos, informado a los usuario
	que lo necesiten. La <xref linkend="cups-diagrama-organizacion-interna"/> muestra la organización
	básica de <acronym>CUPS</acronym>.</para>

	<figure id="cups-diagrama-organizacion-interna">
		<title>Diagrama de la organización interna de <acronym>CUPS</acronym><footnote><para>Si
		quiere obtener el código fuente de esta imagen realizada con <xref linkend="dia"/> pulse
		<ulink url="./imagenes/cups-diagrama-organizacion-interna.dia">aquí</ulink></para></footnote></title>

		<mediaobject>
			<imageobject>
				<imagedata fileref="./imagenes/cups-diagrama-organizacion-interna.png" format="PNG"/>
			</imageobject>
		</mediaobject>
	</figure>

	<sect2 id="cups-planificador">
		<title>Planificador</title>

		<para>
		El planificador es un servidor <acronym>HTTP</acronym>/1.1 que maneja peticiones
		<acronym>HTTP</acronym>. A parte de ocuparse de las peticiones enviadas
		(<emphasis>POST</emphasis>) por la impresora a través del protocolo <acronym>IPP</acronym>,
		el planificador también actúa como un servidor web cuyas funciones son: mostrar
		la documentación, monitorizar el estado de la impresión y proveer de una
		interfaz para realizar tareas de administración.
		</para>

		<para>El planificador también administra la lista de las impresoras disponibles
		en una <acronym>LAN</acronym> y reparte los trabajos de impresión como es preciso
		haciendo uso de los filtros y backends apropiados.</para>
	</sect2>


	<sect2 id="cups-archivos-configuracion">
		<title>Archivos de configuración</title>

		<para>
		Los archivos de configuración consisten en:
		</para>

		<itemizedlist mark='fillcircle'>
			<listitem>
				<para>Los archivos de configuración del servidor <acronym>HTTP</acronym></para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>Los archivos de definición de las impresoras y las clases</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>Los archivos de configuración de los tipos <acronym>MIME</acronym>
				y las reglas de conversión</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>Los archivos <acronym>PPD</acronym> (<emphasis>PostScript
				Printer Description</emphasis>)</para>
			</listitem>
		</itemizedlist>

		<para>El archivo de configuración del servidor <acronym>HTTP</acronym> se ha
		creado similar al archivo de configuración del servidor
		<ulink url="http://www.apache.org/">Apache</ulink> a propósito, y define
		todas las propiedades de control de acceso del servidor.</para>

		<para>Los archivos de definición de impresoras y clases, listan las colas y clases
		de impresión disponibles. Las clases de impresoras con una colección de impresoras.
		Los trabajos enviados a una clase, son reenviados a la primera impresora disponible
		en dicha clase, modelo <emphasis>round-robin</emphasis>.</para>

		<para>Los archivos de tipos <acronym>MIME</acronym> listan los tipos
		<acronym>MIME</acronym> soportados (<emphasis>text/plain</emphasis>,
		<emphasis>application/postscript</emphasis>, etc.) y las reglas
		<quote>mágicas</quote> de la autodetección de los tipos de formato de un
		archivo. El servidor <acronym>HTTP</acronym> los utiliza para determinar
		el campo <emphasis>Content-Type</emphasis> (tipo de contenido) para
		las peticiones <emphasis>GET</emphasis> y <emphasis>HEAD</emphasis>
		así como por el <emphasis>manejador de peticiones <acronym>IPP</acronym></emphasis>
		para determinar el tipo de archivo cuando se recibe un trabajo de impresión
		o una petición de envío de archivo con un formato de documento
		<emphasis>application/octet-stream</emphasis>.</para>

		<para>Los archivos de las reglas de conversión <acronym>MIME</acronym> listan
		los filtros disponibles. Los filtros se utilizan cuando un trabajo
		es despachado, de forma que una aplicación pueda enviar un archivo
		convenientemente formateado al sistema de impresión, quien convertirá
		el documento en un formato imprimible, si es necesario. Cada filtro
		posee un coste relativo asociado, de forma que el algoritmo de elección
		de filtros pueda elegir el conjunto de filtros que convertirán el archivo
		al formato necesario con el menor <quote>coste</quote> total.</para>

		<para>Los archivos <acronym>PPD</acronym> describen las capacidades de todas las
		impresoras, no sólo de las impresoras PostScript. Existe un archivo
		<acronym>PPD</acronym> por cada impresora. Los archivos <acronym>PPD</acronym> para
		las impresoras no PostScript definen un filtro adicional, a través del atributo
		<emphasis>cupsFilter</emphasis>, para soportar los controladores de la impresora.</para>
	</sect2>


	<sect2 id="cups-api-cups">
		<title><acronym>API</acronym> de <acronym>CUPS</acronym></title>
		<para>
		La <acronym>API</acronym> de <acronym>CUPS</acronym> contiene funciones de
		conveniencia específicas de <acronym>CUPS</acronym> para los trabajos de la cola
		de impresión, obtención de información sobre la impresora, acceso a los recursos
		a través de <acronym>HTTP</acronym> e <acronym>IPP</acronym>, así como el manipulado
		de los archivos <acronym>PPD</acronym>. Al contrario que el resto de <acronym>CUPS</acronym>,
		la <acronym>API</acronym> de <acronym>CUPS</acronym> se distribuye bajo los términos
		de la licencia <acronym>LGPL</acronym> del proyecto <acronym>GNU</acronym>, para
		permitir su uso a las aplicaciones no <acronym>GPL</acronym>.
		</para>
	</sect2>


	<sect2 id="cups-ordenes-de-berkeley-y-system-v">
		<title>Órdenes de Berkeley y System V</title>
		<para>
		<acronym>CUPS</acronym> provee las interfaces de las órdenes de consola
		de System V y Berkeley, que permiten el envío de trabajos y comprobación del estado
		de una impresora. Las órdenes <command>lpstat</command> y <command>lpcstatus</command>
		también muestran impresoras de rec (<quote>impresora@servidor</quote>) cuando
		la búsqueda de impresoras está habilitada.
		</para>

		<para>Las órdenes de administración de System V se suministran para manejar
		las impresoras y las clases. La herramienta de administración de Berkeley
		(<command>lpc</command>) sólo es soportada en un modo de solo lectura, para comprobar
		el estado actual de las colas de impresión y del planificador.</para>
	</sect2>


	<sect2 id="cups-filtros">
		<title>Filtros</title>
		<para>
		El programa de filtrado lee desde la entrada estándar o desde un archivo, si se le pasa
		como parámetro. Todos los filtros han de soportar un conjunto común de opciones
		incluyendo el nombre de la impresora, el <acronym>ID</acronym> del trabajo, el número
		de copias y las opciones del trabajo. Todas las salidas son enviadas a la salida
		estándar.</para>

		<para>Los filtros se suministran para múltiples formatos de archivo e incluye
		archivos de imágenes y filtros de búsqueda PostScript, que soportan
		impresoras no PostScript. Múltiples filtros se ejecutan en paralelo para producir el
		formato de salida requerido.</para>

		<para>El filtro de búsqueda PostScript está basado en el núcleo <acronym>GNU</acronym>
		<application>Ghostscript</application> 5.50. En vez de utilizar los controladores
		de impresión y front-ends de <application>Ghostscript</application>,
		el filtro de <acronym>CUPS</acronym> utiliza un controlador de impresión genérico
		de búsqueda y un front-end compatible con <acronym>CUPS</acronym> para dar
		soporte a cualquier tipo de impresora <quote>raster</quote> desde cualquier filtro.</para>
	</sect2>


	<sect2 id="cups-imagenes-en-cups">
		<title>Imágenes en <acronym>CUPS</acronym></title>

		<para>
		La librería de imágenes de <acronym>CUPS</acronym> proporciona funciones de manipulado
		de grandes imágenes, haciendo una conversión del espacio de color y una administración
		del color, escalando las imágenes a imprimir y administrando los flujos de páginas
		<quote>raster</quote>. Esta librería es utilizada por el archivo de filtros de
		imágenes de <acronym>CUPS</acronym>, por el <acronym>RIP</acronym> PostScript
		y todos los controladores de impresoras <quote>raster</quote>.</para>
	</sect2>


	<sect2 id="cups-backends">
		<title>Backends</title>

		<para>
		Un programa backend es un filtro especial que envía datos a imprimir a un dispositivo
		o a una conexión de red. <acronym>CUPS</acronym> 1.1 provee backends para los
		puertos paralelo, serie, <acronym>USB</acronym>, protocolos como
		<acronym>LPD</acronym>, <acronym>IPP</acronym> y conexiones AppSocket (JetDirect).</para>

		<para>La versión 2.0.6 y superior de Samba incluye un backend
		(<command>smbspool</command>(1)) que se puede utilizar con <acronym>CUPS</acronym>
		1.0 o 1.1 para imprimir desde Windows.</para>
	</sect2>

</sect1>

<sect1 id="cups-impresion-en-red">
	<title>Impresión en red</title>

	<para>
	Tradicionalmente, la impresión en red ha sido una de las tareas más difíciles de llevar a cabo
	bajo Unix. Una de las razones es porque cada vendedor añade sus propias extensiones al protocolo
	<acronym>LPD</acronym> (el anterior estándar de la impresión en red), haciendo la
	impresión entre plataformas muy difícil, por no decir imposible.</para>

	<para>Otra de las razones es que se tenía que administrar cada impresora de red en cada
	máquina cliente. En algunos casos se podía <quote>clonar</quote> la configuración
	de impresión desde un cliente <quote>maestro</quote> a los demás clientes, pero incluso así
	se consumía mucho tiempo y era propenso a errores. Se necesitaba algo mejor.</para>

	<para><acronym>CUPS</acronym> proporciona <quote>búsqueda de impresoras</quote>, lo que permite
	a los clientes buscar y usar automáticamente las impresoras desde cualquier servidor
	de la red local. Esto significa que sólo se necesita configurar el servidor, y los clientes
	automáticamente ven las impresoras y sus clases.</para>

	<para>Además de esto, <acronym>CUPS</acronym> puede asociar automáticamente impresoras
	en red idénticas en <quote>clases implícitas</quote>. Esto permite a los clientes
	enviar trabajos a las clases implícitas y realizar la impresión en la primera impresora
	o servidor disponible. A mayores se pueden activar de manera sencilla funciones de control
	de errores y balanceo de carga, definiendo la misma impresora o múltiples servidores.</para>
</sect1>

<sect1 id="cups-nuevas-caracteristicas-en-cups1.1">
	<title>Nuevas características en <acronym>CUPS</acronym> 1.1</title>

	<para><acronym>CUPS</acronym> 1.1 incluye muchas características y funcionalidades nuevas,
	algunas de las cuales se presentarán en las siguientes secciones.</para>

	<sect2 id="cups-nuevos-backends">
		<title>Backends</title>

		<para><acronym>CUPS</acronym> 1.1 implementa una nueva interfaz para los backends
		que le permite recuperar la lista de los dispositivos disponibles para los
		clientes <acronym>CUPS</acronym>. Esto permite poseer interfaces de administración
		que hagan peticiones al planificador de <acronym>CUPS</acronym> para obtener una
		lista de los dispositivos disponibles, configurar automáticamente las impresoras,
		siempre y cuando la información de identificación del dispositivo esté disponible,
		mostrando al usuario una lista de los dispositivos disponibles en vez de confiar
		que el usuario sepa que dispositivos están o no configurados en el sistema.</para>

		<para>La nueva versión también incluye un backend para impresoras
		<acronym>USB</acronym> bajo *<acronym>BSD</acronym> y Linux. El soporte para
		<acronym>USB</acronym> en Solaris 8 se proveerá en subsecuentes liberaciones
		de parches.</para>
	</sect2>

	<sect2 id="cups-soporte-de-paginas-de-separacion">
		<title>Soporte de páginas de separación</title>

		<para><acronym>CUPS</acronym> 1.1 incluye soporte para páginas de separación al
		principio y al final de la impresión. Las páginas de separación pueden ser de
		cualquier formato y con soporte de sustitución dinámica para los títulos de los
		trabajos, nombres de usuario, etc. La página de separación por defecto están
		asociadas a cada impresora, pudiendo ser sobreescritas por el usuario.</para>
	</sect2>

	<sect2 id="cups-autentificacion-en-modo-digest">
		<title>Autentificación en modo <emphasis>Digest</emphasis></title>

		<para>La autentificación en modo <emphasis>Digest</emphasis> proporciona un método
		más seguro de autentificación para obtener acceso al sistema de impresión.
		Al contrario que la autentificación básica, la autentificación en modo
		<emphasis>Digest</emphasis> no envía las claves en <quote>texto plano</quote>,
		lo que dificulta el acceso no autorizado al sistema.</para>

		<para>La implementación de la autentificación en modo <emphasis>Digest</emphasis>
		de la versión 1.1 de <acronym>CUPS</acronym> se realiza gracias al uso
		de un archivo especial de claves <acronym>MD5</acronym> en vez del archivo
		de claves de Unix. Este archivo se maneja con la nueva orden
		<command>lppasswd</command>.</para>
	</sect2>

	<sect2 id="cups-servicios-de-directorio">
		<title>Servicios de directorio</title>

		<para><acronym>CUPS</acronym> 1.1 añade un nuevo servicio de directorio
		(<quote>búsqueda de impresoras</quote>), característica que permite hacer uso
		de <acronym>CUPS</acronym> en <acronym>LAN</acronym>s y <acronym>WAN</acronym>s
		de gran dimensión fácilmente. Ahora se puede escanear un servidor remoto
		en busca de información de impresión y retransmitirla a la red local, así como
		clasificar el tipo de información a ser procesada (por ejemplo,
		ocultar los servidores, redes o dominios que no se quieran ver).</para>
	</sect2>

	<sect2 id="cups-cambios-en-la-estructura-de-directorios">
		<title>Cambios en la estructura de directorios</title>

		<para><acronym>CUPS</acronym> 1.1 utiliza una estructura de directorios que
		obedece a la versión 2.0 del estándar <acronym>FHS</acronym> (<emphasis>Filesystem
		Hierarchy Standard</emphasis>). Esto debería hacer la integración en sistemas
		Linux y *<acronym>BSD</acronym> existentes un poco más fácil.</para>
	</sect2>

	<sect2 id="cups-documentacion">
		<title>Documentación</title>

		<para>La documentación de <acronym>CUPS</acronym> 1.1 ha pasado varias revisiones,
		incluyendo una completa reescritura del manual de administración, un nuevo
		manual para programadores y un manual de referencia sobre la implementación
		<acronym>IPP</acronym>.</para>
	</sect2>

	<sect2 id="cups-controladores">
		<title>Controladores</title>

		<para><acronym>CUPS</acronym> 1.1 incluye controladores para las impresoras
		matriciales y de chorro de tinta de EPSON. Como ocurre con los controladores
		<acronym>PCL</acronym> de Hewlett-Packard, los controladores de EPSON
		no proveen necesariamente de la mejor calidad de impresión para todas las impresoras,
		de todas formas suelen imprimir con la calidad suficiente para el uso general
		del día a día.</para>
	</sect2>

	<sect2 id="cups-nuevos-filtros">
		<title>Filtros</title>

		<para><acronym>CUPS</acronym> 1.1 incluye nuevos filtros para imágenes, PostScript,
		<acronym>PDF</acronym> y texto. El filtro de imágenes se ha actualizado para
		soportar archivos <acronym>BMP</acronym> de Windows y <acronym>PIX</acronym>
		de Alias.</para>

		<para>El nuevo filtro para PostScript está basado en el programa
		<application>Ghostscript</application> 5.50 del proyecto <acronym>GNU</acronym>.
		Este filtro mejora el rendimiento con impresoras de gran resolución y soporta
		la mayoría de las características del nivel 3 del lenguaje PostScript.</para>

		<para>El nuevo filtro para <acronym>PDF</acronym> está basado en el excelente
		software, <application>Xpdf</application>, de Derek Noonburg, soportando
		el escalado automático de páginas. El nuevo filtro es un reemplazo
		más rápido, pequeño y confiable que el filtro <acronym>PDF</acronym> del programa
		<application>Ghostscript</application> del proyecto <acronym>GNU</acronym> utilizado
		en la versión 1.0 de <acronym>CUPS</acronym>.</para>

		<para>El nuevo filtro de texto soporta texto bidireccional y se le pueden incrustar
		fuentes si se desea.</para>
	</sect2>

	<sect2 id="cups-soporte-ipp">
		<title>Soporte <acronym>IPP</acronym></title>

		<para>Posiblemente la parte menos visible de <acronym>CUPS</acronym> es su soporte
		de <acronym>IPP</acronym>. <acronym>CUPS</acronym> 1.1 implementa todas las
		operaciones y atributos requeridos por <acronym>IPP</acronym>/1.1 y muchas de
		las opcionales. Las opciones opcionales <quote>crear trabajo</quote> y
		<quote>enviar archivo</quote> ya están implementadas, permitiendo una
		compatibilidad mejor con el sistema de impresión System V (un identificador
		de trabajo por cada orden <command>lp</command>), así como el soporte
		de páginas de separación.</para>
	</sect2>

	<sect2 id="cups-persistencia-de-trabajos">
		<title>Persistencia de trabajos</title>

		<para><acronym>CUPS</acronym> 1.1 tiene soporte para trabajos persistentes. Esto
		significa que los trabajos de impresión son preservados incluso después de un
		reinicio, característica que fue olvidada, desgraciadamente, en la versión 1.0
		de <acronym>CUPS</acronym>.</para>

		<para>A parte de esto, <acronym>CUPS</acronym> 1.1 permite mantener la información
		de cada impresión, una vez que el trabajo se ha impreso. El modo básico de
		persistencia post-trabajo provee un historial de impresiones (número
		de páginas impresas, tiempo de impresión que ha tomado un trabajo, etc.) pero
		no almacena el archivo del trabajo impreso. <acronym>CUPS</acronym> se puede
		configurar para que descarte toda la información una vez ha finalizado
		la impresión o para mantener los archivos de impresión una vez impresos,
		de forma que se pueda imprimir de nuevo el archivo más tarde.</para>
	</sect2>

	<sect2 id="cups-soporte-cliente-lpd">
		<title>Soporte para el cliente <acronym>LPD</acronym></title>

		<para>Por petición popular, <acronym>CUPS</acronym> 1.1 soporta los clientes
		basados en <acronym>LPD</acronym>, usando un pequeño demonio que maneja las
		peticiones <acronym>LPD</acronym> y las retransmite al servidor principal.</para>
	</sect2>

	<sect2 id="cups-definicion-impresoras-y-opciones-por-el-usuario">
		<title>Definiciones de impresoras y opciones por parte del usuario</title>

		<para><acronym>CUPS</acronym> 1.1 incluye soporte para las definiciones de usuario
		de impresoras y opciones gracias a una nueva orden, <command>lpoptions</command>.
		Las impresoras definidas por el usuario son instancias especiales de las impresoras
		disponibles (por ejemplo <quote>printer/instance</quote> o
		<quote>printer@server/instance</quote>), que pueden tener sus propias opciones
		por defecto, como el tamaño del papel, la resolución y así en adelante.
		La orden <command>lpoptions</command> se puede utilizar también para establecer
		una cola de impresión diferente a la definida por defecto.</para>
	</sect2>

	<sect2 id="cups-interfaz-administracion-web">
		<title>Interfaz de administración web</title>

		<para><acronym>CUPS</acronym> 1.0 poseía una interfaz, destinada a navegadores web,
		simple para las clases, trabajos y monitorización de impresión, <acronym>CUPS</acronym>
		1.1 ha reemplazado esta interfaz con una interfaz de administración mejorada, que
		permite añadir, modificar, borrar, configurar y controlar las clases, los
		trabajos y las impresoras.</para>
	</sect2>

</sect1>

<sect1 id="cups-informacion-adicional-sobre-el-proyecto">
	<title>Información adicional sobre el proyecto</title>

	<sect2 id="cups-pagina-principal">
		<title>Página principal</title>

		<para>El Proyecto <acronym>CUPS</acronym> dispone de una página principal,
                <ulink url="http://www.cups.org/">http://www.cups.org/</ulink>, desde donde
                puede obtener mucha información sobre el proyecto. De hecho, para elaborar esta sección
                ha utilizado la información allí disponible.</para>
	</sect2>

	<sect2 id="cups-como-obtener-cups">
		<title>Cómo obtener <acronym>CUPS</acronym></title>

		<para>Desde la siguiente dirección, podrá seleccionar la versión de <acronym>CUPS</acronym>
		en la que esté interesado y descargársela desde cualquiera de los mirrors disponibles:
		<ulink url="http://www.cups.org/software.php">http://www.cups.org/software.php</ulink>.
		Esto es posible ya que <acronym>CUPS</acronym> es Software Libre y se
		licencia bajo los términos de la licencia <acronym>GPL</acronym> y
		<acronym>LGPL</acronym>  (vea los <xref linkend="licencia-gpl"/>,
		<xref linkend="licencia-lgpl"/> y <xref linkend="copyright-cups"/> para más
		información).</para>

		<para>La mayoría de las distribuciones de <acronym>GNU</acronym>/Linux y muchos
		distribuidores de Unix disponen de paquetes binarios de <acronym>CUPS</acronym>.
                Infórmese de si su distribución posee este tipo de paquetes.</para>
	</sect2>

	<sect2 id="cups-documentacion-info">
		<title>Documentación</title>

		<para>La página principal del Proyecto <acronym>CUPS</acronym> dispone de una
		sección dedicada a la documentación, con un listado bastante amplio de documentación
		relativa al proyecto. Para más detalles, visite:
		<ulink url="http://www.cups.org/documentation.php">http://www.cups.org/documentation.php</ulink></para>
	</sect2>

	<sect2 id="cups-informacion-de-soporte">
		<title>Información de soporte</title>

		<para>La página dedicada al <ulink url="http://www.cups.org/support.php">soporte
                de <acronym>CUPS</acronym></ulink>, informa sobre los distintos métodos
		existentes para obtener ayuda en un determinado momento. Los métodos más
		importantes para obtener ayuda son los siguientes:</para>

		<formalpara>
			<title>Grupos de noticias:</title>

			<para>El servidor de noticias de la empresa Easy Software Product,
			<ulink url="news://news.easysw.com">news.easysw.com</ulink>, proporciona
			5 grupos de noticias: cups.announce, cups.bugs, cups.cvs, cups.development y
			cups.general. Los mensajes que allí se publican, se redirigen a su vez
			a una serie de listas de correo, para obtener más información al
			respecto, visite el siguiente enlace:
			<ulink url="http://lists.easysw.com/mailman/listinfo">http://lists.easysw.com/mailman/listinfo</ulink></para>
		</formalpara>

		<formalpara>
			<title>Chequeo de los archivos <acronym>PPD</acronym>:</title>

			<para>La siguiente <acronym>URL</acronym> nos proporciona un método de
			verificar que nuestros archivos <acronym>PPD</acronym> están correctos,
			haciendo uso de la herramienta <application>cupstestppd</application>:
			<ulink url="http://www.cups.org/testppd.php">http://www.cups.org/testppd.php</ulink>.</para>
		</formalpara>

		<formalpara>
			<title>FAQs:</title>

			<para>La página principal de <acronym>CUPS</acronym> posee un listado de las
			preguntas más frecuentemente consultadas, este se encuentra en:
			<ulink url="http://www.cups.org/faq.php">http://www.cups.org/faq.php</ulink>.</para>
		</formalpara>

	</sect2>

	<sect2 id="cups-reporte-de-bugs">
		<title>Reporte de bugs</title>

		<para><acronym>CUPS</acronym>  dispone de un
		<ulink url="http://www.cups.org/str.php">formulario de reporte de problemas</ulink>,
		desde donde se pueden enviar los errores y bugs relacionados
                con <acronym>CUPS</acronym>.</para>
	</sect2>

	<sect2 id="cups-como-contactar">
		<title>Cómo contactar</title>
	
		<para>Para obtener más información sobre <acronym>CUPS</acronym>, puede contactar con
		la empresa <emphasis>Easy Software Products</emphasis> en la siguiente dirección:</para>
	
<screen>Attn: CUPS Information
Easy Software Products
44141 Airport View Drive Suite 204
Hollywood, Maryland 20636-3111 USA

+1.301.373.9600

<email>cups-info@cups.org</email></screen>
	</sect2>

</sect1>

</chapter>

