<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1" standalone="no"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook V4.1.2//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.1.2/docbookx.dtd">


<article lang="es">

	<articleinfo>
		
	<title>ADSL COMO para sistemas Linux</title>

	<author>
		<firstname>David</firstname>
		<surname>Fannin</surname>
		<affiliation>
			<address><email>dfannin@sushisoft.com</email></address>
		</affiliation>
	</author>

	<othercredit>
		<firstname>Juan Antonio</firstname>
		<surname>Martínez</surname>
		<affiliation>
			<address><email>jonsito@teleline.es</email></address>
		</affiliation>
		<contrib>Traducción al castellano</contrib>
	</othercredit>
	<!-- Maquetación Docbook/XML, ricardo.cervera@hispalinux.es, 17/11/02 -->

	<revhistory>
		<revision>
			<revnumber>0.92</revnumber>
			<date>10 de Abril de 1999</date>
		</revision>
	</revhistory>

	<legalnotice>
		<para>
			Este documento es libre; usted puede redistribuirlo y/o modificarlo en los
			términos de la Licencia Pública General GNU GPL, tal y como está publicada por la
			Free Software Foundation; tanto en su versión 2 o (si es su deseo) en cualquier
			otra posterior.
		</para>
		<para>
			Este documento se distribuye con la esperanza de que sea útil, pero sin
			NINGUNA GARANTÍA; incluyendo la garantía implícita por venta para cualquiero uso
			particular. Mire en la Licencia Pública General GNU GPL para más detalles.
		</para>
		<para>
			Puede obtener una copia de la licencia GNU GPL en
			<ulink url="http://www.gnu.org/copyleft/gpl.html">el sitio web de GNU</ulink>.
		</para>
	</legalnotice>

	<abstract>
		<para>
			Este documento describe cómo configurar un sistema Linux, para que funcione
			en conjunción con sistemas ADSL (Asymetric Digital Subscriber Line), un nuevo
			sistema de transmisión digital de alta velocidad utilizando líneas telefónicas.
			ADSL es parte de la tecnología DSL, disponible para particulares y empresas
			que utilizan el tradicional hilo de cobre. DSL proporciona velocidades de
			transmisión desde 384 Kbps hasta 1.5 Mbps.
		</para>
		<para>
			Este documento incluye una introducción a ADSL, e información sobre cómo
			instalar, configurar y poner en marcha este servicio.
		</para>
	</abstract>

	</articleinfo>


	<sect1>
		<title>Introducción</title>

		<para>
			Este documento indica cómo contratar, instalar y configurar el servicio ADSL para
			su uso en sistemas Linux.
		</para>
		<para>
			ADSL (Asymetric Digital Suscriber Loop o bule digital de abonado asímetrico) es
			una tecnología de acceso a Internet de alta velocidad, que usa los hilos de cobre
			disponibles normalmente en los sistemas de telefonía, diseñado para funcionar en
			el 80% de las líneas telefónicas de Estados Unidos. ADSL proporciona velocidades de
			transferencia desde 384 Kbps hasta 1.5 Mbps, utilizando normalmente diferentes
			velocidades para los flujos de datos de entrada y de salida (de aquí la expresión
			de <emphasis>Asymetric</emphasis>). ADSL proporciona una línea directa y dedicada
			con el proveedor de acceso a Internet.
		</para>
		<para>
			ADSL fue diseñado para aplicaciones SOHO (Small Office / Home Office - pequeñas
			empresas / teletrabajo) como una pequeña empresa con 5-30 equipos, o bien para
			un usuario avanzado de Linux, que necesita ancho de banda y dispone de algún dinero
			para gastar. El rango de aplicaciones va desde servidores con bajo ancho de banda
			hasta aplicaciones de vídeo en tiempo real. ADSL cubre el segmento entre la conexión
			RDSI y los enlaces T1, dando una capacidad cercana a una línea T1 pero sin el coste
			/ complejidad / disponibilidad de ésta. Puesto que ADSL es un servicio dedicado,
			evita los retardos y costes de conexión inherentes al servico RDSI.
		</para>
		<para>
			Este COMO empieza con una descripción del servicio ADSL, indicando diversas
			configuraciones, junto con un diagrama de bloques de los componentes que intervienen
			en el servicio. Posteriormente se listas los requisitos para contratar el servicio
			ADSL. También se incluye una guía para montar y configurar el sistema Linux; e incluso
			un apréndice con una FAQ (Preguntas Más Frecuentes), una lista de enlaces y un
			glosario.
		</para>
		<para>
			Agradecería cualquier comentario sobre este documento. Éstos pueden ser enviados a
			<ulink url="mailto:dfannin@dnai.com">dfannin@dnai.com</ulink>
		</para>
		<para>
			La última revisión de este documento se encuentra en:
			<ulink url="http://www.sushisoft.com/adsl/">http://www.sushisoft.com/adsl/</ulink>.
		</para>
	</sect1>

	<sect1>
		<title>Introducción a ADSL</title>

		<sect2>
			<title>¿Qué es ADSL?</title>

			<para>La Línea Digital Asimétrica de Abonado (ADSL) es:</para>

			<para>
			<itemizedlist>
				<listitem>
					<para>Una tecnología que utiliza las actuales líneas telefónicas</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>Proporciona transmisión de voz y datos de alta velocidad</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>Establece una línea dedicada para conexiones IP</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>Permite las diferentes combinaciones de velocidad de
						transferencia (subida/bajada):</para>
					<para>256 Kbps / 256 Kbps</para>
					<para>384 Kbps / 128 Kbps</para>
					<para>384 Kbps / 384 Kbps</para>
					<para>384 Kbps / 1.5 Mbps</para>
					<para>y muchas otras combinaciones</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>Amplia la variedad de interfaces, incluyendo Ethernet 10BaseT</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>Conexión dedicada con el proveedor de acceso a Internet
						(bien mediante direcciones IP estáticas o dinámicas)</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>Puede suportar subnetting (desde 1 a 254 direcciones dependiendo
						del proveedor</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>Precio más bajo que una línea privada dedicada (T1) de
						prestaciones similares</para>
				</listitem>
			</itemizedlist>
			</para>
		</sect2>

		<sect2>
			<title>Aplicaciones del ADSL</title>

			<para>
				ADSL fue diseñado para proporcionar una línea de datos dedicada y de alta
				velocidad para accesos Internet/Intranet, usando los pares de cobre existentes
				de las líneas telefónicas. Esto permite a ADSL funcionar sobre el 60 a 80 por
				ciento de las líneas telefónicas existentes en los Estados Unidos, sin
				modificación. Adicionalmente ADSL proporciona velocidades cercanas a las
				líneas T1 (1.5 Mbps) que son mucho mayores que las de los módems analógicos
				(56 Kbps) o servicios RDSI (128 Kbps) proporcionados a través de las mismas
				líneas, ASDL tiene un precio generalmente mucho menor que otros servicios
				de transmisión digital, situándose entre servicios T1 o RDSI (incluyendo
				los costes de RDSI de establecimiento de llamada).
			</para>
			<para>
				Las operadoras de telefonía fija pueden ver ADSL como una oferta competitiva
				frente a las operadoras de cable, cable-módems y similares, contra los que
				pueden ofrecer precios y ofertas competitivas. Aunque los módems de cable
				soportan anchos de banda entre 10 y 30 Mbps, utilizan un medio de transmisión
				compartido, y por consiguiente su rendimiento varía de forma muy grande
				en función del tráfico y de los otros usuarios.
			</para>
			<para>
				ADSL se perfila como solución para aplicaciones de teletrabajo y de pequeña
				oficina (SOHO), que requieren un acceso de alta velocidad a Internet. Puesto
				que se proporciona acceso dedicado, puede ser utilizado para servidores que
				no requieran gran ancho de banda, y proporcionar soluciones de acceso a 
				Internet para redes de 5 a 20 PCs en una oficina. Es también una solución
				apropiada para aquellos usuarios avanzados de Linux que necesitan un acceso
				de alta velocidad desde casa :-)
			</para>
		</sect2>

		<sect2>
			<title>¿Qué es xDSL/DSL?</title>

			<para>
				La línea de abonado digital (DSL o Digital Subscriber Line) proporciona un
				circuito digital dedicado desde su casa a la central telefónica, utilizando
				para ello la línea telefónica canalógica. DSL proporciona también un canal
				separado de voz para las conversaciones telefónicas, lo que significa que
				las llamadas analógicas (voz, fax, etc) pueden ser portadas a la vez que la
				línea de datos de alta velocidad y por la misma línea. DSL utiliza la banda
				de 0 kHz-4kHz para voz, y 4kHz-2.2mHz para datos. xDSL es un acrónimo genérico
				para una familia de servicios, donde "x" puede significar:
			</para>

			<!--Tabla-->
			<table>
				<title>Distintos servicios DSL</title>
				<tgroup cols="3">
				<tbody>
				<row>
					<entry>ADSL</entry>
					<entry>Asymmetric Digital Subscriber Line</entry>
					<entry>1.5 Mbps-384 Kbps/384-128 Kbps</entry>
				</row>
				<row>
					<entry>HDSL</entry>
					<entry>High-bit-rate Digital Subscriber Line</entry>
					<entry>1.5 Mbps/1.5 Mbps (4Wire)</entry>
				</row>
				<row>
					<entry>SDSL</entry>
					<entry>Single-line Digital Subscriber Line</entry>
					<entry>1.5 Mbps/1.5 Mbps (2Wire)</entry>
				</row>
				<row>
					<entry>VDSL</entry>
					<entry>Very-high Digital Subscriber Line</entry>
					<entry>13 Mbps-52 Mbps/1.5 Mbps-2.3 Mbps</entry>
				</row>
				<row>
					<entry>IDSL</entry>
					<entry>ISDN Digital Subscriber Line</entry>
					<entry>128 Kbps/128 Kbps</entry>
				</row>
				<row>
					<entry>RADSL</entry>
					<entry>Rate Adaptive Digital Subscriber Line</entry>
					<entry>384 Kbps/128 Kbps</entry>
				</row>
				<row>
					<entry>UDSL</entry>
					<entry>Universal Digital Subscriber Line</entry>
					<entry>1.0 Mbps-384 Kbps/384 Kbps-128 Kbps (también llamada
						"splitterless", DSL o DSL-Lite, puesto que no necesita
						un separador (splitter).</entry>
				</row>
				</tbody>
				</tgroup>
			</table>

			<!-- /Tabla -->
			<para>
				Donde Xbps/Ybps significan: X=flujo de bajada (del ISP al abonado), Y=Upstream
				o flujo de subida (del abonado al ISP).
			</para>

		</sect2>
		
		<sect2>
			<title>¿Por qué tantas velocidades?</title>

			<para>
				ADSL tiene que funcionar en las líneas telefónicas existentes, que 
				fueron diseñadas hace 100 años y nunca se pensaron para servicios
				digitales (para más información, mire en el FAQ las respuestas). Por
				otro lado, ADSL es un servicio nuevo, y los proveedores están
				intentando encontrar la mejor relación precio/prestaciones para 
				operar en el mercado.
			</para>

			<para><emphasis>Gama baja. Doméstico.</emphasis></para>
			<itemizedlist>
				<listitem><para>Velocidades en el rango 384 Kbps-128 Kbps, asimétrico
				</para></listitem>
			</itemizedlist>
				<para><emphasis>Doméstico de gama alta, teletrabajo</emphasis></para>
			<itemizedlist>
				<listitem><para>Rangos entre 1.5 Mbps-384 Kbps, asimétrico</para></listitem>
			</itemizedlist>
				<para><emphasis>Servidores</emphasis></para>
			<itemizedlist>
				<listitem><para>Entre +2.0 Mbps y 1.1 Kbps, simétrico</para></listitem>
			</itemizedlist>
		</sect2>
	</sect1>

	
	<sect1>
		<title>Cómo funciona</title>
			<para>ADSL está compuesto de varias partes, (descrito en las figuras 1 y 2)</para>
			<itemizedlist>
			<listitem>
				<para>Terminación de red (ADSL Network Termination o ANT) e interfaz
					de red (Network Interface Card o NIC)</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>Diseño con o sin separador (Splitter)</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>Central telefónica (DSLAM) y bucle local de abonado</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>Coenxiones con el proveedor de acceso a Internet (ISP)</para>
			</listitem>
		</itemizedlist>

			<programlisting>
			<![CDATA[

Figura 1: Diagrama de bloques de una instalación ADSL con separador


<-------Domicilio/oficina------->              <-----Central telefónica---->
                               NID
                              -----               -----
2 hilos    X-----------Voz---=| S |               | D |
línea                         | P |               | S |=----- Circuitos
telefónica                    | L |    2 hilos    | L |       vocales
                              | I |=-------------=| A |
                              | T |  Bucle local  | M |=----- Conexi&oacute;n al
10baseT       ---------- Datos| T |               |   |       ISP
Ethernet  X--=|        |=----=| E |               -----
  o           ----------      | R |
ATMF            ADSL          -----
NIC             ANT
			]]>
			</programlisting>

		<sect2>
			<title>Requisitos del usuario: ADSL ANT y NIC</title>

			<para>
				El usuario debe proveer el soporte de red: terminador (ANT) y/o el
				interfaz (NIC). Provee la conexión IP, pudiendo ser de diversos tipos:
			</para>

			<itemizedlist>
				<listitem>
					<para>Router con un interfaz ethernet 10/100BaseT</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>Bridge ADSL-Ethernet</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>Adaptador ATM</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>Adaptador USB</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>Tarjeta ADSL integrada</para>
				</listitem>
			</itemizedlist>

			<para>
				En cada caso el par ANT/NIC proporciona un encaminamiento de red hacia
				el proveedor de acceso a Internet. Cada compañía telefónica especifica
				las configuraciones que proporciona y a la que da soporte. La más
				deseable para Linux es un adaptador con un interfaz Ethernet 10BaseT,
				puesto que el precio y la instalación son los más sencillos. Las otras
				configuraciones, requieren drivers específicos, que hasta la fecha,
				no han sido desarrollados para Linux. La mala noticia es que algunos
				proveedores sólo proporcionan tarjetas ANT/NIC PCI integradas, para las
				que no se tienen drivers
			</para>

			<warning>
				<para>
					¡Atención! Asegúrese de que si adquiere un ANT/NIC por un 
					proveedor ageno a su ISP, éste sea compatible con la especificación
					ADSL que utilice su compañía telefónica. Hay dos sistemas de
					codificación de datos en línea para ADSL (CAP,DMT) y diversas
					modalidades de encapsulación de paquetes IP. Su proveedor
					de telefonía debería proporcionarle una lista de dispositivos
					compatibles.
				</para>
			</warning>

			<para>
				El terminador de red se integra en el cableado interior de su conexión
				telefónica. La línea de voz se junta con la de datos en el separador
				(splitter), en en el caso de una instalación sin splitter, directamente
				a la conexión telefónica con el bucle de abonado. La figura 1 muestra
				una instalación con splitter, la 2 una sin ella
			</para>
			<para>
				En mi caso se me proporcionó un terminador de red Alcatel, que incluye
				una conexión 10BaseT mediante un conector RJ45 cruzado. Supongo que
				en el futuro estará disponible una tarjeta de red que pueda ser
				enchufada directamente en el PC.
			</para>
				
			<programlisting>
			<![CDATA[

Figure 2: Diagrama de bloques en una conexi&oacute;n sin separador


<-------domicilio/oficina------>           <-----Central telefónica---->
                             SNI 
                              -               -----
2 hilos   X-[RJ11]----Voz-----|               | D |
línea       filtro            |               | S |=----- circuito de voz
telefónica                    |    2 hilos    | L |
                              |=-------------=| A |
                              |   Bucle local | M |=----- conexión con el ISP
10baseT       ---------- datos|               |   |
Ethernet  X--=|        |=-----|               -----
  o           ----------      
ATMF            ADSL          
NIC             ANT
			]]>
			</programlisting>
		</sect2>

		<sect2>
			<title>Diseño con o sin separador</title>

			<para>
				De algún modo las señales analógicas y digitales tienen que ser
				separadas para que todo esto funcione. Por consiguiente, se necesita
				colocar un filtro en algún punto. Hay dos formas de hacer esto:
				mediante un separador (splitter) o mediante un filtro de voz.
			</para>
			<para>
				En el primer caso, el dispositivo es colocado en el punto de
				interconexión de la casa al bucle local del abonado. El splitter
				tiene dos funciones. La primera, servir de separador entre el bucle
				de abonado y la línea interior del usuario. Segundo, separar la señal
				DSL en dos canales separados, uno de voz y otro de datos. El canal
				de voz es una línea telefónica normal de dos hilos. El canal de datos
				es enviado hacia el terminal de red (ANT). El separador es un 
				dispositivo pasivo (sin alimentación) que permite al canal de voz
				operar incluso si la corriente eléctrica falla en el domicilio.
				La compañía telefónica utiiliza el bucle local de abonado para enviar
				su señal al separador.
			</para>
			<para>
				En el segundo caso (instalación sin separador) mostrado en la figura 2
				el bucle local de abonado es conectado directamente al ANT. Para la
				conexión con el teléfono se proporciona un cable extensión que 
				incorpora un filtro que elimina la señal digital (¡no se debe insertar
				el filtro en la conexión con el ANT, o este no funcionará!). En los
				casos de ADSL de baja velocidad incluso no es necesario este filtro.
			</para>
			<para>
				El diseño sin separador es muy deseable para las compañías 
				telefónicas pues no tienen que realizar desplazamientos ni instalaciones
				especiales, lo que permite ofrecer ADSL a un precio más bajo. Para la
				mayor parte de los usuarios, realmente es indiferente. De hecho, el
				teléfono analógico podrá funcionar incluso sin filtro. El único
				efecto es que se oirá un pitido agudo en la línea mientras se utiliza
				el teléfono. No obstante, esto no es recomendable, puesto que en algunos
				casos se puede dañar el teléfono o producirse otros efectos
				colaterales.
			</para>
		</sect2>

		<sect2>
			<title>Equipamiento en la central de abonado</title>

			<para>
				En la central de abonado se utiliza un multiplexor (Digital Subscriber
				Line Access Multplexer o DSLAM) para separa la señal y conectar al 
				usuario, por un lado al circuito conmutador de voz y por otro al
				proveedor de Internet. Esto es todo lo que usted necesita saber
				desde el punto de vista del usuario.
			</para>
		</sect2>

		<sect2>
			<title>Conexión con el Proveedor de Acceso a Internet</title>

			<para>
				Cada proveedor se conecta al DSLAM a través de una línea de alta velocidad,
				generalmente ATM sobre una línea T3(45 Mbps) o OC-3 (155 Mbps). El punto
				crucial es que el proveedor debe suscribirse a su compañía telefónica para
				proporcionar esta conexión.
			</para>
		</sect2>
	</sect1>

	<sect1>
		<title>Procedimiento de contratación</title>

		<para>El procedimiento básico es como sigue:</para>

		<itemizedlist>
			<listitem>
				<para>Comprobar si cumple los requisitos para instalar ADSL</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>Seleccionar una compañía telefónica y un proveedor de Internet, y ver
					qué configuraciones ofrecen</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>Llamar a la compañía telefónica y contratar el servicio</para>
			</listitem>
		</itemizedlist>

		<para>
			Una vez que ha sido contratado, la compañía se pondrá de acuerdo con su ISP para
			proceder a la instalación y alta. En mi caso en una semana estuvo la instalación
			completa.
		</para>
		<para>
			<emphasis>NOTA DEL TRADUCTOR</emphasis> En españa, y mientras no se liberalice el
			bucle local de abonado, la instalación del splitter corre a cargo de Telefónica.
			El procedimiento consiste en avisar al proveedor de Internet, y es éste el que se 
			pone en contacto con telefónica para proceer a la instalación. El plazo de 
			instalación oscila entre dos y tres meses... (igualito que en USA)
		</para>

		<sect2>
			<title>Requisitos en el domicilio</title>

			<itemizedlist>
				<listitem>
					<para>Una tarjeta de Red</para>
					<para>El sistema (PC, estación de trabajo, router o hub) se conecta
						al ANT a través de ella.</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>Cableado</para>
					<para>Necesita una línea de dos o cuatro hilos desde el punto de 
						conexión al bucle local de abonado hasta el ordenador. La
						línea utilizada para el módem puede servir. No obstante,
						este cable sólo puede ser usado para el ANT y no se podrán
						conectar otros teléfonos o supletorios. Normalmente puede
						contratar con su proveedor de telefonía la instalación del
						cableado interior.
					</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>Instalación</para>
					<para>¿Quién hace el cableado en casa? Mi compañía telefónica ofrece
						un kit de ensamblaje e instrucciones para realizar el 
						cableado interior, o bien la posibilidad de contratar su
						tendido a los instaladores mediante el pago de una tasa
						adicional. Se pueden ahorrar 150-200 dólares realizándolo uno
						mismo -lo que yo hice- o bien delegar responsabilidades
						y dejar que ellos hagan el trabajo. Podrá decidir qué hacer
						después de leer el manual que he incluido en este documento.
						Si vd se siente cómodo manejando cableados telefónicos o de
						red local debería considerar el primer caso.
					</para>
				</listitem>
			</itemizedlist>
		</sect2>

		<sect2>
			<title>Proceso seguido por la compañía telefónica</title>

			<itemizedlist>
				<listitem>
					<para>Comprobar la calidad del enlace</para>
					<para>La compañía comprobará su línea antes de proceder a la
						instalación para ver si es posible enviar señales ADSL. Su
						bucle de abonado no debería tener una longitud de más de 
						2-3 millas ( 3-4 kilómetros) hasta la centralita local,
						así como no tener adaptadores, conversores u otros
						impedimentos. La mayor parte de las líneas que soportan RDSI
						pueden también soportar ADSL, pero puesto que ADSL es más
						restrictivo, esto no es una garnatía. Su compañía telefónica
						deberá resolver este tema.
					</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>Disponibilidad de enlace ADSL en la centralita local</para>
					<para>¿Tiene su central local el equipamiento ADSL/DSLAM adecuado?
						De nuevo, la compañía comprobará si éste está disponible en
						su área.</para>
					<para>Casi todas las compañías telefónicas de USA y los proveedores de
						ADSL tienen previsto dar soporte completo en el primer semestre
						de 1999.</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>Velocidad de transferencia</para>
					<para>ADSL se tarifica conforme a la tasa de transferencia contratada
						Contraste las tarifas con su compañía. Normalmente se puede
						escoger entre diverssas combinaciones entre 128 Kbps, 256 Kbps,
						384 Kbps y 1.5 Mbps. no obstante, su bucle local puede
						restringir el ancho de banda ofrecido. Mi compañía ofrece
						además diversas tarifas en función de si vd es un particular
						o una empresa.
					</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>Soporte de canal de voz (POTS)</para>
					<para>Algunas compañías ofrecen la posibilidad de mantener o no el
						servicio de voz (Plain Old Telephone Service, o POTS). Si
						escoge esta opción necesitará especifar el número de teléfono
						(nuevo o existente) que quiere que sea asignado a dicha línea
						. Si posee una línea RDSI y quiere utilizar dicha línea,
						deberá primero dar de baja el servicio RDSI. Nótese que
						algunos proveedores de servicio ADSL no ofrecen el servicio
						de voz (<emphasis>-Nota del traductor-</emphasis>: Éste no
						es el caso de España, en el que tanto el splitter como la
						línea de voz van implícitas en el contrato con el único
						proveedor existente, y no existen proveedores de servicio
						ADSL sin voz).
					</para>
				</listitem>
			</itemizedlist>
		</sect2>

		<sect2>
			<title>Pasos a realizar por el proveedor de acceso a Internet</title>

			<itemizedlist>
				<listitem>
					<para>Presubscripción con el ISP</para>
					<para>Su ISP deberá tener subscrita la conexión ADSL con el operador
						de telefonía. Compruebe que su proveedor cumple dicho punto.
						Si no lo proporciona, puede usted contratar con otro
						proveedor, convencer a su proveedor que contrate el acceso
						ADSL con su operador de telefónia... o no usar ADSL.
					</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>Direcciones IP utilizadas</para>
					<para>Primero debería saber si su dirección IP será estática o 
						dinámica. En el segundo caso, ésta se establece mediante DHCP.
					</para>
					<para>En el caso de direcciones estáticas, el ISP puede asignar de
						1 a 254 direcciones IP para cada línea ADSL, utilizando la 
						correspondiente máscara de red. Esto se puede implementar
						mediante una técnica denominada subred con logintud de máscara
						variable (Variable Length Subnet Mask o VLSM).
					</para>
					<para>Mi proveedor de Internet cobra una cantidad dependiente del número
						de equipos conectados. Creo que la mayor parte de las aplicaciones
						pueden funcionar tanto con un solo host (32 bits de máscara)
						como con 6 (29 bits). Si tiene dudas consulte el <emphasis>IP
							Subnetting HOWTO</emphasis>.
						También recuerde que una subred con múltiples máscaras requiere
						que una de ellas sea router hacia el proveedor. Por supuesto,
						se puede usar IP-masquerading (vea el COMO correspondiente) o
						técnicas NAT (Network Address Translation) para esconder un
						número arbitrario de máquinas tras una única dirección....
						si solicitara 30 direcciones a su proveedor posiblemente se
						vería ante un largo trámite...
					</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>Direcciones de pasarela</para>
					<para>Normalmente la dirección de pasarela (gateway) por defecto
						es la primera máquina de la red (p.e. si su subred es
						192.168.1.240/29, entonces el rango de direcciones es desde
						.241 hasta .246, siendo el router por defecto el .241)</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>Servidor de nombres</para>
					<para>El ISP deberá proporcionarle una o más direcciones de servidores
						de nombres para realizar las búsquedas de direcciones. Algunos
						ISP's ofrecen además servicios de hosting de dominios DNS,
						para gestionar las redes internas de sus clientes. Consulte
						a su proveedor para más detalles.</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>Identificación de usuario y contraseña</para>
					<para>En los casos en que se contrate el servicio, el proveedor le
						asignará un nombre de usuario y una contraseña, para los
						servicios de telnet, correo, etc. Mi proveedor provee además
						de espacio en web ftp, y algunas otras golosinas.</para>
				</listitem>
			</itemizedlist>
		</sect2>
	</sect1>

	<sect1>
		<title>Cableado</title>

		<para>
			Si ha contratado la instalación al operador de telefonía, entonces puede saltarse
			esta sección e ir directamente a la de "Configuración.
			La siguiente descripción intenta ilustrar el proceso de cableado e instalación.
			Tenga en cuenta que en su localidad el procedimiento puede ser distinto.
			Asegúrese de tener en cuenta todos los avisos y medidas de seguridad, así como
			que tiene familiaridad con los procedimientos de cableado de telefonía.
		</para>
		<para>
			El primer paso será cablear las conexiones desde el punto de conexión de su operador.
			Identifique las líneas de su instalación, localice el splitter y las correspondientes
			tomas de la línea DSL.
		</para>

		<sect2>
			<title>Cableado del separador</title>

			<para>
				Si tienen una instalación sin splitter puede saltarse este párrafo.
			</para>
			<para>
				El separador consiste en dos partes: el equipo en sí mismo, y una pequeña toma
				de conexiones. Coloque el splitter lo más cerca posible de la entrada al
				bucle local de abonado. Recuerde que la compañía telefónica debe tener acceso
				al equipo para revisión y reparación. Conecte la entrada del bucle de abonado
				al par de puntos marcados como "LINE" (N. del T. En España, la compañía
				telefónica separa la línea de abonado del bucle local mediante un dispositivo
				denominado punto de conexión a la red (PCR). Se debe sustituir este dispositivo
				por el splitter).
				Una vez realizado, conecte la línea telefónica interna a la salida del splitter
				marcada como "VOICE" y la línea de datos al par marcado como "DATA".
			</para>
			<para>
				<emphasis>Chequeos</emphasis>
			</para>
			<para>
				En este momento, debería ser capaz de marcar y recibir llamadas de voz a través
				del splitter. Si esto no funciona, o bien ha realizado usted mal el cableado,
				o bien la compañía telefónica no ha activado todavía su conexión ADSL en la
				central de abonado.
			</para>
			
		</sect2>

		<sect2>
			<title>Cableado de la conexión de datos al ordenador</title>

			<para>
				Tienda el cable desde el splitter hasta el lugar donde está localizado el
				ordenador. Habitualmente tendrá que elaborar un cable con conectores RJ11
				de 4 hilos. Lo normal es que se utilice el par central para una línea
				auxiliar de voz y los dos hilos externos para la línea de datos, pero deberá
				comprobar esto con las instrucciones porporcionadas por los suministradores de
				equipos.
			</para>
		</sect2>

		<sect2>
			<title>Instalación del terminador de red</title>

			<para>
				Conecte la alimentación del adaptador ADSL-Ethernet (o en su caso enchufe
				el cable de datos a la tarjeta PCI proporcionada) así como un cable de red
				de categoría 3 entre el adaptador y la tarjeta de red del ordenador.
				Normalmente el fabricante suele proporcionar este cable.
			</para>
			<para><emphasis>Chequeo</emphasis></para>
			<para>
				Compruebe que el terminador de red detecta señal en el bucle de abonado. La
				mayor parte de los adaptadores tienen un LED verde que se ilumina cuando el
				enlace es correcto. Si no se detecta línea, o bien el cableado es incorrecto
				o la telefónica no ha activado el servicio. Note que la presencia de tono de
				llamada en el teléfono no implica la presencia de señal de datos ADSL.
			</para>
			<para>
				Si ha completado los pasos previos, está preparado para conectar su sistema
				Linux.
			</para>
		</sect2>
	</sect1>

	<sect1>
		<title>Configurando Linux</title>

		<para>
			Una vez cableado el adaptador de red y obtenida señal de sincronización,
			está listo para configurar Linux y verificar la conexión con el proveedor.
			Aunque me referiré a un sistemas Linux, se puede conectar cualquier dispositivo
			Ethernet 10BaseT al adaptador. Esto incluye a routers, hubs, PCs o cualquier otro
			sistema que desee usar.
		</para>
		<warning>
			<para><emphasis>Antes de conectarse a su proveedor</emphasis>, asegúrese de conocer
				todas las implicaciones de seguridad que conlleva una conexión directa a
				Internet via ADSL. Dependiendo de su proveedor, la mayor parte de los
				equipos del resto de Internet podrán acceder al suyo, por lo que deberá
				establecer y configurar correctamente los cortafuegos, desactivar los puertos
				y servicios que no sean necesarios, y configurar las contraseñas adecuadas para
				acceder a los servicios. Consulte el <emphasis>Seguridad-COMO</emphasis> si
				necesita una mayor información sobre este tema.
			</para>
		</warning>
		
		<sect2>
			<title>Instalar y configurar la tarjeta de red</title>

			<para>
				Instale la tarjeta de red en su sistema, configure el núcle, etc, etc, vea
				el <emphasis>Ethernet-COMO</emphasis> para más información.
			</para>
			<para>
				Conecte el cable RJ45 entre la tarjeta de red y el adaptador ADSL.
			</para>
			<tip>
				<para>
					Algunos adaptadores ADSL han cableado internamente la conexión
					del cable de manera que no hay que realizar el cruzado de las líneas
					TX/RX, por lo que basta con un cable estándar de categoría 5 para
					efectuar la conexión. Perdí cerca de 12 horas hasta darme cuenta de
					este detalle... no cometa este error, y asegúrese de haber leído el
					manual.
				</para>
			</tip>
		</sect2>

		<sect2>
			<title>Configuración de la interfaz Ethernet</title>

			<para>
				Configure la dirección IP, máscara de red, pasarela y servidor de DNS.
				Cada distribución de Linux tiene una forma distinta de realizarlo, por lo que
				deberá consultar el manual correspondiente. En cualquier caso se puede
				realizar manualmente la configuración mediante el comando <prompt>ifconfig</prompt>
				y el comando <prompt>route</prompt>. Vea el <emphasis>Net3-HOWTO</emphasis>
				para más información.
			</para>
			<para>
				Una vez configurado el sistema mire si puede hacer ping desde el sistema hacia
				la pasarela por defecto. Si todo es correcto, debería observar unos tiempos
				de respuesta del orden de 20 milisegundos. ¡Enhorabuena! ¡Está conectado a 
				la red!
			</para>
		</sect2>

		<sect2>
			<title>Configurando un router</title>

			<para>
				Dependiendo de su instalación local, probablemente quiera considerar otras
				alternativas, incluyendo firewalls, routers, etc. La figura 3 ilustra mi
				configuración.
				Utilizo un viejo 486 configurado como firewall/router entra la conexión
				ADSL y el resto de mis máquinas. Utilizo direcciones IP privadas en el segmento
				privado de mi subred, y tengo el router configurado para hacer IP masquerading
				e IP firewalling. Consulte el <emphasis>IP-Masquerading-COMO</emphasis>, y el
				<emphasis>Firewall-COMO</emphasis> para más información. Mi experiencia es que
				Linux provee mejor rendimiento y es mucho más barato que un router comercial.
				Siempre se encuentra un viejo 386/486 en el trastero...
			</para>

			<programlisting>
			<![CDATA[

Figura 3: Mi instalaci&oacute;n de red privada  

	  
<-Subred privada-->       <-Subred pública->    <-Linea ADSL--------->
                                     |
                                X----|      
                                     |      
     X------|                   X----|     |----|            
            |      |--------|        |     |ADSL|           
            |      | Linux  |        |-----|ANT |---------->  ISP router
     X------|------| System |--------|     |    |            
            |    E1|(Router)|E0      |     |----|           
            |      |--------|        |                       
     X------|        IP_Masq      10baseT
     		    IP_Firewall     Hub 
     			]]>
	   		</programlisting>

			<para>
				Lo que hice fue configurar un router (Linux RH 5.0 en un i486) con dos
				interfaces de red. Uno de ellos encamina hacia la red del proveedor y el otro
				tiene una red privada (direcciones, p.e., 192.168.2.x). Usar direcciones
				privadas detrás del firewall conlleva una mayor seguidad, pues la red no
				estará directamente accesible desde Internet.
			</para>

			<warning>
				<para>
					Asegúrese de que el núcleo soporta IP-forwarding y que éste está
					activado. Lo puede comprobar mediante el comando
					<userinput>cat /proc/sys/net/ipv4/ip_forward</userinput>
					Si el valor es "1" está activado, y si es "0", no. Puede cambiar este
					valor mediante un echo del valor deseado en este fichero:
					<userinput>echo 1 > /proc/sys/net/ipv4/ip_forward</userinput>
					Activará el encaminamiento de paquetes.
				</para>
			</warning>
		</sect2>

		<sect2>
			<title>Configurando el firewall/enmascarador de IP</title>

			<para>
				Tiene una conexión directa con Internet, seguro que quiere activar la gestión
				de cortafuegos y enmascaramiento de direcciones. La figura 4 i ilustra una
				gráfica del sistema.
			</para>

			<warning>
				<para>Es preciso hacer constar que esta configuración es sólo parte de las
					tareas necesarias para tener un entorno seguro. Otras consideraciones
					incluyen desactivar servicios de ftp, telnet, etc. en el router
					y asegurarse de que todas las cuentas, contraseñas, etc. están
					correctamente puestas. Asegúrese de haber leido el
					<emphasis>Seguridad-COMO</emphasis>
				</para>
			</warning>

			<programlisting>
			<![CDATA[
Figure 4: Firewall/Masquerading para ADSL

       |-------|       |-------|     |-X
======X| ADSL  |=------| Linux |-----|
ADSL   |  ANT  |     E0|       |E1   |-X   Red Privada
Line   |-------|       |-------|     |     (e.g. 192.168.2.x)
                                     |
               <------->             |...
	   Red pública
   (direcciones asignadas por el ISP)
			]]>
			</programlisting>

			<para>
				El núcleo Linux del router debe ser configurado para soportar IP forwarding,
				IP masquerading, y debe tener las utilizades IP-fwadmin (Software cortafuegos,
				aunque si usamos un kernel 2.4 se consideraría netfilter/iptables con
				configuración obviamente distinta), utilizando el siguiente fichero de 
				configuración:
			</para>

			<para>
			Fichero <prompt>/etc/rc.d/rc.firewall</prompt> (llamado desde rc.sysinit en RH5.0)
			</para>

			<programlisting>
echo "Setting up the firewall"
#
# From the "Firewall-HOWTO"
#
# flushes all setting
#
ipfwadm -F -f
#
# set the firewall
#
ipfwadm -F -p deny
#
# allow any machine with address 192.168.2.x to masquerade.
#
ipfwadm -F -a accept -m -S 192.168.2.0/24 -D 0.0.0.0/0
#
# allow the domain name server to work (udp 53)
#
ipfwadm -F -a accept -b -P udp -S 0.0.0.0/0 53 -D 192.168.2.0/24
ipfwadm -F -p masquerade
#
# the rest just list out the options for your enjoyment
#
ipfwadm -F -l
ipfwadm -O -l
ipfwadm -I -l
			</programlisting>

			<para>
				Necesitará ser cuidadoso, pues algunas aplicaciones no funcionarán sin
				módulos extra cuando se usa masquerading (ft, real audio y otras). Consulte
				la documentación sobre ipfwadmin para más información. Encontrará este
				sistema realmente sencillo de instalar.
			</para>
			<para>
				Adicionalmente, el uso de redes privadas es barato y sencillo, y da al
				administrador una completa flexibilidad en la configuración de su red. El
				lado negativo es que el enmascaramiento de direcciones IP tiene sus límites
				en el número de hosts que puede soportar razonablemente el router, y que
				algunas aplicaciones que utilizan en su protocolo las direcciones IP origen
				y destino, pueden no funcionar. Afortunadamente son pocas.
			</para>
		</sect2>
	</sect1>

	<appendix>
	
			<title>Preguntas Más Frecuentes</title>

			<para>
				Esta es la sección de Preguntas Más Frecuentemente Contestadas (FAQ) de ADSL.
			</para>
			
			<qandaset defaultlabel="number">
				<qandaentry>
					<question>
						<para>¿Existe un standard ADSL?</para>
					</question>
					<answer>
						<para>Varios. Las operadoras de telefonía americanas utilizan
							como estándar el sistema ANSI T1.413 (Discrete Multi-
							Tone (DMT) ANT). El resto de las operadoras locales
							tienden a seguir este estándar. Existen no obstante
							otros tipos de ANTs, destacando el sistema de
							modulación por amplitud de fase sin portadora
							(Carrier-less Amplitude Phase Modulation (CAP)).
							Por supuesto, cada estándar es incompatible con los
							demás</para>
						
						<para>Una comparación detallada, ofrecida por un proveedor
							del sistema DMT se puede encontrar en 
							<ulink url="http://www.aware.com">Aware</ulink>.
							Ofrece la mejor y más detallada información sobre
							este tema que he visto hasta ahora.</para>

						<para>Puede encargar una copia muy cara del estándar ANSI
							en el American National Standards Institute
							<ulink url="http://www.ansi.org">ANSI Home Page</ulink>
							<literallayout>
Asymmetric Digital Subscriber Line (ADSL) Metalling Interface
ANSI TI.413-1995
Nota: El ANSI TI.413 Versión 2 corresponde a la revisión de September 26, 1997
							</literallayout>
						</para>
					</answer>
				</qandaentry>
				<qandaentry>
					<question>
						<para>¿Puedo usar una línea ATM para conectarme con el ANT
							ADSL?</para>
					</question>
					<answer>
						<para>
							Sí, algunos ANT (al menos la versión de Alcatel)
							incluyen un interfaz ATM Forum 25Mbps, que se conecta
							con la correspondiente tarjeta en el PC, no obstante,
							no tengo noticias de que existan drivers en Linux
							para dichas tarjetas.
						</para>
					</answer>
				</qandaentry>
				<qandaentry>
					<question>
						<para>¿Por qué dispone ADSL de tantos rangos de velocidades de
							transferencia (128K/256K/384K/1.5M/20M/ etc.)?</para>
					</question>
					<answer>
						<para>
							El problema básico reside en que las líneas de cobre
							para el bucle de abonado fueron diseñadas hace 100
							años. Funcionan muy bien para un teléfono analógico
							pero todo es un desafío para una señal digital.
							Recuerda que la longitud del bucle es inversamente
							proporcional a la velocidad de transmisión disponible
							en el canal. Una tecnología que permita adaptar la
							velocidad sería útil en muchas situaciones, pero
							impide obtener un ancho de banda constante para
							todas las aplicaciones, especialmente en los bucles
							de larga distancia. Los diferentes anchos de banda
							reflejan las diferentes guerras de ventas entre los
							proveedores, por lo que al final, las operadoras
							de telefonía tuvieron que fijar unos valores estándar.
							Creo que el 384K/1.5M acabará siendo el estándar
							oficial. Valores más altos sólo estarán disponibles
							para aplicaciones y situaciones especiales, pues sólo
							estarán disponibles en un pequeño porcentaje de los
							bucles de abonado.
						</para>
						<para>
							De paso, consulta la siguiente pregunta sobre los
							"añadidos" al bucle de abonado, que hacen que estas
							cosas ocurran.
						</para>
					</answer>
				</qandaentry>
				<qandaentry>
					<question>
						<para>
							¿Qué tipo de impedimentos en el bucle de abonado
							(cargas, bridges, etc.) pueden descalificar mi línea
							para poder usar ADSL? (Gracias a Bruce Ediger por
							la respuesta).
						</para>
					</question>
					<answer>
						<para>
							Por "puentes" (Bridges) entendemos aquellas líneas que
							son compartidas por más de un usuario. Es una
							situación heredada de los tiempos heróicos de la
							telefonía. Dos usuarios, relativamente lejanos uno del
							otro utilizan líneas que confluyen en un punto de
							unión. En cada momento, el tramo no utilizando
							se denomina "puente" de la conexión activa.
						</para>
						<para>
							Sistemas de múltiple portadora: Existen diferentes
							sistemas para llevar más de una transmisión de voz
							por un único bucle de abonado. Se pueden multiplexar
							frecuencias, digitalizar y multiplexar en el tiempo
							las señales... estas técnicas se engloban bajo el
							término general de "ganacia de par" (de hilos).
						</para>
						<para>
							Todas estas cosas pueden causar problemas para
							comunicaciones en altas frecuencias.
						</para>
						<para>
							Las cargas eliminan completamente éstas por su 
							actuación como filtros paso bajo. Además cambian
							el retardo del grupo, haciendo que diferentes frecuencias
							circulen a diferente velocidad por el cable. El
							efecto es que se producen interferencias entre los
							tonos de bytes consecutivos.
						</para>
						<para>
							Los puentes actúan como capacitancias de "shunt" si
							existe una relación muy grande entre la longitud
							del puente y el ancho de banda de la señal, y actuan
							como filtros paso-banda cuando la relación se
							aproxima a 1/4. Esto es, permiten reducir el ancho
							de banda de la línea.
						</para>
						<para>
							La ganancia de pares, digital o analógica, limita
							el ancho de banda a una única transmisión, para poder
							multiplexar varios canales en un sólo hilo. Las
							frecuencias extremas de la transmisión DMT de ADSL
							quedan filtradas.
						</para>
						<para>
							El libro <emphasis>Subscriber Loop Signaling and
								Transmission Handbook</emphasis>, escrito por
							Whitham D. Reeve, IEEE Press 1992, ISBN 0-87942-274-2,
							cubre los aspectos más temáticos sobre cómo calcular
							el efecto de todos estos elementos en las
							características finales de una línea telefónica.
							Un poquillo caro, por cierto.
						</para>
					</answer>
				</qandaentry>
				<qandaentry>
					<question>
						<para>
							¿Tiene ejemplos de ANT's ADSL?
						</para>
					</question>
					<answer>
						<para>
							Respuesta corta: sí. Respuesta real: la evolución
							de esta tecnología es demasiado rápida como para
							que alguien tenga estos datos actualizados en un
							COMO. Una buena fuente sobre ANT's ADSL se puede
							encontrar en la <ulink url="http://www.adsl.com">
								ADSL Forum Home Page</ulink>. Busca en la
							página de proveedores, para ver el estado actual.
						</para>
						<para>
							No obstante, daré una lista de la tecnología actual
							a fecha Junio de 1998.
						</para>
						<itemizedlist>
							<listitem>
								<para>
									Router ANT con interfaces 10/100BaseT
								</para>
								<para>
									Ejemplos: Flowpoint 2000 DSL (CAP),
									Netspeed Speedrunner 202 (CAP),
									Speedrunner 204 (CAP),
									3COM Viper-DSL (CAP),
									StarNet Ezlink 500/100 (DMT),
									Westell ATU-R-Flexcap (CAP,
									Aware x200.
								</para>
							</listitem>
							<listitem>
								<para>
									Bridge ANT con interfaz 10/100BaseT
								</para>
								<para>
									Ejemplos: Alcatel A1000 (DMT),
									Westell ATU-R-Flexcap2 (CAP)
								</para>
							</listitem>
							<listitem>
								<para>
									ANT con interfaz ATM
								</para>
								<para>
									Ejemplos: Alcatel A1000 (DMT),
									Netspeed Speedrunner 203 (CAP),
									Airel Horizon II
								</para>
							</listitem>
							<listitem>
								<para>
									Bridge ANT con interfaz serie V.35
									(T1, Serial Router)
								</para>
								<para>
									Ejemplo: Westell ATU-R
								</para>
							</listitem>
							<listitem>
								<para>
									ANT con interfaz USB
								</para>
								<para>
									Hay rumores de que Intel está
									desarrollando uno.
								</para>
							</listitem>
							<listitem>
								<para>
									Tarjetas PCI ANT/NIC integradas
								</para>
								<para>
									Ejemplos: Netspeed PCI Runner (CAP),
									Efficient Netowrks Speedstream 3020
									(DMT).
								</para>
							</listitem>
						</itemizedlist>

						<para>
							Esta NO es una lista completa, sino sólo un ejemplo
							para ilustrar el tema ;-)
						</para>
					</answer>
				</qandaentry>
			</qandaset>
	</appendix>

	<appendix>
		<title>Enlaces</title>

		<itemizedlist>
			<listitem>
				<para><ulink url="http://www.adsl.com">ADSL Forum Home Page</ulink></para>
				<para>
					Un completo e ilustrativo sitio web creado por los principales
					vendedores de equipos ADSL. La fuente más completa de información
					de referencia sobre ADSL.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para><ulink url="http://www.alumni.caltech.edu/~dank/isdn/adsl.html">
						Dan Kegels ADSL Page</ulink></para>
				<para>
					Una buena referencia sobre xDSL - Incluye información sobre vendedores
					de equipamiento, proveedores de servicio y otros enlaces. Esta
					página estaba quedándose "un poco extensa" a finales de 1998. Dan
					también mantiene una super-página sobre RDSI.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para><ulink url="http://www.pacbell.com/products/business/fastrak/adsl/index.html">
						PacBell's ADSL Page</ulink></para>
				<para>
					Pacific Bell es la compañía local de telefonía y mi proveedor de 
					servicio ADSL.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para><ulink url="http://www.rc.lsa.umich.edu/~jeremie/adsl">Jeremie's
						Unofficial Ameritech ADSL FAQ</ulink></para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para><ulink url="http://www.telechoice.com/xdslnewz/indexDSL.cgi">
						Telechoice xDSL News Page</ulink></para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para><ulink url="http://www.geocities.com/Paris/Metro/5013/adsl.html">
						ADSL Deployment 'round the World</ulink></para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para><ulink url="http://www.bell-atl.com/adsl">
						Bell Atlantic ADSL Home Page</ulink></para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para><ulink url="http://homepage.interaccess.com/~jkristof/xdsl-faq.txt">
						comp.dcom.xdsl FAQ</ulink>
				</para>
			</listitem>
		</itemizedlist>

	</appendix>

	<appendix>
		<title>Agradecimientos</title>

		<para>
			Gracias a todos aquellos que han contribuido con información a este COMO. He
			"anti-spammeado" sus direcciones de correo para su seguridad (¡y la mía!).
			Elimina las X's para obtener sus direcciones reales.
		</para>

		<itemizedlist>
			<listitem>
				<para><emphasis>B Ediger</emphasis> (Xbediger@csn.net) - Estupenda descripción
					sobre los problemas en el bucle de abonado.</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para><emphasis>C Wiesner</emphasis> (Xcraig@wkmn.com) - Lista de múltiples
					enlaces a referencias sobre ADSL</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para><emphasis>J Leeuw</emphasis> (Xjacco2@dds.nl) - Muchos datos sobre
					ADSL, especialmente en Europa.</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para><emphasis>J Kass</emphasis> (Xjeremie@umich.edu) - Ameritech ADSL FAQ
					no-oficial.</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para><emphasis>N Silberstein</emphasis> (Xnick@tpdinc.com) - Información sobre
					Netrunner y experiencia con U.S. Worst.</para>
			</listitem>
		</itemizedlist>
	</appendix>

	<appendix>
		<title>Glosario</title>

		<para>
			Un pequeño diccionario con algo de la jerga que utilizo en este COMO.
		</para>

		<glossary><title>ADSL</title>
			<glossdiv><title>Términos:</title>
				<glossentry id="adsl"><glossterm>Asymmetric Digital Subscriber Line</glossterm>
					<acronym>ADSL</acronym>
					<glossdef>
						<para>Línea asimétrica digital de abonado</para>
					</glossdef>
				</glossentry>
				<glossentry id="ant"><glossterm>ADSL Network Termination</glossterm>
					<acronym>ANT</acronym>
					<glossdef>
						<para>Terminador de red ADSL (antiguo módem ADSL)</para>
					</glossdef>
				</glossentry>
				<glossentry id="atm"><glossterm>Asynchronous Transfer Mode</glossterm>
					<acronym>ATM</acronym>
					<glossdef>
						<para>Modo de transferencia asíncrona. Proporciona un sistema
							de conmutación de paquetes de alta velocidad (de
							155 Mbps a 2 Gbps). Se utiliza para los nodos
							principales de comunicaciones en Internet.</para>
					</glossdef>
				</glossentry>
				<glossentry id="atmf25mbps"><glossterm>ATM Forum Interface</glossterm>
					<acronym>ATMF-25Mbps</acronym>
					<glossdef>
						<para>Interfaz ATM de 25 Mbps mediante tarjeta PCI. Un tipo
							de interfaz usado entre el ANT y el PC.</para>
					</glossdef>
				</glossentry>
				<glossentry id="co"><glossterm>Central Office</glossterm>
					<glossdef>
						<para>Central local - Generalmente significa una de estas dos
							cosas: 1. El edificio que alberga la centralita
							telefónica; o 2. El equipo electrónico que une al
							abonado con la red telefónica.</para>
					</glossdef>
				</glossentry>
				<glossentry id="cpe"><glossterm>Customer Premises Equipment</glossterm>
					<acronym>CPE</acronym>
					<glossdef>
						<para>Requisitos del cliente. Condiciones de equipamiento
							que la compañía pide al cliente, y de las que éste
							es reponsable (módems, ANTS, y el teléfono).
						</para>
					</glossdef>
				</glossentry>
				<glossentry id="dhcp"><glossterm>Dynamic Host Configuration Tool Protocol</glossterm>
					<acronym>DHCP</acronym>
					<glossdef>
						<para>Protocolo de configuración dinámica de equipos. El 
							protocolo IP utilizado para asignar direcciones IP
							dinámicamente a los equipos.</para>
					</glossdef>
				</glossentry>
				<glossentry id="ds0"><glossterm>DS0</glossterm>
					<glossdef>
						<para>Circuítos digitales básicos - (cada canal de una línea
							RDSI). Se ofrecen a 56 Kbps o 64 Kbps. Pueden llevar
							también una señal de voz.</para>
					</glossdef>
				</glossentry>
				<glossentry id="dslam"><glossterm>Digital Subscriber Line Access Multiplexer</glossterm>
					<acronym>DSLAM</acronym>
					<glossdef>
						<para>Multiplexador de Acceso DSL. El equipamiento de la
							central que concentra y multiplexa las diversas líneas
							DSL.</para>
					</glossdef>
				</glossentry>
				<glossentry id="xdsl"><glossterm>Digital Subscriber Line</glossterm>
					<acronym>xDSL</acronym>
					<glossdef>
						<para>Línea Digital de abonado. Término genérico que describe
							una familia de servicios DSL.</para>
					</glossdef>
				</glossentry>
				<glossentry id="hdc"><glossterm>HDC</glossterm>
					<glossdef>
						<para>Ver sección 2</para>
					</glossdef>
				</glossentry>
				<glossentry id="isdn"><glossterm>ISDN</glossterm>
					<glossdef>
						<para>Los abonados modernos no lo necesitan; "I Still Dont
							kNow", o quizás Integrated Services Digital Network
							(Red digital de servicios integrados -RDSI-), un
							servicio de telefonía digital que usa un par de cobre
							para manejar dos canales de 64 Kbps que pueden ser
							usados tanto para voz como para datos.</para>
					</glossdef>
				</glossentry>
				<glossentry id="isp"><glossterm>Internet Service Provider</glossterm>
					<acronym>ISP</acronym>
					<glossdef>
						<para>Proveedor de Servicios de Internet</para>
					</glossdef>
				</glossentry>
				<glossentry id="nid"><glossterm>Network Interface Device</glossterm>
					<acronym>NID</acronym>
					<glossdef>
						<para>El sistema utilizado para proteger el splitter ADSL del
							resto de equipos.</para>
					</glossdef>
				</glossentry>
				<glossentry id="nic"><glossterm>Network Interface Card</glossterm>
					<acronym>NIC</acronym>
					<glossdef>
						<para>Una tarjeta PCI/ISA que contiene el interfaz de red
							para conectar el PC con otros equipos. Normalmente una
							tarjeta Ethernet, ATM, etc...</para>
					</glossdef>
				</glossentry>
				<glossentry id="pots"><glossterm>Plain Old Telephone Service</glossterm>
					<acronym>POTS</acronym>
					<glossdef>
						<para>Viejo servicio de telefonía. El que provee simplemente
							una línea analógica para voz (p.e., su línea de 
							teléfono).</para>
					</glossdef>
				</glossentry>
				<glossentry id="recursion"><glossterm>Recursión</glossterm>
					<glossdef>
						<para>Ver "Recursión" :-)</para>
					</glossdef>
				</glossentry>
				<glossentry id="sni"><glossterm>Subscriber Network Interface</glossterm>
					<acronym>SNI</acronym>
					<glossdef>
						<para>Punto de conexión de abonado. Punto en que se une
							el bucle local de abonado con la instalación telefónica
							del usuario. (N. del T.: En España, esto se conoce como
							PCR, o punto de conexión a la red).</para>
					</glossdef>
				</glossentry>
				<glossentry id="splitter"><glossterm>Splitter</glossterm>
					<glossdef>
						<para>Separador. Un dispositivo pasivo (filtro paso-bajo)
							instalado en el lugar del SNI que separa la señal
							ADSL en dos canales, uno de voz y otro de datos.</para>
					</glossdef>
				</glossentry>
				<glossentry id="splitterless"><glossterm>Splitterless</glossterm>
					<glossdef>
						<para>Instalación sin splitter. Instalación ADSL que no 
							requiere separador. Para altas velocidades se inserta
							un filtro paso bajo en las tomas del teléfono del 
							abonado. Para bajas velocidades de datos, no se
							necesita filtro.</para>
					</glossdef>
				</glossentry>
				<glossentry id="soho"><glossterm>Small Office HOme</glossterm>
					<acronym>SOHO</acronym>
					<glossdef>
						<para>Pequeña oficina doméstica</para>
					</glossdef>
				</glossentry>
				<glossentry id="t1"><glossterm>T1</glossterm>
					<glossdef>
						<para>Antiguamente DS1 - Línea digital dedicada de 1.544 Mbps,
							utilizada tanto para voz (24 canales DS0) o datos.</para>
					</glossdef>
				</glossentry>
				<glossentry id="t3"><glossterm>T3</glossterm>
					<glossdef>
						<para>Antiga DS3 - Línea digital dedicada de 44.736 Mbps, que
							proporciona voz (672 DS0's o 28 DS1's) o datos.</para>
					</glossdef>
				</glossentry>
			</glossdiv>
		</glossary>
	</appendix>

	<appendix>
		<title>El INSFLUG</title>

		<para>
			El INSFLUG forma parte del grupo internacional <emphasis>The Linux Documentation Project</emphasis>
			, encargándose de las traducciones al castellano de los Howtos (COMOs), así como la
			producción de documentos originales en aquellos casos en los que no existe análogo en
			inglés.
		</para>
		<para>
			En el INSFLUG se oriente preferentemente a la traducción de documentos breves,
			como los COMOs y PUFs (Preguntas de Uso Frecuente, las FAQs :) ), etc.
		</para>
		<para>
			Diríjase a la sede del INSFLUG para más información al respecto.
		</para>
		<para>
			En la sede del INSFLUG encontrará siempre las últimas versiones de las traducciones:
			<ulink url="http://www.insflug.org">www.insflug.org</ulink>. Asegúrese de comprobar
			cuál es la última versión disponible en el INSFLUG antes de bajar un documento de
			un servidor réplica.
		</para>
		<para>
			Se proporciona también una lísta de servidores réplica (mirror) del INSFLUG más
			cercanos a Vd., e información relativa a otros recursos en castellano.
		</para>
		<para>
			<ulink url="mailto:pacopepe@insflug.org">Francisco José Montilla</ulink>
		</para>
	</appendix>
</article>
