<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-15" ?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook V4.2//EN"
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.2/docbookx.dtd">

<article>

<articleinfo>

<title>El COMO de los Grupos de Usuarios de Linux</title>
<author>
	<firstname>Kendall</firstname>
	<surname>Grant Clark</surname>
	<affiliation>
		<address><email>kclark@cmpu.net</email></address>
	</affiliation>
</author>
<othercredit>
	<firstname>Javier</firstname>
        <surname>Cantero</surname>
	<contrib>Traduccion al castellano del 'Linux User Group HOWTO'</contrib>
	<affiliation>
		<address><email>jcantero@escomposlinux.org</email></address>
	</affiliation>
</othercredit>

<pubdate>v.1.6.2, 24 de Abril de 1998 (en castellano v.0.9.2, 19 de marzo de 2000)</pubdate>

<abstract>

<para>
El COMO de los Grupos de Usuarios de Linux es una guía para la creación,
mantenimiento y desarrollo de un Grupo de Usuarios de Linux.
</para>

</abstract>

</articleinfo>

<sect1>
<title>Introducción</title>

<sect2>
<title>Propósito</title>

<para>
El COMO de los Grupos de Usuarios de Linux pretende servir de guía a la
creación, mantenimiento y desarrollo de un Grupo de Usuarios de Linux (Linux
User group, LUG).
</para>

<para>
Linux es una implementación libremente distribuible del sistema operativo Unix
para ordenadores personales, servidores y estaciones de trabajo. Fue
originalmente desarrollado sobre el procesador i386 y ahora soporta también los
procesadores i486, Pentium, Pentium Pro y Pentium II, así como clónicos de la
familia x86 de AMD, Cyrix y otros. También soporta muchas máquinas SPARC, DEC
Alpha, PowerPC/PowerMac y Motorola 68x0 Mac/Amiga.
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Otras fuentes de información</title>

<para>
Si desea aprender más acerca de Linux, el <ulink
url="http://metalab.unc.edu/LDP/"
>Proyecto de Documentación de Linux (Linux Documentation Project, LDP)</ulink
> es un buen lugar para empezar.
</para>

<para>
para información general sobre grupos de usuarios de ordenadores, por favor
eche un vistazo en la <ulink
url="http://www.apcug.org/"
>Asociación de Grupos de Usuarios del PC (Association of PC Users groups, APCUG)</ulink
>.
</para>

</sect2>

</sect1>

<sect1>
<title>¿Qué es un Grupo de Usuarios de Linux?</title>

<sect2>
<title>¿Qué es Linux?</title>

<para>
De cara a apreciar y comprender plenamente el significativo papel de los LUGs
en el Movimiento Linux, es importante entender que hace a Linux único entre los
sistemas operativos de ordenador.
</para>

<para>
Linux, como sistema operativo, es muy eficiente y potente. Pero Linux, como
<emphasis remap="it"><emphasis remap="bf"> idea </emphasis></emphasis> sobre cómo debería ser desarrollado el software, es
aún más poderoso. Linux es un sistema operativo <emphasis remap="bf">libre</emphasis>: está
licenciado bajo la Licencia Pública GNU (GNU Public License, GPL). El código
fuente está disponible libremente para cualquiera que lo quiera, y siempre lo
estará. Linux es desarrollado por un grupo no estructurado de programadores de
todo el mundo, bajo la dirección técnica de Linus Torvalds y otros
desarrolladores clave. Linux es un movimiento mundial sin ninguna estructura
central, burocracia o entidad que controle, coordine o dirija sus asuntos en
algún sentido. Aunque esta situación es una parte importante del atractivo y
calidad técnica de Linux como sistema operativo, puede contribuir a una
ineficiente asignación de recursos humanos y/o a una promoción, relaciones
públicas, educación de usuarios y formación poco efectivas o incluso
perjudiciales.
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>¿En qué es Linux único?</title>

<para>
Esta estructura relajada no es probable que cambie con respecto a Linux como
proyecto software. Y eso es también una buena cosa. Linux funciona precisamente
porque la gente es libre de venir e irse a su antojo: <emphasis remap="bf">programadores libres
son programadores felices que a su vez son programadores efectivos</emphasis>.
</para>

<para>
Pero esta estructura relajada puede hacer la vida del usuario medio de Linux un
poco complicada -especialmente si ese usuario no es un programador por
profesión o por vocación-. ¿A quién llama para obtener soporte técnico,
formación o educación? ¿Cómo sabe los tipos de usos para los que Linux es
adecuado?
</para>

<para>
En gran parte los LUGs locales proporcionan las respuestas a esta clase de
preguntas. Por esto es por lo que los LUGs son parte crucial del Movimiento
Linux. Puesto que no hay una ``oficina regional'' de Linux S.A. en su pueblo o
ciudad, los LUGs locales asumen muchos de los mismos papeles que una oficina
regional tiene dentro de una gran empresa multinacional.
</para>

<para>
Linux es único porque no tiene, no está cargado con una estructura central o
burocracia para asignar sus recursos, formar a sus usuarios o proporcionar
soporte a sus productos. Estos trabajos se hacen de muchas formas: Internet,
consultores, VARs 
<footnote>

<para>
N.T.: Value Added Resellers (Revendedores de Valor
Añadido) es el nombre genérico de las empresas que no realizan un producto (por
ejemplo una distribución de Linux), sino que dan valores adicionales a
productos ya existentes (revenden distribuciones, venden equipos
preconfigurados, añaden algún tipo de soporte técnico, ...)
</para>

</footnote>
,
compañías que ofrecen soporte técnico, colegios y universidades. Pero,
incesantemente, en muchos lugares del globo son realizados por un LUG local.
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>¿Qué es un grupo de usuarios?</title>

<para>
Los grupos de usuarios de ordenadores, al menos en Estados Unidos, no son un
fenómeno nuevo; de hecho, jugaron un importante papel en la historia del
ordenador personal (Personal Computer, PC). El ordenador personal surgió en
gran parte para satisfacer la demanda de electrónicos, radioaficionados y otros
grupos de aficionados de un acceso personal asequible a recursos informáticos,
de la misma manera que lo hicieron ferias comerciales y mercadillos. Por
supuesto, eventualmente, gigantes como IBM descubrieron que el PC era una cosa
buena y beneficiosa, pero el ímpetu del PC vino de la gente, por la gente, y
para la gente.
</para>

<para>
En Estados Unidos, los grupos de usuarios han cambiado con el tiempo, y muchos
para peor. Las calamidades financieras del mayor grupo de usuarios que haya
existido, la <ulink
url="http://www.bcs.org/"
>Sociedad de Ordenadores de Boston (Boston Computer Society, BCS)</ulink
>, son bien conocidas; pero por todo
Estados Unidos, la mayoría de los grandes grupos de usuarios del PC han visto
un descenso en su afiliación real. Los grupos de usuarios americanos en su
apogeo se concentraban en la producción de boletines por correo, mantenimiento
de bibliotecas de disquetes y shareware, reuniones, eventos sociales y, a
veces, incluso BBSs. Con el advenimiento de Internet, sin embargo, muchos de
los servicios que una vez proporcionaron fueron transferidos a cosas como
Compuserve, AOL y el Web.
</para>

<para>
El ascenso de Linux, sin embargo, coincidió y fue intensificado por el
``descubrimiento'' de Internet por el público en general. según Internet crecía
en popularidad, así crecía Linux: Internet trajo nuevos usuarios,
desarrolladores y vendedores al Movimiento Linux.
</para>

<para>
Así que justo cuando los grupos de usuarios del PC tradicionales estaban
declinando debido a la popularidad de Internet, esta popularidad impulsó a
Linux hacia delante, creando una demanda de nuevos grupos de usuarios dedicados
exclusivamente a Linux. para dar justo una indicación de la forma en que un LUG
es diferente a un grupo de usuarios tradicional, llamo la atención del lector
sobre un curioso hecho: los grupos de usuarios tradicionales han tenido que
mantener un control bastante severo sobre los tipos de software que sus
usuarios copiaban y vendían en sus reuniones. Aunque la copia ilegal de
software comercial ciertamente ocurría en estas reuniones, estaba oficialmente
desaprobada y por buenas razones.
</para>

<para>
En una reunión de un LUG, sin embargo, esta forma de pensar simplemente no se
aplica. Lejos de ser la clase de cosa que un LUG debe impedir, la libre copia
del propio Linux debe ser una de las actividades primordiales de un LUG. De
hecho, hay evidencia anecdótica de que los grupos de usuarios tradicionales a
veces tienen una dificultad temporal en adaptarse al hecho de que Linux pueda
ser copiado libremente tantas veces como uno necesite o quiera.
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Resumen</title>

<para>
para que el Movimiento Linux siga floreciendo, es un requisito indispensable la
proliferación y éxito de los LUGs locales, junto a otros factores. Debido al
estátus único de Linux, el LUG local debe proporcionar algunas de las mismas
funciones que una ``oficina regional'' proporciona a las grandes empresas
informáticas como IBM, Microsoft o Sun. Los LUGs pueden y deben formar, dar
soporte y educar usuarios de Linux, coordinar consultores de Linux, promover
Linux como solución informática, e incluso servir como un enlace a los medios
de comunicación locales como periódicos y televisiones.
</para>

</sect2>

</sect1>

<sect1>
<title>¿Qué LUGs hay?</title>

<para>
Puesto que este documento es entendido como una guía no sólo para el
mantenimiento y desarrollo de LUGs sino también para crearlos, podría ser bueno
antes de seguir adelante el determinar qué LUGs hay.
</para>

<sect2>
<title>Listas de LUGs</title>

<para>
Hay varias listas de LUGs disponibles en el Web. Si usted quiere fundar un LUG
local, una de las primeras cosas a hacer es determinar donde está el LUG más
cercano. <emphasis remap="it">Su mejor apuesta puede ser unirse a un LUG que ya esté establecido
en su área más que crear uno nuevo</emphasis>.
</para>

<para>
Desde mediados de 1997, hay LUGs en los 50 estados, el distrito de Columbia, y
otros 26 paises incluidos India, Rusia y la mayoría de los de Europa Occidental
y Oriental.
</para>

<para>
Nota: el mayor mercado informático virgen del planeta, China, todavía no parece
tener un LUG, y la India, el segundo país más poblado del mundo, sólo tiene
unos pocos.
</para>

<para>

<itemizedlist>
<listitem>

<para>
<ulink
url="http://www.ssc.com/glue/groups/"
>Buscando Grupos de Usuarios de Linux de Cualquier  parte (Finding groups of Linux Users Everywhere, GLUE)</ulink
>
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
<ulink
url="http://www.nllgg.nl/lugww/"
>Proyecto Lista de LUGs (LUG List Project)</ulink
>
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
<ulink
url="http://www.linux.org/users/index.html"
>Registro de LUGs (LUG Registry)</ulink
>
</para>
</listitem>

</itemizedlist>

</para>

<para>
Parece que la lista GLUE es más amplia para LUG americanos, mientras que el
Proyecto Lista de LUGs ofrece mayor cobertura internacional.
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Solidaridad frente a conveniencia</title>

<para>
Aunque las listas de LUGs del Web están bien mantenidas, es probable que no
incluyan todos los LUGs. Además de consultar estas listas, le sugiero, si está
considerando fundar un LUG, que envíe un mensaje corto preguntando por la
existencia de un LUG local, a <ulink
url="news:comp.os.linux.announce"
>comp.os.linux.announce</ulink
>, <ulink
url="news:comp.os.linux.misc"
>comp.os.linux.misc</ulink
>, o a una jerarquia regional de Usenet apropiada
<footnote>

<para>
N.T.: <ulink
url="news:es.comp.os.linux.misc"
>es.comp.os.linuxm.misc</ulink
>, <ulink
url="news:esp.comp.so.linux"
>esp.comp.so.linux</ulink
> en el mundo hispanohablante.
</para>

</footnote>

.
Si todavía no hay un LUG en su área, los mensajes enviados a esos grupos
alertarán a potenciales miembros sobre sus planes.
</para>

<para>
Si planea crear un LUG local debería sopesar cuidadosamente la conveniencia
frente a la solidaridad. En otras palabras, si hay un LUG en su área
metropolitana, pero en el otro lado de la ciudad, podría ser mejor comenzar un
nuevo grupo desde el punto de vista de la conveniencia. Pero podría ser mejor
unirse al grupo preexistente desde el punto de vista de la unidad y
solidaridad. <emphasis remap="bf"><emphasis remap="it">Mayores cifras casi siempre significan mayor poder,
influencia, y eficacia</emphasis></emphasis>. Aunque puede ser interesante tener dos grupos
de 100 miembros cada uno, hay ciertas ventajas en tener un grupo de 200
miembros. Por supuesto, si usted vive en una pequeña ciudad, o en un pueblo, un
grupo es mejor que ningún grupo.
</para>

<para>
La clave a tener en cuenta es que comenzar un LUG es una ardua tarea que debe
emprenderse con todos los hechos relevantes en la mano y con alguna
consideración sobre su efecto sobre otros grupos.
</para>

</sect2>

</sect1>

<sect1>
<title>¿Qué hace un LUG?</title>

<para>
Los objetivos de los LUGs locales son tan variados como los sitios donde
actúan. No hay un plan maestro para LUGs, ni este documento está concebido para
suministrar uno. Recuerde: Linux está libre de burocracia y control
centralizado, y así son también los LUGs locales.
</para>

<para>
Es posible, sin embargo, identificar un conjunto esencial de objetivos para un
LUG local:
</para>

<para>

<itemizedlist>
<listitem>

<para>
promoción
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
educación
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
soporte
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
vida social
</para>
</listitem>

</itemizedlist>

</para>

<para>
Cada LUG local combina estos y otros objetivos de una forma única con el
propósito de satisfacer las necesidades particulares de sus miembros.
</para>

<sect2>
<title>Promoción de Linux</title>

<para>
El deseo de promocionar el uso de Linux es tan natural para los usuarios de
ordenadores como lo es comer o dormir. Cuando encuentras algo que funciona, y
funciona bien, el impulso natural es contárselo a tanta gente como puedas. El
papel de los LUGs en la promoción de Linux no debe ser subestimado,
especialmente debido a que no se ha alcanzado todavía la aceptación comercial
de Linux a gran escala que tanto se merece. Aunque es ciertamente beneficioso
para el Movimiento Linux todas y cada una de las veces que un periodista
informático escribe una crítica positiva de Linux, también son beneficiosas
todas las veces que usuarios de Linux satisfechos hablan sobre Linux a sus
amigos, compañeros de clase, empleados o empleadores.
</para>

<para>
Existe la promoción efectiva y la crítica no efectiva: como usuarios de Linux,
debemos estar constantemente vigilantes para promocionar Linux de una manera
que refleje positivamente el producto, sus creadores y desarrolladores, y
nuestros compañeros usuarios. El COMO de la promoción de Linux (Linux Advocacy
mini-HOWTO) 
<footnote>

<para>
N.T.: Traducido por INSFLUG: ``mini-COMO: La abogacía por
Linux'' 
</para>

</footnote>
, disponible en el Proyecto de Documentación de Linux,
aporta algunas sugerencias útiles a considerar. Baste con decir que la
promoción de Linux es un aspecto importante de la misión de un LUG local.
</para>

<para>
Llegará un día donde la promoción de Linux casi no venga al caso porque Linux
haya más o menos ganado, cuando la frase ``Nadie fue jamás despedido por usar
Linux'' sea una realidad. Hasta ese momento, sin embargo, el LUG local juega un
papel indispensable en promover el uso de Linux, porque su promoción es libre,
bien intencionada, y secundada por un compromiso organizacional. Si una persona
viene a saber sobre Linux a través de los esfuerzos del LUG local, entonces esa
persona, como nuevo usuario de Linux, parte con ventaja: <emphasis remap="it">ya conoce la
existencia de una organización que le puede ayudar a instalar, configurar, e
incluso mantener Linux en cualquier ordenador que desee dedicar a ello</emphasis>.
</para>

<para>
Los nuevos usuarios de Linux que ya estén en contacto con un LUG local tendrán
ventaja sobre aquellos cuyo interés por Linux haya sido motivado por un
periodista informático, pero que no tienen a nadie a quién acudir con sus dudas
al instalar, ejecutar o aprender Linux.
</para>

<para>
Por lo tanto es importante que los LUGs locales promocionen Linux porque su
promoción es efectiva, bien soportada y libre.
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Educación sobre Linux</title>

<para>
La ocupación de un LUG local no es sólo la promoción del uso de Linux, sino que
también puede dedicar sus esfuerzos a la formación de sus miembros, así como
del público informático de la zona, en el uso de Linux y de sus componentes
asociados. En mi opinión, el objetivo de la educación de usuarios es el
objetivo por si mismo más importante que un LUG puede emprender. Por supuesto,
como ya he apuntado, los LUGs son completamente libres de organizarse ellos
mismos y sus actividades alrededor de estos u otros objetivos. Yo creo, sin
embargo, que el mayor impacto que los LUGs pueden tener sobre el Movimiento
Linux es mediante la educación y formación de usuarios de Linux.
</para>

<para>
Los LUGs locales pueden elegir emprender el objetivo de la educación
simplemente porque no hay ninguna otra entidad local de la cual un usuario de
Linux pueda recibir enseñanza de orientación técnica. Aunque es cierto que
universidades, escuelas y colegios están cambiando cada vez más a Linux como
una manera, tanto eficiente como barata, de enseñar a sus estudiantes sobre
sistemas operativos de la familia Unix, algunos usuarios de Linux son incapaces
o reacios a pagar cursos para aprender Linux. para estos usuarios el LUG local
es un valioso recurso para la ampliación o creación de cursos de informática de
nivel avanzado: administración de sistemas Unix y afines, programación de
sistemas, mantenimiento y creación de tecnologías de Internet e Intranet, etc.
</para>

<para>
En un giro irónico, muchos LUGs locales están incluso compartiendo la carga de
la formación de empleados con grandes empresas. Todo empleado de ACME S.A. que
aumente su nivel informático participando en un LUG local es un empleado de
ACME S.A. menos que hay que formar o pagar por formar. Incluso aunque usar y
administrar en casa un PC con Linux no es lo mismo que administrar un data
warehouse corporativo, centro de llamadas, o facilidades similares de alta
disponibilidad, es años luz más complejo, más gratificante, y más educativo que
usar y administrar en casa un PC con Windows 95 . Como el propio Linux avanza
hacia sistemas de ficheros con journaling, alta disponibilidad, capacidades de
tiempo real y otras caracteristicas Unix de gama alta, la ya difusa línea de
separación entre Linux y los Unix ``reales'' será incluso más indistinguible.
</para>

<para>
Tal educación no es sólo una manera de formar empleados, sino también sirve a
medida que las tecnologías de la información sean una parte cada vez más vital
de la economía global, como un tipo de servicio a la comunidad. En la mayoría
de las áreas metropolitanas de Estados Unidos, por ejemplo, es posible para un
LUG local llevar Linux a las escuelas, pequeños negocios, organizaciones
comunitarias y sociales y otros entornos no corporativos. Esto cumple la tarea
de promoción de Linux y también ayuda a formar al publico en general sobre
Linux como un sistema operativo de estilo Unix. A medida que más y más de este
tipo de organizaciones busquen establecer una presencia en Internet o
proporcionar a sus empleados, estudiantes o electores de acceso telefónico a la
misma, surge para los LUGs locales la oportunidad de participar en la vida de
su comunidad educándola sobre un sistema operativo libre y libremente
disponible. Este tipo de servicio a la comunidad permite al usuario medio de
Linux emular la clase de generosidad que ha caracterizado a Linux y a la
comunidad del Software Libre desde sus comienzos. La mayoría de los usuarios de
Linux no podemos programar como Linus Torvalds, pero todos podemos aportar
nuestro tiempo y habilidades a otros usuarios de Linux, a la comunidad Linux y
a la comunidad en general en la que trabajamos y vivimos.
</para>

<para>
Linux se adapta como un guante a ese tipo de organizaciones porque implantarlo
no les supone licencias caras, actualizaciones u honorarios por mantenimiento.
Debido a que Linux es también técnicamente elegante y económico, funciona muy
bien en la clase de hardware desechable que las empresas sustituyen y que sólo
las organizaciones no lucrativas son tan felices de usar. Como cada vez más
gente descubre cada día, ese viejo 486 que estaba acumulando polvo en el
armario puede realizar un <emphasis remap="bf">auténtico servicio</emphasis> si alguien instala Linux
en él.
</para>

<para>
Además, la educación de Linux tiene un efecto acumulativo sobre los otros
objetivos de un LUG local, en particular sobre el objetivo de soporte de Linux
discutido más abajo. Una mejor educación sobre Linux significa un mejor soporte
de Linux. Con cuanta más gente pueda contar un LUG para alcanzar sus objetivos
de soporte, más fácil se vuelve ese soporte y, por lo tanto, más se puede dar.
A cuantos más usuarios nuevos o inexpertos pueda un LUG local dar soporte, y
eventualmente educar sobre Linux, mayor y más efectivo se puede volver el LUG.
En otras palabras, si un LUG se centra sólo en el soporte de Linux y abandona
la enseñanza de Linux, la barrera natural al crecimiento de la organización
será más restrictiva. Si sólo el 2 ó 3% de los miembros de un LUG asumen la
tarea de dar soporte al resto, el crecimiento del LUG se ralentizará. Una cosa
es segura: <emphasis remap="bf"><emphasis remap="it">si los usuarios nuevos o inexpertos no obtienen la ayuda que
necesitan con Linux del LUG local, ellos no participarán en ese LUG por mucho
tiempo</emphasis></emphasis>. Si un gran porcentaje de miembros dan soporte a los otros, el
LUG será capaz de crecer mucho más. La enseñanza de Linux es la clave de ésta
dinámica: la educación transforma nuevos usuarios en usuarios experimentados.
</para>

<para>
La educación libre sobre el libre Linux también remarca el grado con el que
Linux es parte implicada en la Comunidad del Software Libre. Así que parece
apropiado que los LUGs locales se centren no sólo en la enseñanza de Linux,
sino también en la enseñanza de todos los variados sistemas y tecnologías del
software que funcionan bajo Linux. Estas incluyen, por ejemplo, la colección de
programas y utilidades GNU, el servidor de Web Apache, la implementación
XFree86 de X-Windows, TeX, LaTeX, etc. Afortunadamente, la lista de software
libre que funciona bajo Linux es amplia y diversa.
</para>

<para>
Finalmente, Linux es un entorno operativo autodocumentado; en otras palabras,
si no escribimos la documentación, nadie lo va a hacer por nosotros. para ese
fin, aseguresé que los miembros del LUG conozcan el <ulink
url="http://metalab.unc.edu/LDP/"
>Proyecto de Documentación de Linux</ulink
>, el cual puede
encontrarse en réplicas de todo el mundo. Plantéese ofrecer una réplica del LDP
para la comunidad Linux local y para los miembros del LUG. También aseguresé de
publicitar ---a través de <literal remap="tt">comp.os.linux.announce</literal>, el LDP, y otras
fuentes de información sobre Linux pertinentes--- cualquier documentación
relevante que sea desarrollada por el LUG: presentaciones técnicas, tutoriales,
FAQ locales, etc. Hay un montón de documentación Linux producida en los LUGs
que no beneficia a la comunidad mundial de Linux porque nadie la conoce fuera
del LUG. No deje que los esfuerzos del LUG en este aspecto se vayan al garete:
es muy probable que si alguien en un LUG tiene una pregunta o problema con
algo, haya gente en otros LUGs de todo el mundo que tenga las mismas preguntas
y problemas.
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Soporte de Linux</title>

<para>
Por supuesto, para el <emphasis remap="bf">novato</emphasis> desesperado el primer papel de un LUG
local es dar soporte de Linux. Pero es un error pensar que el soporte de Linux
significa para los nuevos usuarios soporte <emphasis remap="it">técnico</emphasis> únicamente. Puede
significar mucho más.
</para>

<para>
Los LUGs locales tienen la oportunidad de dar soporte a:
</para>

<para>

<itemizedlist>
<listitem>

<para>
usuarios
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
consultores
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
empresas, organizaciones no lucrativas y colegios
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
el Movimiento Linux
</para>
</listitem>

</itemizedlist>

</para>

<sect3>
<title>Usuarios</title>

<para>
La queja más frecuente de los nuevos usuarios de Linux, una vez tienen Linux
instalado, es la empinada curva de aprendizaje, la cual no es ni mucho menos
única a Linux sino que es más bien una característica de todos los Unix
modernos. Con la pendiente de la curva de aprendizaje sin embargo viene la
potencia y la flexibilidad de un sistema operativo complejo. Un LUG local es
con frecuencia el único recurso que tiene disponible un nuevo usuario de Linux
para ayudarle a escalar esa curva de aprendizaje.
</para>

<para>
Pero aunque el nuevo usuario de Linux no lo sepa todavía, necesita más que
únicamente soporte técnico. Los mundos de Linux y del Software Libre son ambos
objetos que cambian rápidamente. Los LUGs locales forman un inestimable canal
de información sobre Linux y otros productos del Software Libre. Linux no sólo
carece de burocracia central sino que, para la mayoría, también carece del tipo
de infraestructura periodística de la que se benefician los usuarios de otros
sistemas informáticos. El Movimiento Linux tiene recursos como las revistas
<ulink
url="http://www.ssc.com/lj/"
>Linux Journal</ulink
> y <ulink
url="http://www.ssc.com/lg/"
>Linux Gazette</ulink
>, pero muchos nuevos usuarios de Linux
los desconocen. Por añadidura, como son publicaciones <emphasis remap="it">mensuales</emphasis>, con
frecuencia están ya desactualizadas acerca de errores y sus remedios, problemas
de seguridad, parches, nuevos kernels, etc. Aquí es donde el LUG local es tan
vital para los usuarios nuevos de Linux y para los experimentados, como fuente
y canal de información actualizada.
</para>

<para>
Por ejemplo, hasta que un nuevo usuario de Linux aprende que los kernels más
recientes están disponibles en <ulink
url="ftp://ftp.kernel.org"
>ftp.kernel.org</ulink
> o que el <emphasis remap="bf">Proyecto de Documentación de
Linux</emphasis> tiene habitualmente versiones más recientes de los HOWTOs de Linux
que las distribuciones de Linux basadas en CD, es responsabilidad del LUG, como
la entidad primaria de soporte, ser un canal de información actualizada y útil.
</para>

<para>
De hecho, puede ser un poco simplista centrarse en el papel de soporte que los
LUGs locales proporcionan a los nuevos usuarios: los usuarios intermedios y los
avanzados también se benefician de la proliferación de trucos, hechos y
secretos sobre Linux actualizados y útiles. A causa de la complejidad de Linux,
incluso los usuarios avanzados suelen aprender nuevos trucos o técnicas
simplemente viéndose envueltos en un LUG local. Algunas veces aprenden sobre
paquetes de software que no sabían que existieran, otras veces simplemente
recuerdan esa secuencia de comandos del viejo <literal remap="tt">vi</literal> que no habían
utilizado desde el colegio.
</para>

</sect3>

<sect3>
<title>Consultores</title>

<para>
Es bastante obvio, pienso, reivindicar que los LUGs locales deban actuar en el
mercado de dar soporte a los nuevos usuarios de Linux. Despues de todo, si no
se supone que hacen eso, ¿qué se supone que hacen? Puede no ser tan obvio que
los LUGs locales pueden jugar un importante papel en dar soporte a los
consultores locales de Linux. Los consultores, hagan consultoría de Linux a
tiempo total o sólo a tiempo parcial, pueden ser una parte importante de un LUG
local. ¿Cómo puede darles soporte el LUG?
</para>

<para>
La respuesta a esta cuestión es justo la respuesta a otra cuestión: ¿qué es lo
que quieren y necesitan los consultores de Linux? <emphasis remap="bf"><emphasis remap="it">Necesitan alguien que
les consulte</emphasis></emphasis>. Un LUG local proporciona la mejor manera de encontrar a
los que <emphasis remap="it">necesitan</emphasis> consultoría de Linux para aquellos que la
<emphasis remap="it">ofrecen</emphasis>. El LUG local puede oficiosamente tender puentes entre
proovedores y clientes de consultoría simplemente reuniendo a toda la gente
interesada en Linux, o al menos a tantos como sea posible, en el mismo lugar
para que hablen los unos con los otros. Nos ocuparemos más abajo de cómo los
LUGs hacen eso. Lo que aquí importa es destacar que los LUGs también pueden y
deben interpretar ese papel. El COMO de los Consultores de Linux (Linux
Consultants HOWTO) es un importante documento al respecto, pero es seguro que
sólo una fracción de los consultores de Linux de todo el mundo, a tiempo total
o parcial, están registrados en él.
</para>

<para>
La relación es mutuamente beneficiosa. Los consultores ayudan a los LUGs
proporcionando dirección experimentada, tanto técnica como organizacional,
mientras que los LUGs ayudan a los consultores poniéndoles en contacto con la
clase de gente que necesita de sus servicios. Los usuarios nuevos o los
inexpertos se benefician de ambos, LUGs y consultores, ya que sus preguntas
simples o rutinarias de soporte técnico son resueltas <emphasis remap="it">gratuitamente</emphasis>
por los LUGs, y sus necesidades y problemas complejos ---el tipo que obviamente
requiere los servicios de un consultor de pago--- pueden ser resueltos por los
consultores con los que les ayuda a contactar el LUG.
</para>

<para>
La línea de separación entre las peticiones de soporte que necesitan un
consultor y aquellas que no lo necesitan es, a veces, indistinguible; pero en
la mayoría de los casos la diferencia es clara. Aunque un LUG local no desea
tener reputación de enviar innecesariamente a usuarios nuevos a los
consultores--ya que esto es simplemente brusco y un comportamiento muy
anti-Linux--no hay razón para que los LUGs no ayuden a establecer contactos
entre los usuarios que necesiten servicios de consultoría y los profesionales
que los ofrezcan.
</para>

<para>
Por favor mire <ulink
url="http://metalab.unc.edu/LDP/HOWTO/Consultants-HOWTO.html"
>el COMO de los Consultores de Linux (Linux Consultants HOWTO) de Martin Michlmayr</ulink
> para obtener una
lista internacional de consultores de Linux.
</para>

</sect3>

<sect3>
<title>Empresas, organizaciones no lucrativas y colegios</title>

<para>
Los LUGs también tienen la oportunidad de dar soporte a empresas y
organizaciones locales. Este soporte tiene dos aspectos. Primero, los LUGs
pueden dar soporte a las empresas y organizaciones que quieran usar Linux como
parte de sus parques informáticos y de TI (Tecnologías de la Información).
segundo, los LUGs pueden dar soporte a empresas y organizaciones locales que
desarrollan para Linux, proveen a usuarios de Linux, dan soporte o instalan
Linux, etc.
</para>

<para>
Los tipos de soporte que los LUGs pueden proporcionar a las empresas locales
que quieran usar Linux como parte de sus actividades informáticas no son
verdaderamente tan diferentes del que los LUGs dan a los particulares que
quieran ejecutar Linux en casa. Por ejemplo, compilar el kernel de Linux
realmente no varía de casa al trabajo. Dar soporte a las empresas que usen
Linux, sin embargo, puede significar que un LUG necesita concentrarse en el
software comercial que funciona bajo Linux más que concentrarse sólamente en el
software libre. Si Linux va a continuar manteniendo su impulso como una
alternativa informática viable, entonces habrá que tener en cuenta a los
vendedores de software que quieran escribir para, y portar a Linux como
plataforma viable comercialmente. Si los LUGs locales pueden ayudar a los
usuarios de empresas a evaluar soluciones comerciales para Linux, entonces más
vendedores de software estarán dispuestos a considerar a Linux entre sus
desarrollos y sus planes.
</para>

<para>
Esto nos lleva directamente al segundo tipo de soporte que un LUG local puede
dar a las empresas locales. Los LUGs locales pueden servir como ``central de
inteligencia'' para el tipo de información que está disponible en muy pocos
otros sitios. Por ejemplo:
</para>

<para>

<itemizedlist>
<listitem>

<para>
¿Qué ISP (Proovedor de Servicios de Internet) local es afín a
Linux?
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
¿Hay vendedores de hardware locales que construyan PCs con
Linux?
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
¿Vende alguien CD's de Linux localmente?
</para>
</listitem>

</itemizedlist>

</para>

<para>
Mantener y hacer pública este tipo de información no sólo ayuda a los miembros
del LUG local, sino que también ayuda a las empresas locales afines a Linux, y
las anima a continuar siendo favorables a Linux. Puede incluso, en algunos
casos, contribuir a una atmósfera competitiva en la que otras empresas sean
estimuladas a convertirse también en favorables a Linux.
</para>

</sect3>

<sect3>
<title>Desarrollo de Software Libre</title>

<para>
Por último, los LUGs también pueden dar soporte al Movimiento Linux solicitando
y organizando donaciones. <ulink
url="mailto:cbbrowne@hex.net"
>Chris Browne</ulink
> ha reflexionado sobre este asunto más que nadie
que yo conozca, y contribuye con lo siguiente. 
</para>

<sect4>
<title>Chris Browne sobre la filantropía del Software Libre.</title>

<para>
 Un mayor grado de implicación puede ser el alentar la esponsorización
económica de varias organizaciones relacionadas con Linux. Con los <ulink
url="http://counter.li.org"
>muchos millones de usuarios</ulink
> de Linux que
hay, sería completamente plausible que los agradecidos usuarios contribuyeran
un poco a título personal. Dado el número de millones de usuarios, y la cifra
razonable de 100 dólares de ``agradecimiento'' por usuario de Linux (siendo
ésta la cifra aproximada <emphasis>no</emphasis> gastada este año en actualizar un sistema
operativo de Microsoft), podrían alcanzarse los varios <emphasis>cientos de millones</emphasis>
de dólares para el desarrollo de herramientas y aplicaciones mejoradas para
Linux.
</para>

<para>
 
Un grupo de usuarios puede animar a sus miembros a contribuir a varios
``proyectos de desarrollo''. Si tiene algún tipo de estátus de ``exención de
impuestos por donaciones'', ello puede estimular a los miembros a contribuir
directamente al grupo, obteniendo las correspondientes deducciones fiscales,
con contribuciones que luego se distribuyan a otras organizaciones.
</para>

<para>
 
Es apropiado, en cualquier caso, animar a los miembros del LUG a que dirijan
sus contribuciones a organizaciones con proyectos y objetivos a los que ellos,
personalmente, desearían contribuir.
</para>

<para>
 
Esta sección enumera posibles candidatos. No se recomienda explícitamente
ninguno de ellos, pero la lista puede representar un útil ``motivo de
reflexión''. Muchas de ellas están registradas como entidades benéficas en
Estados Unidos, haciendo por lo tanto que las contribuciones hechas desde allí
obtengan deducciones fiscales.
</para>

<para>
Aquí hay una lista de organizaciones con actividades especialmente dirigidas al
desarrollo de software que funciona en Linux:
</para>

<para>

<itemizedlist>
<listitem>

<para>
<ulink
url="http://www.li.org/About/Fund/Welcome.html"
>Fondo para la Esponsorización del Proyecto Linux Internacional (Linux International Project Sponsorship Fund)</ulink
> 
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
<ulink
url="http://www.debian.org/donations.html"
>Debian/Software De Interés Público (Debian/Software In the Public Interest, SPI)</ulink
>
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
<ulink
url="http://www.fsf.org/help/donate.html"
>Fundación del Software Libre (Free Software Foundation, FSF)</ulink
> 
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
<ulink
url="http://www.xfree86.org/donations.html"
>El proyecto XFree86 (The XFree86 Project)</ulink
> 
</para>
</listitem>

</itemizedlist>

</para>

<para>
Las contribuciones a estas organizaciones tiene el efecto directo de mantener
la creación de software libremente distribuible, utilizable con Linux. Dólar
por dólar, dichas contribuciones tiene ciertamente mayor impacto en la
comunidad Linux en su conjunto que cualquier otro tipo de gasto específico.
</para>

<para>
 
También hay organizaciones que están menos asociadas directamente con Linux,
pero que sin embargo son merecedoras de ayuda, tal como:
</para>

<para>

<itemizedlist>
<listitem>
<para>
<ulink
url="http://www.lpf.org"
>La Liga para la Libertad en la Programación (League for Programming Freedom, LPF)</ulink
>
</para>


<para>
 
Esta no es una organización específica de Linux. Está involucrada en
actividades de abogacía en general que aluden a personas relacionadas con el
desarrollo de software. Unirse a esta organización representa algo parecido a
unirse a un ``grupo de presión (lobby) político''.
</para>

<para>
 
Hay algo de ``americanismo''. No obstante existen implicaciones internacionales
y la comunidad internacional tan pronto sigue el liderazgo americano en asuntos
relacionados con la informática, como a la inversa.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
El Fondo del Proyecto LaTeX3
</para>


<para>
 
El <ulink
url="http://www.tug.org"
>Grupo de Usuarios de TeX (TeX Users group, TUG)</ulink
> está trabajando en la versión de ``próxima generación'' del
sistema de publicación LaTeX, conocido como LaTeX3. Linux es una de las
plataformas sobre la que mejor están soportados TeX y LaTeX.
</para>

<para>
 Las donaciones al proyecto se pueden enviar a:
</para>

<para>

<screen>
TeX Users group
P.O. Box 1239
Three Rivers, CA 93271-1239
USA
</screen>

</para>

<para>
o, para aquellos que estén en Europa,
</para>

<para>

<screen>
UK TUG
1 Eymore Close
Selly Oaks
Burmingham B29 4LB
UK
</screen>

</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<ulink
url="http://www.promo.net/pg/lists/list.html"
>Proyecto Gutenberg</ulink
> 
</para>


<para>
Su propósito es poner a disposición de cualquiera de forma libre, en formato
electrónico, los textos que ya no tienen copyright. Esto no es directamente un
``asunto Linux'', pero parece que merece la pena y ellos son activos defensores
de la independencia de plataforma, lo que significa que sus ``productos'' son
bastante utilizables con Linux.
</para>
</listitem>

</itemizedlist>

</para>

</sect4>

</sect3>

<sect3>
<title>El Movimiento Linux</title>

<para>
Me he estado refiriendo a lo largo de este COMO a algo que yo llamo <emphasis remap="bf">el
Movimiento Linux</emphasis>. Realmente no hay una mejor forma de describir el
fenómeno internacional de Linux que llamarle movimiento: no existe una
burocracia, pero está organizado; no es una empresa, pero es importante para
empresas de todo el mundo. La mejor manera para un LUG local de dar soporte al
movimiento internacional de Linux es trabajar para asegurarse que la comunidad
Linux local es robusta, inquieta y creciente. Linux ha sido
<emphasis remap="it">desarrollado</emphasis> internacionalmente, lo cual es bastante fácil de
comprobar leyendo el fichero <prompt
>/usr/src/linux/MAINTAINERS</prompt>. Pero
Linux también es <emphasis remap="it">usado</emphasis> internacionalmente. Y esta base de usuarios
siempre en expansión es la clave del éxito continuado de Linux. Y aquí es donde
el LUG local juega un papel incalculablemente importante.
</para>

<para>
La fuerza del Movimiento Linux a nivel internacional está en el simple hecho de
que Linux ofrece una potencia y sofisticación informática sin precedentes para
su costo y para su libertad. Las claves son su valor y su independencia del
control propietario. Cada vez que una nueva persona, grupo, empresa u
organización tiene la oportunidad de descubrir el valor inherente de Linux, el
Movimiento Linux crece en fuerza y número. Los LUGs locales pueden hacer que
eso pase.
</para>

</sect3>

</sect2>

<sect2>
<title>Vida social de Linux</title>

<para>
El último objetivo de un LUG local que mencionaré aquí es la vida social. En
cierta manera, este es el objetivo más difícil de tratar porque no está claro
cuanto o con qué grado toman los LUGs parte en él. Aunque podría ser extraño
tener un LUG que no se dedicara a los otros objetivos, podría muy bien haber
LUGs en algún sitio del mundo para los cuales la vida social no fuera una
consideración importante.
</para>

<para>
Parece, sin embargo, que en el momento en que dos o tres usuarios de Linux
comparten diversión, jolgorio y, con frecuencia, cerveza, es seguro que
continúan juntos. Linus Torvalds siempre ha tenido un objetivo permanente para
Linux: divertirse más. para los hackers, los desarrolladores del kernel y los
usuarios de Linux no hay absolutamente nada como bajarse un nuevo kernel,
recompilar uno viejo, temblar con un gestor de ventanas o ``hackear'' algo de
código. Es la pura diversión con Linux la que mantiene a muchos LUGs unidos, y
es este tipo de diversión la que conduce a muchos LUGs de forma natural a la
vida social.
</para>

<para>
Por ``vida social'' aquí me refiero principalmente a compartir experiencias,
crear amistades y admiración y respeto mutuos. Hay otro significado, sin
embargo, uno que los científicos sociales llaman <emphasis remap="it">socialización</emphasis>. En
cualquier movimiento, institución o comunidad humana existe la necesidad de un
proceso o serie de acontecimientos a partir y por los cuales, para decirlo en
términos de Linux, los novatos se convierten en hackers. En otras palabras, la
socialización te convierte de ``uno de ellos'' en ``uno de nosotros''.
</para>

<para>
para las fuerzas armadas de EE.UU. y de la mayoría de los países, este proceso
es llamado campamento o instrucción. Este es el proceso donde los civiles se
transforman en soldados. El Movimiento Linux tiene requisitos análogos. Es
importante que los nuevos usuarios de Linux lleguen a aprender lo que significa
ser un usuario de Linux, qué se espera de ellos como miembros de una comunidad
internacional, el vocabulario especial del Movimiento Linux, sus requisitos y
oportunidades únicos. Esto puede ser tan simple como de qué forma pronuncian
``Linux'' los usuarios de Linux de un lugar en particular. O puede ser tan
profundo como conocer los casos en que los usuarios de Linux deben promocionar
Linux y, más importante, los casos donde deben <emphasis remap="it">reprimirse</emphasis> de hacerlo.
</para>

<para>
La socialización en Linux, a diferencia de la socialización en el ``mundo
real'' puede ocurrir en listas de correo y en Usenet, aunque la eficacia de
esta última es puesta en duda constantemente, precisamente debido a usuarios
pobremente socializados. En mi opinión, ambas socialización y vida social se
realizan mejor en compañía de seres humanos, compañeros reales de carne y
hueso, y no a través de las voces incorpóreas de una lista de correo o grupo de
Usenet.
</para>

</sect2>

</sect1>

<sect1>
<title>Actividades del LUG local</title>

<para>
En la sección anterior me he centrado exclusivamente en qué hacen los LUGs y en
qué deberían hacer. En esta sección la atención se desplazará a estrategias
prácticas para cumplir estos objetivos.
</para>

<para>
Hay dos cosas básicas que los LUGs locales, pese a las innumerables formas
diferentes que pueden tomar, hacen: primera, se reunen en un sitio físico;
segunda, se comunican entre ellos a través del ciberespacio. Todo o casi todo
lo que hacen los LUGs puede ser visto en términos de reuniones y recursos
interactivos.
</para>

<sect2>
<title>Reuniones</title>

<para>
Como he dicho arriba, las reuniones físicas son sinónimo de LUGs y de la
mayoría de los grupos de usuarios de ordenadores. Los LUGs tienen estos tipos
de reuniones:
</para>

<para>

<itemizedlist>
<listitem>

<para>
sociales
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
presentaciones técnicas
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
grupos informales de discusión
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
asuntos del grupo de usuarios
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
instalación de Linux
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
configuración y eliminación de errores
</para>
</listitem>

</itemizedlist>

</para>

<para>
¿Qué hacen los LUGs en estas reuniones?
</para>

<para>

<itemizedlist>
<listitem>

<para>
Instalar Linux a novatos y extraños
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Educar a los miembros sobre Linux
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Comparar Linux con otros sistemas operativos
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Enseñar a los miembros sobre el software que funciona bajo
Linux
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Discutir las formas en que Linux puede ser promocionado
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Discutir la importancia del Movimiento del Software Libre
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Discutir los asuntos del grupo de usuarios
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Comer, beber y disfrutar
</para>
</listitem>

</itemizedlist>

</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Recursos interactivos</title>

<para>
El alza comercial de Internet ha coincidido más o menos con el alza de Linux, y
el último le debe agradecer en gran parte algo al primero. Internet siempre ha
sido un importante activo para el desarrollo de Linux. Ello no es diferente
para los LUGs. La mayoría de los LUGs tienen páginas Web, si no un sitio Web
entero. De hecho, desconozco cómo encontrar de otra forma un LUG local si no es
revisando el Web.
</para>

<para>
Tiene sentido entonces para un LUG local hacer uso de cualquiera de las
tecnologías de Internet que pueda conseguir: sitios Web, listas de correo,
gopher, FTP, correo electrónico, WAIS, finger, grupos de noticias, etc. Tal y
como el mundo comercial está descubriendo, Internet puede ser un medio efectivo
para anunciar, informar, educar, e incluso vender. La otra razón por la que los
LUGs hacen un uso extensivo de las tecnologías de Internet es que es intrínseco
a Linux el <emphasis remap="it">proporcionar</emphasis> una plataforma rica y estable para el
despliegue de estas tecnologías. Así que no sólo los LUGs se benefician de,
digamos, el establecimiento de un sitio Web porque anuncia su existencia y
ayuda a organizar a sus miembros, sino también porque desplegando estas
tecnologías los miembros de un LUG tienen la oportunidad de aprender sobre las
mismas y de ver a Linux en acción.
</para>

<para>
Algunos LUGs que usan Internet de una forma efectiva:
</para>

<para>

<itemizedlist>
<listitem>

<para>
<ulink
url="http://www.ale.org/"
>Entusiastas de Linux de Atlanta (Atlanta Linux  Enthusiasts, ALE)</ulink
>
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
<ulink
url="http://www.ntlug.org/"
>Grupo de Usuarios de Linux del Norte de Texas (North  Texas Linux Users group, NTLUG)</ulink
>
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
<ulink
url="http://www.blu.org/"
>Boston Linux y Unix (Boston Linux and Unix, BLU)</ulink
>
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
<ulink
url="http://spot.elfwerks.com/~clue/"
>Usuarios y Entusiastas de Linux de Colorado (Colorado  Linux Users and Enthusiasts, CLUE)</ulink
>
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
<ulink
url="http://www.bhz.ampr.org/~linux/"
>BLUG - Grupo de Usuarios de Linux de BHZ (Brasil) (BHZ  Linux Users group)</ulink
>
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
<ulink
url="http://www.oclug.on.ca/"
>Grupo de Usuarios de Linux de Ottawa Carleton (Ottawa  Carleton Linux Users group, OCLUG)</ulink
>
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
<ulink
url="http://www.pipo.com/plug/"
>Grupo de Usuarios de Linux de Provenza (Provence Linux  Users group, PLUG)</ulink
>
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
<ulink
url="http://www.hsp.de/~dlug/"
>Grupo de Usuarios de Linux de Duesseldorf (Duesseldorf  Linux Users group, DLUG)</ulink
>
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
<ulink
url="http://www.luga.or.at/"
>Grupo de Usuarios de Linux de Austria (Linux User  group Austria, LUGA)</ulink
>
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
<ulink
url="http://www.linux.org.il/"
>Grupo de Usuarios de Linux Israelí (Israeli Linux  Users group)</ulink
>
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
<ulink
url="http://www.twics.co.jp/~tlug/"
>Grupo de Usuarios de Linux de Tokyo (Tokyo Linux Users  group, TLUG)</ulink
>
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
<ulink
url="http://www.linux.org.mx/"
>Linux en Méjico (Linux in Mexico)</ulink
>
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
<ulink
url="http://www.nllgg.nl/"
>Grupo de Usuarios de Linux de Holanda (Netherlands  Linux Users group, NLLGG)</ulink
>
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
<ulink
url="http://ethereal.ru/~mbravo/spblug/index.html"
>Grupo de Usuarios de Linux de San Petersburgo (St.  Petersburg Linux User group, SPBLUG)</ulink
>
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
<ulink
url="http://www.lugs.org.sg/"
>Grupo de Usuarios de Linux de Singapur (Linux User  group of Singapore, LUGS)</ulink
>
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
<ulink
url="http://www.linux.victoria.bc.ca/"
>Grupo de Usuarios de Linux de Victoria (Victoria Linux  User group)</ulink
> 
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
<ulink
url="http://www.epos.demon.co.uk/"
>Grupo de Usuarios de Linux de Essex (Essex Linux User  group)</ulink
>
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
<ulink
url="http://www.linux.org.tr/"
>Grupo de Usuarios de Linux Turco (Turkish Linux User  group)</ulink
>
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
<ulink
url="http://www.lugor.org/"
>Grupo de Usuarios de Linux de Rochester (Linux User  group of Rochester, LUGOR)</ulink
>
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
<ulink
url="http://www.linux-kr.org"
>Grupo de Usuarios de Linux Coreano (Korean Linux Users  group)</ulink
>
</para>
</listitem>

</itemizedlist>

</para>

<para>
Por favor hágame saber si su LUG usa Internet de una manera interesante o
importante: me gustaría que esta lista incluyera a su grupo.
</para>

</sect2>

</sect1>

<sect1>
<title>Sugerencias prácticas</title>

<para>
Finalmente, quiero hacer algunas sugerencias muy prácticas, incluso mundanas,
para cualquiera que quiera fundar, mantener o desarrollar un LUG.
</para>

<sect2>
<title>Organizaciones de soporte a LUGs</title>

<para>
Hay varias organizaciones que ofrecen ayuda a los LUGs locales.
</para>

<para>
<variablelist>

<varlistentry>
<term>GLUE</term>
<listitem>
<para>
Grupos de Usuarios de Linux de Cualquier parte (group of
Linux Users Everywhere, GLUE) es un programa de coordinación y soporte
de grupos de usuarios iniciado por SSC, la misma gente que publica
<emphasis remap="it">Linux Journal</emphasis>. El <ulink
url="http://www.ssc.com/glue/"
>programa GLUE (GLUE program)</ulink
> es una forma barata para un LUG local
de proporcionar algunos beneficios a sus miembros.
</para>
</listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
<term>Linux System Labs</term>
<listitem>
<para>
<ulink
url="http://www.lsl.com/"
>LSL</ulink>
ofrece su ``Tri-Linux Disk Set'' (Tres distribuciones de Linux en
cuatro CDs: Red Hat, Slackware y Debian) a los LUGs para su reventa con
un considerable descuento.
</para>
</listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
<term>Programa de Grupos de Usuarios de Linux Mall</term>
<listitem>
<para>
Esponsorizada
por Workgroup Solutions, el <ulink
url="http://www.LinuxMall.com/usergrp.program.html"
>Programa de Grupos de Usuarios  de Linux Mall (Linux Mall User group Program)</ulink> 

<footnote>

<para>
N.T.:
Linux Mall ( ``Centro Linux'' o ``Tienda Linux'') es una organización
comercial dedicada al negocio de Linux.
</para>

</footnote>


 ofrece una serie de
beneficios a los grupos de usuarios participantes. Los LUGs son también
libres de participar en el <ulink
url="http://www.LinuxMall.com/mallrfr.html"
>Programa de Menciones de Linux  Mall (Linux Mall's Referral Program)</ulink
>.
</para>
</listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
<term>Grupo de Usuarios de Linux de Cleveland (Cleveland Linux User's
group)</term>
<listitem>
<para>
Poseen el dominio de Internet <literal remap="tt">lug.net</literal>. Le
proporcionarán a su LUG un nombre de dominio en Internet en
<literal remap="tt">lug.net</literal>: su-nombre-de-LUG-o-ciudad.<literal remap="tt">lug.net</literal>. Puede
encontrarse más información en <ulink
url="http://www.lug.net/"
>LUG.NET</ulink
> o por correo electrónico a <ulink
url="mailto:jeff@cia.net"
>Jeff Garvas</ulink
>.
</para>
</listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
<term>Programa de Grupos de Usuarios de Red Hat Software</term>
<listitem>
<para>
Ayuda a
los LUGs a desarrollarse y crecer. Puede encontrarse más información en
el <ulink
url="http://www.redhat.com/redhat/rhug.html"
>sitio Web  de Red Hat</ulink
>.
</para>
</listitem>
</varlistentry>
</variablelist>
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Creación de un LUG</title>

<para>

<itemizedlist>
<listitem>

<para>
Determine el LUG más cercano ya existente
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Anuncie su intención en <literal remap="tt">comp.os.linux.announce</literal> y en una
jerarquía regional apropiada
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Anuncie su intención en cualquier sitio donde haya usuarios de
ordenadores en su área: librerías, mercadillos, cibercafés, colegios y
universidades, empresas, proovedores de servicios de Internet,
etc.
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Busque empresas o instituciones afines a Linux en su área que
puedan desear ayudarle a crear el LUG
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Forme una lista de correo o algún medio de comunicación entre la
gente que muestre interés por pertenecer al LUG
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Pregunte específicamente a gente importante para que le ayuden a
pasar la voz sobre su intención de crear un LUG
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Solicite espacio en un servidor Web para poner unas cuantas
páginas HTML juntas sobre el grupo
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Busque un lugar de reunión
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Programe una reunión inicial
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Discuta en la reunión inicial los objetivos del LUG
</para>
</listitem>

</itemizedlist>

</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Mantenimiento y desarrollo de un LUG</title>

<para>

<itemizedlist>
<listitem>

<para>
Haga tan pequeños como sea posible los obstáculos para formar
parte del LUG
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Haga del sitio web del LUG una prioridad: mantenga toda la
información al día, facilite la búsqueda de detalles sobre las
reuniones, (quién, qué y dónde), y resalte la información de contacto y
los mecanismos de realimentación
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Instale Linux a cualquiera que lo desee 
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Anunciesé mediante propaganda, avisos, folletos en cualquier
sitio en su área donde haya usuarios de ordenadores
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Consiga una dirección comprometida
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Siga el modelo de liderazgo de <emphasis remap="it">dictador benevolente</emphasis> de
Linus
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Tomen las grandes decisiones para los miembros mediante
votación
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Comience una lista de correo dedicada al soporte técnico y pida a
los ``gurús'' que participen en ella
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Planifique una mezcla de presentaciones básicas y avanzadas,
tanto formales como informales
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Dé soporte a los esfuerzos de desarrollo de software de sus
miembros
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Busque una manera de aumentar los ingresos sin endeudarse: por
ejemplo, vendiendo género 
<footnote>

<para>
N.T.: el autor se refiere al famoso
``merchandising'', es decir, la venta de objetos como camisetas,
gorras, mecheros, pins, posters, etc, todo con motivos referentes a
Linux.
</para>

</footnote>
 relacionado con Linux a sus miembros y a otros
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Considere establecer una situación legal oficial para el grupo,
tal y como el estátus de organización no lucrativa o el de exención
fiscal
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Averigüe si su lugar de reunión no está restringiendo el
crecimiento del LUG
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Organice reuniones en mercadillos, ferias informáticas y otros
eventos sociales donde es probable que se congreguen usuarios de
ordenadores ---es decir, potenciales conversos a Linux---
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Promueva la elección de una dirección oficial para el LUG tan
pronto como sea factible: algunos puestos útiles pueden incluir al
Presidente, Tesorero, Secretario, Maestro de Ceremonias (anuncios
generales, introducción de oradores, notas de apertura y cierre, etc),
Coordinador de Publicidad (maneja los mensajes de Usenet y correo
electrónico, publicidad local), Coordinador de Programas (organiza y
planifica a los oradores en las reuniones del LUG)
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Proporcione vías de realimentación a miembros del LUG y a otros
sobre la dirección, objetivos y estrategias del LUG
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Dé soporte a los esfuerzos de desarrollo de Linux y del Software
Libre donando espacio Web, una lista de correo o un sitio FTP
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Establezca un sitio FTP para el software de interés
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Guarde todo lo que el LUG hace en su sitio Web
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Solicite ``obsequios de bienvenida'' a vendedores de Linux, VARs,
etc para regalarlos en las reuniones
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Reconozca los méritos a quien se lo merezca
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Unase al GLUE (Grupo de Usuarios de Linux de Cualquier parte) del
SSC pero esté avisado de que cobran una cuota por pertenecer al
mismo
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Envíe información sobre su LUG a todas las listas de LUGs
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Dé publicidad a sus reuniones en los grupos de Usenet apropiados
y en periódicos y publicaciones informáticas locales
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Componga material promocional, como por ejemplo ficheros
Postscript, que los miembros puedan usar para ayudar a publicitar el
LUG en sus lugares de trabajo, librerías, tiendas de informática,
etc.
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Asegúrese de saber qué quieren sus miembros que haga el LUG
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Emita notas de prensa a los medios de comunicación locales sobre
cualquier evento inusual del LUG como un Festival de Instalación, el
Día de la Red, etc.
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Use los recursos y miembros del LUG para ayudar a organizaciones
no lucrativas y colegios locales en sus necesidades en Tecnologías de
la Información
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Promocione el uso de Linux con entusiasmo pero
responsablemente
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Aproveche las capacidades de los miembros del LUG
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Mantenga buenas relaciones con vendedores de Linux, VARs,
desarrolladores, etc.
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Identifique y contacte con consultores de Linux en su área
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Forme una red con los dirigentes de otros LUGs de su área,
estado, región o país para compartir experiencias, trucos y
recursos
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Mantenga informados a los miembros del LUG del estado del
software Linux---nuevos kernels, errores, arreglos, parches, avisos de
seguridad- y del estado del mundo Linux en su conjunto---nuevos portes,
asuntos de marcas registradas y licencias, dónde está viviendo y
trabajando Linus, etc.-
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Notifique al Proyecto de Documentación de Linux---y a otras
fuentes pertinentes de información acerca de Linux---sobre la
documentación que el LUG produzca: presentaciones técnicas, tutoriales,
HOWTOs locales, etc.
</para>
</listitem>

</itemizedlist>

</para>

</sect2>

</sect1>

<sect1>
<title>Asuntos legales y políticos</title>

<sect2>
<title>Asuntos legales</title>

<para>Asuntos legales</para>

<sect3>
<title>Estados Unidos</title>

<para>
Existen fuertes argumentos para hacer formal la organización de los LUGs
locales. No daré tales argumentos aquí. Sin embargo, si está interesado en
organizar formalmente su LUG local, entonces esta sección le introducirá en
algunos de los aspectos más relevantes.
</para>

<para>
<emphasis remap="bf">Nota:</emphasis> esta sección no debería ser interpretada como una asesoría legal
competente. Estos aspectos requieren el conocimiento técnico de un asesor
legal; usted debería consultar a un abogado antes de actuar basándose en
cualquiera de las afirmaciones hechas en esta sección.
</para>

<para>
Existen al menos dos estátus legales diferentes a los que pueden acogerse un
LUG local en Estados Unidos:
</para>

<para>

<orderedlist>
<listitem>

<para>
incorporación como entidad no lucrativa
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
exención fiscal
</para>
</listitem>

</orderedlist>

</para>

<para>
Aunque los estátus aplicables varían de estado a estado, la mayoría de ellos
permiten a los grupos de usuarios incorporarse a las entidades no lucrativas.
Los beneficios de la incorporación para un LUG local incluyen limitaciones de
responsabilidad de los miembros y voluntarios del LUG, así como reducción e
incluso exención del impuesto de Sociedades de dicho estado.
</para>

<para>
A pesar de que debería consultar a un asesor legal competente antes de tratar
de incorporar a su LUG a las entidades no lucrativas, usted probablemente podrá
reducir sus costes legales si se han puesto al tanto de los aspectos más
relevantes antes de consultar con un abogado. Yo recomiendo el <emphasis remap="it">Kit de
Sociedades No Lucrativas para No Abogados (Non-Lawyers Non-Profit Corporation
Kit)</emphasis>, isbn 0-937434-35-3 
<footnote>

<para>
N.T.: Obviamente este libro está en
inglés y su contenido sólo es aplicable a Estados Unidos.
</para>

</footnote>
.
</para>

<para>
para el segundo estátus, exención fiscal, no es tanto un estátus legal como una
declaración por parte del IRS 
<footnote>

<para>
N.T.: Internal Revenue Service, análogo
al Ministerio de Hacienda en Estados Unidos.
</para>

</footnote>
. Es importante para
usted saber que la incorporación a las entidades no lucrativas <emphasis remap="bf">no</emphasis>
asegura que el IRS decrete que su LUG va a estar fiscalmente exento. Es posible
tener una sociedad no lucrativa que además <emphasis remap="bf">no</emphasis> esté exenta de
impuestos.
</para>

<para>
El IRS tiene un documento relativamente simple que explica el criterio y
proceso para la exención fiscal. Es la <emphasis remap="bf">Publicación 557:</emphasis> <emphasis remap="it">Estátus de
Exención Fiscal para Su Organización</emphasis>. Está disponible como un fichero de
Adobe Acrobat en el sitio Web del IRS. Recomiendo encarecidamente que lea este
documento <emphasis remap="bf">antes</emphasis> de presentarlo para la incorporación a las entidades
no lucrativas. Aunque convertirse en una sociedad no lucrativa no asegura que
su LUG sea declarado exento fiscalmente por el IRS, hay maneras de incorporarse
que <emphasis remap="bf">impiden</emphasis> que el IRS declare su LUG exento de impuestos. <emphasis remap="it">Estátus
de Exención Fiscal para Su Organización</emphasis> expone claramente las condiciones
necesarias para que su LUG sea declarado exento de impuestos.
</para>

<para>
Finalmente, existen recursos disponibles en Internet para las organizaciones no
lucrativas y las exentas fiscales. parte de este material es probablemente
aplicable a su LUG local.
</para>

</sect3>

<sect3>
<title>Canada</title>

<para>
Gracias a <ulink
url="mailto:cbbrowne@hex.net"
>Chris Browne</ulink
> por los
siguientes comentarios acerca de la situación en Canadá.
</para>

<para>
El entorno fiscal canadiense se asemeja fuertemente al estadounidense en que el
estátus de ``organización benéfica'' confiere similares ventajas fiscales a los
donantes frente al mero estátus de ``organización no lucrativa'', aunque
requiere presentar el mismo tipo de papeleo añadido ante las autoridades
fiscales por parte de la ``organización benéfica'', de cara a acogerse o
mantener la certificación del estátus benéfico.
</para>

</sect3>

</sect2>

<sect2>
<title>Asuntos políticos</title>

<para>
<ulink
url="mailto:cbbrowne@hex.net"
>Chris Browne</ulink
> tiene lo siguiente
que decir sobre los tipos de dinámicas políticas internas de los LUGs que
habitualmente surgen de manera inesperada.
</para>

<sect3>
<title>La gente tiene diferentes opiniones sobre el software libre.</title>

<para>
Los usuarios de Linux son un grupo heterogéneo. Tan pronto como usted intente
reunir a un montón de ellos, habrá <emphasis> varios </emphasis> aspectos problemáticos que
aparecerán. Existen los que son casi radicales políticos, que creen que todo el
software, siempre, debería ser ``libre''. Debido a que Caldera cobra bastante
dinero por su distribución, y no da todos sus beneficios a <emphasis remap="it"> (escoja usted
su organización a promocionar favorita), </emphasis> ellos deben ser ``malos''. Y lo
mismo con Red Hat o S.u.S.E. Tenga presente que las tres compañías han hecho y
continúan haciendo contribuciones significativas al software libre.
</para>

<para>
 
Otros pueden figurarse que pueden encontrar alguna manera de explotar
enormemente la ``libertad'' de la plataforma Linux para su propia diversión y
beneficio. Sea consciente de que muchos usuarios de las variantes BSD UNIX
consideran que <emphasis remap="it"> sus </emphasis> licencias, que <emphasis remap="it"> permiten </emphasis> a las
compañías construir versiones ``privadas'' a medida de sus sistemas operativos,
son preferibles a la ``libertad permanentemente forzada'' de la GPL aplicada a
Linux. No presuma de que toda la gente que promociona este punto de vista son
necesariamente codiciosas sanguijuelas.
</para>

<para>
 
Si esta gente se reune en un sitio, pueden ocurrir desavenencias.
</para>

<para>
 
Los líderes deben tener claros los siguientes hechos:
</para>

<para>

<itemizedlist>
<listitem>

<para>
 Hay un montón de opiniones acerca de la GPL y de cómo se supone que
funciona. Es fácil malinterpretar tanto la GPL como otros esquemas de licencia
alternativos.

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
 Linux se beneficia de contribuciones de muchos sitios, y puede soportar
algunos aprovechados, particularmente si esto estimula a más gente a
involucrarse, atrayendo así a futuros contribuyentes.

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
 Muchas contribuciones significativas han sido hechas a Linux por
empresas comerciales. El exámen de las fuentes del kernel de Linux y
subsistemas significativos como XFree86 y GCC muestran un número sorprendente
de contribuyentes comerciales.

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
 Comercial no siempre implica ``mejor'', pero tampoco implica siempre
``horrible''.

</para>
</listitem>

</itemizedlist>

</para>

<para>
 
El principio básico se puede ampliar más allá de este caso concreto; las
``guerras santas'' informáticas se han movido desde hace mucho tiempo entre las
virtudes de un sistema frente a otro, independientemente de si son (en la
actualidad) entre Linux, otras variantes UNIX y los sistemas operativos de
Microsoft, entre el ``IBM PC'' y los variados sistemas basados en Motorola
68000, o entre los múltiples sistemas de 8 bits en la década de los 70. O de
KDE frente a GNOME.
</para>

<para>
Un líder de LUG avezado procurará suavizar esas diferencias, más que
incitarlas. Los líderes de LUGs <emphasis remap="it"> deben </emphasis> tener unas anchas espaldas.
</para>

<para>
<emphasis remap="it"> Puede haber </emphasis> desavenencias en algún punto concreto debido a que la
variedad de puntos de vista hace que choquen unos contra otros, y en ese caso
los líderes deben ser capaces de hacer frente a ello, resolviendo discrepancias
más que contribuyendo al problema.
</para>

</sect3>

<sect3>
<title>Organizaciones no lucrativas y dinero no se mezclan muy bien.</title>

<para>
Es importante ser bastante cuidadosos al ocuparse de las finanzas en una
organización no lucrativa de cualquier tipo. En los negocios, donde los
objetivos son fuentes de dinero rentables, la gente no está típicamente tan
preocupada acerca de ``detalles inoportunos'' como un posible malgasto de sumas
de dinero menores.
</para>

<para>
No se puede decir lo mismo sobre las organizaciones no lucrativas. Algunas
personas están implicadas por principios, y pueden fácilmente prestar una
atención desmesurada a problemas menores. Y el potencial de amplia
participación en reuniones sobre asuntos del grupo correspondientemente expande
el potencial de atraer una atención desmedida sobre estas cosas.
</para>

<para>
Como consecuencia, es por ello preferible, probablemente, <emphasis remap="it"> no </emphasis>
establecer una cuota por pertenencia al LUG, ya que ello proporciona una cosa
concreta por la cual la gente puede demandar razonablemente una
responsabilidad. Cuotas que no son recogidas, por la naturaleza del hecho de
que no existen, no pueden ser despilfarradas.
</para>

<para>
Si <emphasis remap="it"> hay </emphasis> mucho dinero y/u otros recursos similares flotando en el
ambiente, es importante para el grupo de usuarios ser responsable ante sus
miembros por ello.
</para>

<para>
En un grupo vital y creciente, debería haber más de una persona implicada en
este tema. En organizaciones no lucrativas con problemas, la información
financiera es frecuentemente monopolizada por completo por alguien que no
renunciaría de buena gana al control de los fondos. Idealmente, debería existir
<emphasis remap="it"> una mínima </emphasis> rotación de funciones en un LUG, incluyendo ésta de
control de las finanzas.
</para>

<para>
Deberían hacerse disponibles informes financieros regulares útiles para
aquellos que los deseen. Un LUG que mantiene un estátus oficial de
``organización benéfica'' por motivos fiscales deben presentar al menos
informes financieros anuales ante las autoridades fiscales locales, lo cual
puede representar una revelación financiera mínima para los propósitos de los
miembros.
</para>

<para>
Con el crecimiento del software financiero para Linux, debería ser posible
crear informes de manera regular fácilmente. Con el crecimiento de Internet,
sería incluso posible publicarlos en el Web.
</para>

</sect3>

</sect2>

</sect1>

<sect1>
<title>Sobre este documento</title>

<sect2>
<title>Condiciones de uso</title>

<para>
copyright (C) 1997 de Kendall Grant Clark. Este documento puede ser distribuido
bajo las condiciones disponibles en la licencia del LDP en <ulink
url="http://metalab.unc.edu/LDP/COPYRIGHT.html"
>http://metalab.unc.edu/LDP/COPYRIGHT.html</ulink
>.
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Nuevas versiones</title>

<para>
Periódicamente se subirán nuevas versiones del COMO de los Grupos de Usuarios
de Linux a varios sitios WWW y FTP de Linux, principalmente a <ulink
url="http://www.ntlug.org/~kclark/"
>mi propia página</ulink
> y al <ulink
url="http://metalab.unc.edu/LDP/"
>Proyecto de Documentación de Linux</ulink
>
<footnote>

<para>
N.T.: La traducción al castellano podrá ser encontrada en <ulink
url="http://www.insflug.org/"
>INSFLUG</ulink
>, el <ulink
url="http://lucas.hispalinux.es/"
>Proyecto LuCAS (Linux en Castellano)</ulink
> y en sus
réplicas.
</para>

</footnote>

.
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Por favor contribuya a este COMO</title>

<para>
 
Cuestiones y realimentación sobre este documento son bien recibidas. Por favor
envíemelas a <ulink
url="mailto:kclark@cmpu.net"
>kclark@cmpu.net</ulink
>.
<emphasis remap="it">Estoy especialmente interesado en escuchar a dirigentes de LUGs de todo el
mundo</emphasis>. Me gustaría incluir ejemplos de la vida real de las cosas aquí
descritas. Me gustaría también incluir una sección sobre LUGs de fuera de
Estados Unidos, ya que tal y como está ahora está fundamentalmente centrado en
EE.UU. Por favor hágame saber si su grupo hace cosas que deberían ser
mencionadas en este COMO.
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Historia del documento</title>

<para>

<itemizedlist>
<listitem>

<para>
1.0 publicada el 13 de julio de 1997
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
1.1: expandida la sección ``Recursos interactivos''
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
1.3: añadida la sección ``Organizaciones de soporte a LUGs'' y
expandida la de ``Asuntos legales y políticos''
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
1.3.1: edición general para una mayor claridad y concisión
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
1.4: edición general, añadidos nuevos recursos para LUGs
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
1.4.1: edición general para una mayor claridad
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
1.5: añadidos algunos recursos, algunos comentarios sobre la
documentación del LUG, también edición general
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
1.5.1: cambiada la localización Web de este documento y la
dirección de correo electrónico del autor
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
1.5.2: nuevo copyright y licencia
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
1.5.3: diversas ediciones y reorganizaciones menores
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
1.6: añadido el material de Chris Browne: donaciones
filantrópicas a Linux y consideraciones políticas sobre los LUGs
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
1.6.1: añadidos muy menores
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
1.6.2: correcciones menores
</para>
</listitem>

</itemizedlist>

</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Agradecimientos</title>

<para>
Me gustaría dar las gracias a toda esa estupenda gente que me he encontrado y
con la que he trabajado durante el tiempo que he servido como Presidente del
Grupo de Usuarios de Linux del Norte de Texas (North Texas Linux Users group,
NTLUG). Ellos me inspiraron a usar Linux todo el tiempo. La mejor cosa que
tiene Linux realmente es la gente que te encuentras.
</para>

<para>
Me gustaría dar las gracias especialmente a <ulink
url="mailto:cbbrowne@hex.net"
>Chris Browne</ulink
> por describir la situación da las asociaciones
no lucrativas o benéficas en Canada, por sus consideraciones sobre las
donaciones financieras como una manera de participar en el Movimiento Linux y
del Software Libre, y por sus ideas sobre los tipos de asuntos políticos que
pueden surgir dentro de los LUGs.
</para>

<para>
Además, las siguientes personas me han hecho comentarios útiles y sugerencias:
</para>

<para>

<itemizedlist>
<listitem>

<para>
Hugo van der Kooij
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Greg Hankins
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Charles Lindahl
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Rick Moen
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Jeff Garvas
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
James Hertzler
</para>
</listitem>

</itemizedlist>

</para>

</sect2>

</sect1>

<sect1>
<title>Anexo I: Sobre la Traducción</title>

<para>
Este documento es la traducción al castellano del documento original ``Linux
User group HOWTO'' de <ulink
url="mailto:kclark@cmpu.net"
>Kendall Grant Clark</ulink
>. La traducción se ha basado en la última versión
disponible en este momento, la 1.6.2. La versión inicial de la misma ha sido
realizada por <ulink
url="mailto:jcantero@escomposlinux.org"
>Javier Cantero</ulink
>.
</para>

<para>
Podrá encontrar la última versión de esta traducción en los sitios Web de <ulink
url="http://www.insflug.org/"
>INSFLUG</ulink
>, el <ulink
url="http://lucas.hispalinux.es/"
>Proyecto LuCAS (Linux en Castellano)</ulink
> o en cualquiera de
sus réplicas.
</para>

<para>
He pedido a Kendall permiso para realizar la traducción, a lo cual me ha
contestado positivamente:
</para>

<para>

    From kclark@ntlug.org Thu Jun 03 10:41:12 1999
    From: Kendall Clark &#60;kclark@ntlug.org&#62;
    Message-ID: &#60;14165.56287.155605.172770@ppp01-131.algx.iadfw.net&#62;
    date: Wed, 2 Jun 1999 20:35:27 -0500 (CDT)
    To: javier24@geocities.com
    subject: Translation LUG-HOWTO to Spanish
    
    &#62;&#62;&#62;&#62;&#62; "Javier" == Javier Cantero &#60;javier24@geocities.com&#62; writes:
    
        Javier&#62; 	Hello:
    
        Javier&#62; 	After reading your "LUG-HOWTO" (a very interesting
        Javier&#62; document, really) I'd like to translate it to spanish. I
        Javier&#62; think it can be the key document to help extending local
        Javier&#62; LUGs in my country.
    
        Javier&#62; 	If you give me permission to translate your document,
        Javier&#62; I add the translation to LuCAS (Linux Castellano) Project,
        Javier&#62; a LDP collaborator in spanish language.
         
        Javier&#62; 	Sorry for my poor english.
    
    Yes, you have my permission, certainly. Your English is very good. I'm 
    happy to hear that you will be translating my HOWTO.
    
    If you run into translation problems, feel free to ask me questions;
    I've studied Spanish in the past.
    
    Also, you might want to make sure someone else hasn't already
    translated the document. It's possible someone already has.
    
    Best,
    
    Kendall Clark

</para>

<para>
Como traductor me gustaría añadir lo siguiente:
</para>

<para>
No me identifico obligatoriamente con las opiniones vertidas por el autor en el
documento. Unicamente me he preocupado de traducir lo más fidedignamente que he
podido tales opiniones y argumentos.
</para>

<para>
Aclaro: esto no significa que piense lo contrario que él. Simplemente lo digo
porque estoy seguro que al ser un texto no técnico, sino de opiniones, algunas
de ellas pueden generar controversia. No me gustaría que tales hipotéticas
controversias se lanzaran contra mí, salvo aquellas que yo
<emphasis remap="bf">personalmente</emphasis> exprese o defienda en cualquier foro o por cualquier
medio.
</para>

<para>
Asimismo, remarco, (por si no queda claro en la licencia) <emphasis remap="bf">declino cualquier
responsabilidad</emphasis> derivada del uso de este documento, tanto en su versión
original en inglés como en la traducción al castellano. Como el propio autor
reconoce, ciertos consejos no pueden ser interpretados como dados por un asesor
competente, y yo tampoco puedo garantizárselo. Ya está avisado.
</para>

<para>
<emphasis remap="bf">MARCAS COMERCIALES:</emphasis> Las diversas marcas registradas que aparecen en el
documento (y que se distinguen por usarse su inicial en mayúscula) son las
designaciones utilizadas por los dueños de las mismas para sus productos. Su
uso es sólo en beneficio del propietario y nunca con la intención de infringir
la marca.
</para>

<para>
Finalmente, me gustaría hacer constar mi agradecimiento a algunas personas:
</para>

<para>

<itemizedlist>
<listitem>

<para>
 A Iñaki Arenaza, habitual de estas secciones (¿¿Por qué será??), le
tengo que agradecer muchas cosas, pero aquí sobre todo le agradezco la revisión
que hizo de la traducción cuando todavía estaba ``en pañales''.

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
 A la gente del Grupo de Usuarios de Linux de Alava, porque son buenos
chicos y porque me inspiraron la necesidad de traducir este documento.

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
 Y a los traductores de INSFLUG y LuCAS, ya que si esta gente no hiciera
el trabajo que hacen, dificilmente me hubiera atrevido a traducir yo nada. Así
que os animo a participar con ellos. Sería suficiente que cada uno se animara a
traducir un documento para que consiguiéramos una enorme biblioteca sobre Linux
en castellano.

</para>
</listitem>

</itemizedlist>

</para>

</sect1>

<sect1>
<title>Anexo II: copyright de la traducción</title>

<para>
según la legislación vigente, al traducir este documento con permiso expreso
del autor (que no me ha impuesto ninguna restricción para hacerla) se ha
realizado un trabajo original, nuevo e independiente, el cual también tiene
copyright (el del traductor).
</para>

<para>
para evitar problemas posteriores, he decidido imponer una Licencia al
documento traducido (que no es aplicable al original). La licencia escogida ha
sido la GPL, con el objeto de garantizar su máxima y más libre difusion. Así
que aquí va el copyright (sólo son válidos los términos en inglés; la posterior
traducción al castellano únicamente es orientativa):
</para>

<para>

  El COMO de los Grupos de Usuarios de Linux es:

  copyright (C) 1999  Fco. Javier Cantero

  This program is free software; you can redistribute it and/or modify
  it under the terms of the GNU General Public License as published by
  the Free Software Foundation; either version 2 of the License, or
  (at your option) any later version.

  This program is distributed in the hope that it will be useful,
  but WITHOUT ANY WARRANTY; without even the implied warranty of
  MERCHANTABILITY or FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE.  see the
  GNU General Public License for more details.

  You should have received a copy of the GNU General Public License
  along with this program; if not, write to the Free Software
  Foundation, Inc., 675 Mass Ave, Cambridge, MA 02139, USA.

  ---------------------------------------------------------------------

  copyright (C) 1999  Fco. Javier Cantero

  Este programa es software libre; usted puede redistribuirlo y/o
  modificarlo bajo los terminos de la Licencia Publica General GNU
  tal y como fue publicada por la Free Software Foundation; tanto
  la version 2 de la Licencia, como (a su eleccion) cualquier
  version posterior.

  Este program se distribuye con la esperanza de que sea util, pero
  SIN NINGUNA GARANTIA; sin incluso la garantia implicita de
  COMERCIABILIDAD o CONVENIENCIA PARA UN PROPOSITO PARTICULAR. Vea
  la Licencia Publica General GNU para mas detalles.

  Usted debe haber recibido una copia de la Licencia Publica General
  GNU junto con este programa; si no, escriba a la Free Software
  Foundation, Inc., 675 Mass Ave, Cambridge, MA 02139, USA.

</para>

</sect1>

</article>
