\porcion{?`Qué es GnuPG?}
\autor{}
\colaborador{\SGG}
\revisor{\LLC}
\traductor{}

\emph{GNU Privacy Guard} (comúnmente conocido como GPG) es una
herramienta de cifrado de información, que utiliza un sistema de
\emph{cifrado asimétrico}, ?`qué quiere decir esto?, que cada usuario
tiene un par de claves:

\begin{description}
\item[Clave pública] La cual se puede (y debe) hacer conocer a todas
  aquellas personas que quieran enviarnos información cifrada.
\item[Clave privada] Esta clave se debe guardar y en ninguna
  circunstancia entregar a nadie. Se utiliza para descifrar los
  mensajes que nos envían cifrados.
\end{description}

Este método se utiliza porque es mucho más seguro que un sistema de
clave única. Por ejemplo: Si la persona A y la persona B quieren
comenzar a mandarse correo cifrado, deberían establecer una clave con
la cual cifrar (y descifrar) la información (mensajes de correo en
este caso) que intercambian. La persona A establece una clave y se la
envía por correo a B, pero por correo no cifrado (porque aún B al no
tener la clave, no podría descifrar el mensaje de A). B al recibirla
comienza a cifrar los mensajes que envía a A, y A usa la misma clave
para descifrarlos y cifrar los suyos hacia B. Esto parece seguro, pero
de hecho no lo es, ya que si alguna otra persona pudo interceptar el
mensaje de A hacia B (no cifrado) con la clave, luego usando dicha
clave podría descifrar todos los mensajes que A y B intercambien sin
ningún problema.

El sistema de cifrado asimétrico soluciona este problema, ya que A y B
entonces tendrían dos claves cada uno, entonces A le envía su clave
pública a B y B envía su clave pública a A. Luego A utiliza dicha
clave pública de B para cifrar los mensajes dirigidos a B. Lo mismo hace 
B con la clave pública de A. Aquellos mensajes cifrados con la
clave pública de B sólo podrán ser descifrados con la clave
\emph{privada} de B, al igual que los mensajes cifrados con la clave
pública de A podrán ser descifrados con la clave privada de A. Como
dichas claves privadas están en poder de sus dueños y nadie más,
cualquier persona que intercepte los mensajes no cifrados con las
claves públicas de A y B, no podrá utilizarlas para descifrar ningún
mensaje, ya que el único uso que tienen las claves públicas es cifrar
(y no descifrar) información que podrá ser descifrada sólo por el
dueño de dicha clave pública.
