<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1" ?>

<chapter id="pykota-modificaciones-cups">

<chapterinfo>
	<keywordset>
		<keyword>pykota</keyword>
		<keyword>modificaciones</keyword>
		<keyword>cups</keyword>
	</keywordset>
</chapterinfo>

<title>Modificaciones en las impresoras de <acronym>CUPS</acronym></title>

<sect1 id="pykota-modificaciones-cups-intro">
	<title>Introducción</title>

	<para>En el apartado dedicado a <acronym>CUPS</acronym> (<xref linkend="cups-parte"/>)
	se añadieron una serie de impresoras al sistema y se comentó que la cuota
	de impresión se iba a administrar con PyKota.</para>

	<para>Este capítulo trata de mostrar las modificaciones que se han de realizar
	en las impresoras presentes en el sistema para que PyKota controle
	las cuotas de impresión de las mismas.</para>
</sect1>

<sect1 id="pykota-modificaciones-cups-cups">
	<title>Modificación del archivo <filename>/etc/cups/printers.conf</filename></title>

	<para>En el archivo <filename>/etc/cups/printers.conf</filename> se encuentra disponible
	la configuración para cada una de las impresoras presentes en el sistema, y administradas
	por <acronym>CUPS</acronym>.</para>

	<para>Para conseguir que PyKota administre las cuotas de impresión para todas, o
	algunas de las impresoras allí presentes (usted elige qué impresoras estarán
	o no administradas por PyKota), sólo tendrá que modificar el parámetro
	<emphasis>DeviceURI</emphasis>, anteponiéndole el valor
	<quote>cupspykota:</quote> a la dirección de la impresora.</para>

	<para>De esta forma, suponga que tiene la siguiente definición en
	dicho archivo:</para>

<programlisting><![CDATA[</Printer>
<Printer InyeccionBN>
Info Impresora de inyección de tinta en Blanco y Negro
Location Laboratorio 2
DeviceURI cups-pdf:/
State Idle
Accepting Yes
JobSheets none none
QuotaPeriod 0
PageLimit 0
KLimit 0
</Printer>]]></programlisting>

	<para>Para que la impresora <emphasis>InyeccionBN</emphasis> pasase a estar
	administrada por PyKota, habría que anteponer al valor del parámetro
	<emphasis>DeviceURI</emphasis> la cadena <quote>cupspykota:</quote>, como
	se muestra a continuación:</para>

<programlisting><![CDATA[</Printer>
<Printer InyeccionBN>
Info Impresora de inyección de tinta en Blanco y Negro
Location Laboratorio 2
DeviceURI cupspykota:cups-pdf:/
State Idle
Accepting Yes
JobSheets none none
QuotaPeriod 0
PageLimit 0
KLimit 0
</Printer>]]></programlisting>

	<para>Ha de realizar esta operación con todas las impresoras, cuya cuota de impresión,
	quiera que se administre con PyKota</para>

	<para>Una vez haya realizado las modificaciones oportunas, sólo queda reiniciar
	el demonio <command>cupsd</command> (vea el
	<xref linkend="cups-configuracion-modificacion-conf-cups-reinicio-servidor-ex1"/>).
	A partir de ese momento, la impresión en las impresoras modificadas pasará a estar controlada por
	PyKota.</para>
</sect1>

<sect1 id="pykota-modificaciones-cups-aniadir-impresora">
	<title>Añadiendo una impresora bajo el control de PyKota</title>

	<para>Una vez se ha instalado PyKota en el sistema, a la hora de añadir una nueva impresora,
	se presentará la opción de instalar la nueva impresora bajo el control de
	PyKota. En la siguiente imagen se muestra esta nueva posibilidad:</para>

	<figure>
		<title>Añadiendo una impresora con soporte para PyKota</title>
		<mediaobject>
			<imageobject>
				<imagedata fileref="./imagenes/pykota-aniadir-impresora.png" format="PNG"/>
			</imageobject>
	
			<caption>
				<para>Tras la instalación de PyKota, en el cuadro de selección del
				<acronym>URI</acronym> de una impresora, aparecerá la posibilidad
				de instalar la impresora con y sin soporte de PyKota.</para>
			</caption>
		</mediaobject>
	</figure>

</sect1>

</chapter>

