% Linux Installation and Getting Started    -*- TeX -*-
% Copyright (c) 1992-1994 by Matt Welsh <mdw@sunsite.unc.edu>
%
% This file is freely redistributable, but you must preserve this copyright 
% notice on all copies, and it must be distributed only as part of "Linux 
% Installation and Getting Started". This file's use is covered by
% the copyright for the entire document, printed below.
%
% Copyright (c) 1998 by Specialized Systems Consultants Inc. 
% <ligs@ssc.com>
%
% Corregido por Antonio Rueda (02/06/2002)



\newpage
\label{sec-copyright}

\noindent

Los nombres de los productos citados se usan en este libro exclusivamente a efectos de 
identificación de los mismos, y son marcas registradas de sus respectivos propietarios. 
Specialized System Consultants, Inc. (SSC), no reclama ni la propiedad ni la asociación 
empresarial con los productos o con las compañías propietarias de éstos. 

\noindent
Copyright \copyright 1992-1996 Matt Welsh\\
\vspace{.09in}
\noindent 
Copyright \copyright 1998 \ Specialized Systems Consultants, Inc (SSC) \\
P.O. Box 55549 \\
Seattle, WA 98155-0549 \\ USA \\
Teléfono: +1-206-782-7733 \\
Fax: +1-206-782-7191 \\
Correo electrónico: {\tt ligs@ssc.com} \\
URL: {\tt http://www.ssc.com/} \\ 
%\noindent Cubierta de Ray Buetens
\small
%\vspace{.09in}

{\em Linux: Instalación y Primeros Pasos} es un documento libre; puede reproducirlo o modificarlo 
bajo los términos de la versión 2 (o posteriores, si lo prefiere) de la GNU General Public 
License (Licencia Pública general de la GNU, GNU GPL), tal y como ha sido publicada por la 
Free Software Foundation (FSF). 

Este libro se distribuye esperando que sea útil, pero SIN GARANTIA ALGUNA; e incluso sin la 
garantía implícita de SER COMERCIALIZABLE o de VALIDEZ PARA UN PROPOSITO CONCRETO. Véase 
para más detalles la GNU GPL en el Apéndice~\ref{gnu-license}  \NT{Para evitar 
ambigüedades en la interpretación de la GNU GPL, incluso se ha dejado en su idioma original.} 

Los autores animan a la difusión más amplia posible de este libro, tanto para uso personal 
como comercial, siempre que la nota de Copyright anteriormente expuesta se mantenga intacta y 
que el método de distribución esté de acuerdo con las cláusulas de la GNU GPL (véase 
Apéndice~\ref{gnu-license}). En resumen, puede copiar y compartir este libro sin cargo alguno 
o a cambio de un beneficio económico. No se requiere permiso explícito del autor para la 
reproducción de este libro por el medio que sea, tanto físico como electrónico. 

Nótese que las obras derivadas de ésta, y las traducciones de este documento, obligatoriamente 
{\em deben} acogerse a la GNU GPL, y que la nota original de Copyright debe permanecer intacta. 
Si ha contribuido con nuevo material para este libro, debe permitir que el código fuente de esas 
modificaciones (por ej., fuentes en \LaTeX\ ) esté disponible para posteriores revisiones. Por 
favor, haga que las revisiones y actualizaciones estén directamente a disposición de los 
mantenedores del documento, SSC. Esto permitirá el ensamblado de las actualizaciones y proporcionará 
a la comunidad Linux revisiones coherentes de la obra.

Si tiene la intención de publicar y distribuir comercialmente este libro, entonces cualquier 
donación, derechos de autor o copias impresas serán muy agradecidas por parte de los autores 
y el Linux Documentation Project (Proyecto de Documentación de Linux, LDP). Si tiene alguna 
duda o pregunta, por favor contacte con SSC.

\normalsize

%%% Local Variables: 
%%% mode: plain-tex
%%% TeX-master: "copyright.es"
%%% End: 
