% Linux Installation and Getting Started    -*- TeX -*-
% organization.tex
% Copyright (c) 1992-1994 by Matt Welsh <mdw@sunsite.unc.edu>
%
% This file is freely redistributable, but you must preserve this copyright 
% notice on all copies, and it must be distributed only as part of "Linux 
% Installation and Getting Started". This file's use is covered by
% the copyright for the entire document, in the file "copyright.tex".
%
% Copyright (c) 1998 by Specialized Systems Consultants Inc. 
% <ligs@ssc.com>
% Corregido y comparado con el original por Antonio Rueda (24/11/00)
% montuno@openbank.es
%
% Corregido por Antonio Rueda (02/06/2002)
% Revisado por Francisco Javier fernandez (16/7/2002)

\section*{Organización}
\addcontentsline{toc}{section}{Organización}

Este libro está compuesto por los capítulos siguientes:

El Capítulo~\ref{chap-intro}, {\em Introducción a {\linux}}, es una introducción
general a {\linux}, a sus capacidades y a los requerimientos necesarios
para ejecutarlo en su máquina. Este capítulo también le dara pistas sobre como 
obtener ayuda y reducir su nivel de estrés.

El Capítulo~\ref{chap-install}, {\em Conseguir e instalar {\linux}},
explica cómo conseguir e instalar {\linux} y sus programas, empezando por
los particionadores de disco, la creación de un sistema de ficheros y la
instalación de paquetes de software. En dicho Capítulo se especifican unas
instrucciones que se pretende que sean válidas para cualquier distribución
de {\linux}, mientras que las particularidades de cada distribución se confían a
la documentación que viene con esa versión en concreto.

En el Capítulo~\ref{chap-tutorial}, {\em Tutorial de {\linux}} es una introducción
completa para quien empieza con UNIX. Si ya tiene experiencia previa en 
UNIX, la mayor parte de este material le resultará familiar.

En el Capítulo~\ref{chap-sysadm}, {\em Administración del sistema}, se presentan
conceptos importantes para la administración del sistema bajo {\linux}. Resultará 
interesante para administradores de sistemas UNIX que quieran aprender las
características específicas de {\linux} a la hora de mantener un sistema.

Los Capítulos~\ref{chap-xwindow} y~\ref{chap-networking}, {\em X-Window} 
y {\em Redes}, presentan una serie de opciones avanzadas que proporciona {\linux}, 
como el sistema de ventanas X-Window y el protocolo de redes TCP/IP. También facilitamos 
una completa guía para la configuración de XFree86-3.1.

El Apéndice~\ref{app-sources-num}, {\em Fuentes de información sobre {\linux}}, es un 
listado de otras fuentes de documentación, como los grupos
de noticias, las listas de correo, los documentos en línea y los libros.

% Párrafo añadido en la traducción española
El Apéndice~\ref{app-tldpes}, {\em Fuentes de información sobre {\linux} en castellano},
es un compendio de dónde puede encontrar información en castellano sobre {\linux}.\NT{Sólo en
la traducción al castellano}

El Apéndice~\ref{app-ftp}, {\em Un tutorial de FTP y una lista de sitios}, 
es un tutorial para transferir ficheros desde Internet con el protocolo FTP.
Este Apéndice también contiene listas de sitios FTP que alojan software para {\linux}.

%Párrafo añadido a la traducción española
El Apéndice~\ref{app-vendor-num}, {\em Dónde conseguir una distribución} contiene
un compendio de distribuidores de {\linux} donde se puede o bien descargar una distribución
completa, o encargarla para que se la envíen por correo.\NT{Sólo en la traducción al castellano}

El Apéndice~\ref{app-gpl}, {\em La licencia pública general GNU}, es el 
acuerdo de licencia bajo el cual se distribuye {\linux}. Es importante
que los usuarios de {\linux} comprendan la GPL. Han surgido muchos desacuerdos
acerca de los términos en los que se formula.


% Appéndice~\ref{app-cdrom}, {\em What's on the CD-ROM}, has release notes
% and instructions for the CD-ROM included with the printed version of
% this guide from Specialized Systems Consultants, Inc.


