% $Log: preface-es.tex,v $
% Revision 1.6  2005/01/23 20:16:36  montuno
% Ligeros arreglos
%
% Revision 1.5  2003/07/19 20:28:23  pakojavi2000
% Arreglando un pequeño destrozo de macros
%
% Revision 1.4  2002/10/18 05:14:27  pakojavi2000
% modificaciones para publicr
%
% Revision 1.3  2002/09/28 21:12:21  montuno
% Yo no he modificado tantos ficheros.
%
% Revision 0.5.0.1  1996/02/10 23:45:12  rcamus
% Primera beta publica
%
% Revision 0.1  1996/01/21  15:02:02  ramon
% Se añade la secuencia Log para su control rcs
%

\subsection*{Prólogo de la traducción anterior}
\addcontentsline{toc}{section}{Prólogo a la traducción LIPP 1.0}

Lo anterior es por parte del autor. Así que, por lo que al equipo de traducci\'on
respecta tengo que agradecer especialmente a aquellos que han colaborado en
traducir o revisar este gran montón de líneas, que yo solo no
me hubiera atrevido ni siquiera a intentarlo: Gerardo Izquierdo, Juan José Amor, 
Eduardo Lluna, Luis Ram\'on Duarte, Guillermo Bautista, y Carlos 
Martínez Chacartegui, así como a
todos aquellos que también se  ofrecieron a colaborar en esta tarea.

Quiero hacer constar que todo nuestro esfuerzo ha sido llevado a cabo de una
forma completamente altruista. Ninguno de nosotros somos profesionales de la
traducción y eso, lamentablemente, se nota. Te ruego que seas benevolente
con nosotros y que, en la medida de tus posibilidades, nos ayudes a hacer de
este libro la mejor fuente de consulta en espa\~nol sobre Linux.

Un agradecimiento especial a mi gran amigo Ram\'on Gutierrez, quien me dio la
idea de traducir este libro y me apoy\'o hasta terminarlo, adem\'as de
encargarse de la tarea más importante, la de montar todos los trozos.


\begin{flushright}
Alfonso Belloso\\
Agosto de 1996
\end{flushright}

\subsection*{El proyecto LuCAS}
\addcontentsline{toc}{section}{El proyecto LuCAS}

Este libro que tiene ante usted es el trabajo que motiv\'o la puesta en
marcha del {\it Proyecto LuCAS}. Dos a\~nos despu\'es de publicar la gu\'{\i}a
LIPP, LuCAS ha crecido mucho y se ha convertido en la mayor base de
conocimiento que existe en español para el mejor sistema
operativo.

Este \'exito ha tenido lugar, al igual que el de este libro, gracias a
todos los que han  participado en mayor o menor medida, traduciendo o
revisando, o simplemente haci\'endonos llegar peque\~nas pero
importantes sugerencias.

Esta edici\'on de la gu\'{\i}a LIPP abre un proceso de puesta al
d\'{\i}a del manual de introducci\'on a {\linux} (en dos a\~nos ha
evolucionado mucho) al tiempo que incorpora las correcciones sugeridas
por Gonzalo Daniel Molina, a quien agradecemos su colaboraci\'on desde
aqu\'{\i}.

\begin{flushright}
Juan Jos\'e Amor\\
Julio de 1998
\end{flushright}

\subsection*{Ahora somos TLDP-ES}
\addcontentsline{toc}{section}{El Proyecto de Documentación de Linux Hispano}

Desde que se inició el proyecto LuCAS hasta el día de hoy en que publicamos esta
guía ha pasado mucho tiempo. Actualmente, el proyecto LuCAS ha madurado lo suficiente
como para convertirse en El Proyecto de Documentación de Linux Hispano. Esto ha sido 
posible gracias a todos vosotros que nos animáis a seguir adelante con vuestras 
aportaciones y vuestra inestimable paciencia a veces para ver los documentos
acabados y publicados.

Desde TLDP-ES queremos daros las gracias a todos los que hacéis que el software
libre crezca y madure, porque todos vosotros hacéis que otro mundo sea posible.
\footnote{Todos los trabajos de TLDP-ES pueden accederse desde {\tldpes}.}

\begin{flushright}
Francisco Javier F. Serrador\\
Octubre de 2002
\end{flushright}

%Prefacio a la traducción al español.


%\def\fn#1{{\tt #1}}
%\def\cmd#1{{#1}}
\newpage
\subsection*{Prólogo a la Traducción al Castellano LIPP 2.0}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Prólogo a la Traducción al Español}
\markboth{Prólogo a la Traducción al Castellano LIPP 2.0}{}

{\it {\linux}: Instalación y Primeros Pasos} (LIPP) 2.0 y se corresponde
directamente con la versión 3.2 de {\em Linux Installation and Getting
Started Guide} y es la traducción al español que ha realizado
el {\em Proyecto de Documentación de Linux}. Se ha intentado traducir tan fielmente como hemos podido la guía original
elaborada por Matt Welsh. Sin embargo, debido a la antigüedad del documento original, se han añadido algunos comentarios
explicando algunos detalles que a día de hoy podrían llevar a los lectores hispanos a la confusión y se ha modificado ligeramente
el texto referente a ciertas partes obsoletas de {\linux} (por ejemplo, se han retirado de las tablas los dispositivos /dev/cua 
que son obsoletos a día de hoy).

Del mismo modo se han añadido referencias específicas al entorno hispanohablante, como distribuciones
dedicadas específicamente al mercado hispano, documentación  y libros en español, ya sean
traducciones de otra lengua o publicaciones originales en español.

Esta guía {\em Linux: Instalación y Primeros Pasos} (LIPP 2.0) y su original están ambos bajo la licencia GPL del proyecto GNU como el 
sistema operativo que describen. Esta traducción se realizó con el
esfuerzo cooperativo de muchas personas. Aun a riesgo de ser reiterativo, quiero recalcar las palabras del autor en las
sugerencias que hace a los futuros usuarios: {\em ..en el corazón de
{\linux} está el verdadero espíritu del software 
libre, del desarrollo y progreso constante}. Desarrollo y progreso constante y {\em
colaborativo}, es decir hecho y mejorado en colaboración entre
muchas y muchos activistas de este gran sistema.
Si usted desea obtener otras traducciones, en la página siguiente {\tldpes} y en
{\insflug} encontrará más documentación (Guías, Cursos y COMOS) e información sobre cómo
participar en los proyectos de creación y traducción de esta documentación.
Si usted ve algún error en la traducción, como dos interrogantes seguidos (??), o un párrafo sin traducir, una referencia perdida, o 
un fragmento mal traducido puede notificarlo al coordinador de la LIPP en la siguiente dirección: {\calidad} 
