% Linux Installation and Getting Started    -*- TeX -*-
% preface.tex
% Copyright (c) 1992, 1993 by Matt Welsh <mdw@sunsite.unc.edu>
%
% This file is freely redistributable, but you must preserve this copyright 
% notice on all copies, and it must be distributed only as part of "Linux 
% Installation and Getting Started". This file's use is covered by
% the copyright for the entire document, in the file "copyright.tex".
%
% Copyright (c) 1998 by Specialized Systems Consultants Inc. 
% <ligs@ssc.com>
% Corregido y comparado con el original por Antonio Rueda (24/11/00)
% montuno@openbank.es
%
% Corregido por Antonio Rueda (02/06/2002)
%Revisado por Fco. Javier fernandes el 16 de julio de 2002


\def\fn#1{{\tt #1}}
\def\cmd#1{{#1}}

\section*{Prólogo a la edición anterior}
% \addcontentsline{toc}{section}{Preface to the previous edition.}

{\em ``You are in a maze of twisty little passages, all alike.''}


Surge ante usted uno de los sistemas más complejos y profundamente intimidadores 
que jamás  se ha escrito: {\linux}, el clónico libre de UNIX para el ordenador 
personal (PC), elaborado por un revoltijo de hackers, gurús de UNIX \glossary{hacker} 
y algún que otro lunático. El propio sistema refleja esta compleja herencia, y 
a pesar de que el desarrollo de  {\linux} puede parecer un esfuerzo voluntario 
desorganizado, el sistema es potente, rápido y  {\em libre}. Es un verdadero 
sistema operativo de 32-bits \NT{En la actualidad ya existen 
versiones de 64-bits para algunas otras plataformas hardware distintas del PC}.

Mis propias experiencias con {\linux} comenzaron hace años, cuando me senté a 
resolver como instalar la única ``distribución'' disponible en aquel momento, 
un par de disquetes que me  hizo llegar H.J. Lu. Descargué una pila de ficheros 
y leí página tras página unas notas de instalación apenas hilvanadas. De algún 
modo, conseguí instalar este sistema básico y hacer que todo funcionase. Esto 
fue mucho antes de que se pudiera comprar a distribuidores mundiales el software 
de  {\linux} en CD-ROM; y de hecho, fue antes de que {\linux}  pudiera acceder 
a una unidad de CD-ROM. Esto fue antes de XFree86, de {\tt GNU Emacs}, antes del soporte 
de programas comerciales, y antes de que {\linux} se volviera un verdadero rival 
de MS-DOS, Microsoft Windows, y OS/2 en el mercado de los ordenadores personales.

Sostiene en sus manos un mapa y una guía hacia el mundo de {\linux}. Espero que 
este libro le ayude a enrollarse con el que considero que es el sistema operativo 
más rápido y poderoso que existe para ordenadores personales. Configurar su propio 
sistema {\linux} puede ser muy divertido, así que coja una taza de café, siéntese 
cómodamente, y siga leyendo.

%Mientras esté con ello coja una taza también para mí. Yo también he
%estado despierto enredando con el {\linux} durante días.

\begin{flushleft}
Matt Welsh\\
Enero de 1994
\end{flushleft}

\section*{Sugerencias para principiantes en UNIX}
\addcontentsline{toc}{section}{Sugerencias para principiantes en UNIX}

Los primeros pasos con su sistema {\linux} no exigen de un gran bagaje de conocimientos 
de UNIX. Muchos principiantes en UNIX han logrado instalar con éxito {\linux} en sus 
ordenadores. Es una experiencia que vale la pena por lo que se aprende con ella, pero 
tenga muy en cuenta que  también puede ser frustrante. Es más, en el momento en que 
esté listo para profundizar en tareas más complejas de la ejecución de {\linux} 
(instalar programas nuevos, recompilar el núcleo, y así sucesivamente) necesitará 
tener un buen fondo de conocimientos de UNIX.

Sin embargo, solamente con poner en funcionamiento su propio sistema {\linux} aprenderá 
lo esencial de UNIX. Este libro le ayudará a empezar; el Capítulo~\ref{chap-tutorial-num} 
es un tutorial que cubre los fundamentos de UNIX. En el Capítulo~\ref{chap-sysadm-num} 
tiene información sobre la administración de un sistema {\linux}. Debe leer completamente 
estos capítulos antes de intentar instalar {\linux}; le serán de gran ayuda si se mete 
en líos. 

Nadie puede esperar pasar de ser un principiante de UNIX a ser un administrador de sistema 
UNIX de la noche a la mañana.  Tampoco espera nadie que una implementación de UNIX esté 
libre de mantenimiento. Debe prepararse para la travesía que le queda por delante. De lo 
contrario, si es nuevo en  UNIX, se frustrará fácilmente con el sistema. 

%\section*{Hints for UNIX gurus.}
% \addcontentsline{toc}{section}{Hints for UNIX gurus}
\section*{Sugerencias para gurús de UNIX}
\addcontentsline{toc}{section}{Sugerencias para gurús de UNIX}

Alguien con años de experiencia en la programación y administración de sistemas UNIX puede 
necesitar colaboración antes de poder obtener e instalar {\linux}. Los magos de UNIX 
deberian familiarizarse con ciertos aspectos del sistema antes de sumergirse en él. 
{\linux} no es ningun sistema UNIX comercial, ni intenta apoyar los mismos estándares. 
A pesar de que la estabilidad es un factor importante en el desarrollo de {\linux}, 
no es el único. 

Quizás más importante sea la funcionalidad. En muchos casos, el nuevo código se vuelve 
parte del núcleo estándar mientras todavía tiene errores y no está funcionando 
completamente. El modelo de desarrollo de {\linux} asume que es más importante 
liberar el código para que los usuarios lo usen y lo prueben, que retrasar su 
publicación hasta que esté completo. WINE (el Emulador de Microsoft Windows para 
{\linux}) fue publicado en versión alfa antes de estar totalmente probado. Así la 
comunidad {\linux} tiene una oportunidad para trabajar con el código, y aquéllos que 
encuentren el código alfa lo bastante bueno para sus necesidades podran usarlo. Los 
vendedores de UNIX comerciales pocas veces, más bien nunca, publican programas de esta forma.  

Si ha sido un administrador de sistemas UNIX durante más de una década, y ha usado todos los 
sistemas UNIX comerciales bajo el Sol (pretendido juego de palabras)\NT{Sun, con mayúscula en el original.},
podrá acostumbrarse a {\linux}. El sistema es muy moderno 
y dinámico. Cada pocas semanas se libera un nuevo núcleo. Constantemente se están liberando 
nuevos programas. Un día, su sistema puede ser completamente moderno, y al día sigiente puede 
estar en la Edad de Piedra. 

Con toda esta actividad ¿Cómo se mantiene uno al ritmo, siempre cambiante, del mundo {\linux}?  
Para la mayoría, es mejor actualizar sólo las partes del sistema que se necesiten actualizar, 
y sólo cuando piense que es necesario. Por ejemplo, si nunca usa {\tt GNU Emacs}, hay pocas 
razónes para instalar continuamente nuevas versiones de {\tt GNU Emacs} en su sistema. Es más, aun 
cuando sea un voraz usuario de {\tt GNU Emacs}, no hay, normalmente, ninguna razón para actualizar, 
a menos que necesite una caracteristica que sólo está presente en la próxima versión. 
Hay pocas o casi ninguna razón para estar siempre a la ultima en lo que respecta a las 
versiones de los programas.  

Esperamos que {\linux} sea apropiado o exceda las expectativas para un sistema UNIX casero. 
En el corazón de {\linux} esta el verdadero espíritu del software libre, del desarrollo y el 
progreso constante. La comunidad de {\linux} favorece la expansión sobre la estabilidad, lo 
cual es difícil de aceptar,  especialmente después de estar impregnado en el mundo del UNIX 
comercial. Esperar que {\linux} sea perfecto es poco realista; nada en el mundo del software 
libre lo es alguna vez.  Nosotros creemos, sin embargo, que {\linux} es tan útil y completo 
como cualquier otra implementación de UNIX.