<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE article
  PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.1//EN"
  "/usr/lib/sgml/dtd/docbook-xml/docbookx.dtd">

<article lang="es">
  
  <articleinfo>
    <title>HTML AVANZADO</title>
    <date>24 de Marzo de 2002</date>
    <author>
      <firstname>Jorge</firstname>
      <surname>Ferrer</surname>
    </author>
    <author>
      <firstname>Victor</firstname>
      <surname>García</surname>
    </author>
    <abstract>

      <para>
	  Ya hemos terminado la primera fase en el aprendizaje de la
	  programación de documentos HTML. Dominamos todas las etiquetas
	  necesarias para crear páginas de gran calidad. Es hora de comenzar
	  con una segunda fase dedicada al HTML avanzado. En esta fase
	  aprenderemos etiquetas para crear efectos muy llamativos en las
	  páginas Web e iremos conociendo mejor cómo funcionan los
	  navegadores para crear páginas a su medida.
      </para>

      <para>
	  A estas alturas del curso ya conocemos una gran cantidad de
	  etiquetas. Sabemos controlar el tamaño, color y formato del texto,
	  incluir imágenes y todo tipo de contenido gráfico, crear listas,
	  disponer datos en tablas e incluso, usando estas, tener un mayor
	  control sobre la disposición de los elementos de una página. En
	  definitiva, somos capaces de crear páginas Web como el mejor de los
	  programadores del WWW. Con estos datos en la mano podríamos pensar
	  que no queda nada por aprender, pero nada más lejos de la realidad,
	  todavía nos queda lo mejor. Las etiquetas vistas hasta ahora son
	  las más usadas desde hace ya tiempo en las páginas Web, pero con el
	  tiempo y debido a las necesidades que acusaban los programadores
	  han ido apareciendo nuevas etiquetas que nos permitirán crear
	  efectos realmente atractivos. A estas etiquetas y a su correcto uso
	  en las páginas Web es a lo que hemos llamado HTML avanzado y
	  gracias a él aprenderemos a crear los llamados Webs de tercera
	  generación como el que podemos ver en la figura 9.1:
	</para>

	<figure label="9.1">

	  <title>
	    Usando adecuadamente las más modernas etiquetas del lenguaje HTML
	    y con algunos conocimientos de diseño se pueden crear Webs tan
	    atractivos como este.
	  </title>
	  <graphic fileref="fig9-1.gif"  format="GIF"/>

	</figure>

	<para>
	  Entre los temas que cubriremos de ahora en adelante destacan: mayor
	  control en la creación de listas y en el alineamiento de los
	  elementos de la página, inserción de scripts y hojas de estilo,
	  inserción de applets de Java, formularios interactivos, páginas con
	  varias ventanas (los marcos o frames), HTML dinámico, y más.
      </para>

	<para>
	  En definitiva todas las novedades que han ido apareciendo en estos
	  últimos años el mundo de la programación de páginas Web.
	</para>

	<para>
	  Pero todo lo nuevo tiene, además de grandes ventajas, algunos
	  inconvenientes. Al hablar de HTML los inconvenientes de usar
	  algunas de las más nuevas etiquetas es que no son entendidas por
	  los navegadores y por tanto debemos tener cuidado al usarlas. Esto
	  no quiere decir que no las usemos, si no lo hiciéramos estaríamos
	  desperdiciando muchas de las posibilidades que nos ofrece el
	  lenguaje HTML. La solución es simplemente conocer las ventajas e
	  inconvenientes y como subsanar estos últimos de la mejor manera
	  posible. A esto es a lo que dedicaremos gran parte de este
	  capítulo. Para empezar, es interesante (incluso necesario) conocer
	  un poco la historia del lenguaje HTML a través de sus diferentes
	  versiones.
	</para>

    </abstract>

    <editor>
      <firstname>Jorge</firstname>
      <surname>Ferrer</surname>
    </editor>
    <releaseinfo>Versión 1.0</releaseinfo>
    <orgname>Conquista la web</orgname>
    <legalnotice>
      <para>
	Copyright Jorge Ferrer y Victor García. Se otorga permiso para copiar,
	distribuir y/o modificar este documento bajo los términos de la
	Licencia de Documentación Libre GNU, Versión 1.1 o cualquier otra
	versión posterior publicada por la Free Software Foundation. Puede
	consultar una copia de la licencia en:
	http://www.gnu.org/copyleft/fdl.html
      </para>
      <para>
	Para más detalles consultenos a través de la dirección
	jferrer@acm.org
      </para>
    </legalnotice>
  </articleinfo>
  
  <sect1>

    <title>ESTÁNDARES Y EXTENSIONES DEL LENGUAJE HTML<title>

    <para>
	El lenguaje HTML empezó a usarse a gran escala a partir de 1990
	cuando un estudiante del laboratorio Europeo de Física de Partículas
	(CERN) (ver figura 9.2) desarrolló un novedoso sistema de
	distribución de información basado en páginas independientes,
	llamadas páginas web (Web pages) o simplemente Webs, con posibilidad
	de hipertexto. Era el nacimiento del World Wide Web (de ahora en
	adelante WWW), que podría traducirse como la &apos;<emphasis>telaraña
	mundial</emphasis>&apos;.
    </para>

    <figure label="9.2">

	<title>
	  En el CERN (<ulink url="http://www.cern.ch">http://www.cern.ch
	  </ulink>), un instituto de física con poca relación con Internet,
	  se engendró la idea del World Wide Web.
	</title>
	<graphic fileref="fig9-2.gif"  format="GIF"/>

    </figure>

    <para>
	A partir de entonces el WWW no ha parado de crecer y lo que empezó
	como un pequeño proyecto se convirtió en un sistema usado en todo el
	mundo a través de la red Internet. En 1995 el WWW se convirtió en el
	servicio de esta red más utilizado por sus usuarios por delante
	incluso del e-mail o el FTP (sistema usado para transporte de
	ficheros).
    </para>

    <para>
	El HTML era el lenguaje usado para crear las páginas individuales que
	formaban esa telaraña mundial. Este era un lenguaje muy sencillo que
	permitía incluir texto, encabezados, imágenes, formularios simples y
	muy poco más. Debido a la gran expansión del WWW el HTML empezó a ser
	usado ampliamente y diversas empresas se dieron cuenta del potencial
	que representaba y empezaron a comercializar programas,
	posteriormente llamados navegadores, exploradores o browsers, capaces
	de encontrar páginas de esta telaraña en Internet e interpretar el
	código HTML para presentar la información de las páginas.
    </para>

    <para>
	Pero entonces surgió el desorden. Cada una de las empresas u
	organismos que elaboraban los navegadores proponía su propia
	interpretación del lenguaje y programaba sus aplicaciones para que
	fuesen fieles a esa interpretación. Esto causaba verdaderos
	quebraderos de cabeza a los programadores de Webs ya que si
	preparaba su página para que funcionase con un navegador no
	funcionaba con otro o las diferencias eran más importantes de lo se
	puede considerar como aceptable.
    </para>

  </sect1>

  <sect1>

    <title>EL ESTÁNDAR HTML 2.0</title>

    <para>
	Para solucionar este desorden se creó un organismo, el World Wide Web
	Consortium (de ahora en adelante W3C), que se encargaría de
	estandarizar todos los temas relacionados con el WWW y por supuesto
	el lenguaje HTML entraba en sus objetivos. En la figura 9.3 podemos
	ver la página de esta organización.
    </para>

    <figure label="9.3">

	<title>
	  El World Wide Web Consortium, o W3C, fue creado para regular el
	  World Wide Web. Esta regulación incluye una estandarización del
	  lenguaje HTML.
	</title>
	<graphic fileref="fig9-3.gif"  format="GIF"/>

    </figure>

    <para>
	El primer estándar serio que vio la luz fue el HTML 2.0. Este
	estándar pretendía contentar a todos los navegadores existentes y en
	un principio lo consiguió. De hecho podemos considerar que todos los
	navegadores existentes actualmente soportan este estándar, por lo
	tanto cualquier página escrita usando código HTML 2.0 podrá ser
	visualizado en cualquiera de ellos. Este estándar incluía:
    </para>

    <itemizedlist>

	<listitem>

	  <para>
	    Texto normal y algunos pocos estilos físicos y lógicos, pero no
	    se podía variar ni el tamaño ni el color. También incluía alguna
	    etiqueta de párrafos como <sgmltag>&lt;P&gt;</sgmltag> o
	    <sgmltag>&lt;BR&gt;</sgmltag> pero sin ningún atributo.
	  </para>

	</listitem>

	<listitem>

	  <para>
	    Seis niveles de encabezados.
	  </para>

	</listitem>

	<listitem>

	  <para>
	    Formularios básicos.
	  </para>

	</listitem>

	<listitem>

	  <para>
	    Enlaces (también llamados links).
	  </para>

	</listitem>

	<listitem>

	  <para>
	    Imágenes.
	  </para>

	</listitem>

    </itemizedlist>

    <note>

	<para>
	  En el archivo <filename><emphasis>guia20.zip</emphasis></filename>
	  hemos incluido un documento en formato Web que resume todas las
	  etiquetas del estándar HTML 2.0. Este documento está listo para ser
	  visualizado o impreso.
	</para>

    </note>

    <para>
	Y muy poco más. Pronto se demostró que este estándar era insuficiente,
	y muy pronto las principales empresas que habían creado navegadores,
	especialmente <productname>Netscape</productname>, empezaron a
	inventarse nuevas etiquetas HTML que, por supuesto, sólo serían
	válidas si se usaba su navegador. A estas nuevas etiquetas se las
	llamó extensiones y entre las más importantes destacan las tablas,
	frames, imágenes de fondo, etc. El desorden surgió de nuevo.
    </para>

  </sect1>

  <sect1>

    <title>EL ESTÁNDAR HTML 3.2</title>

    <para>
	El W3C se apresuró en publicar un nuevo estándar, HTML 3.0, que
	incluía algunas de las extensiones de mayor éxito. Sin embargo este
	estándar era excesivamente diferente al HTML 2.0. Introducía muchas
	etiquetas nuevas, y algunas de dudosa utilidad. Por esta razón el
	propio Web Consortium aconsejó que dejase de usarse. Poco tiempo
	después apareció una revisión de este estándar el HTML 3.2 que es el
	que rige actualmente. En este estándar se incluyeron:
    </para>

    <itemizedlist>

	<listitem>

	  <para>
	    Nuevos elementos para introducir en la cabecera como
	    <sgmltag>&lt;SCRIPT&gt;</sgmltag> para incluir código de
	    JavaScript o VBScript y otros como <sgmltag>&lt;STYLE&gt;
	    </sgmltag>, <sgmltag>&lt;META&gt;</sgmltag>, <sgmltag>&lt;BASE
	    &gt;</sgmltag> y <sgmltag>&lt;LINK&gt;</sgmltag>
	  </para>

	</listitem>

	<listitem>

	  <para>
	    Nuevos atributos para la etiqueta BODY para poner color o
	    imágenes de fondo y para cambiar el color del texto y links.
	  </para>

	</listitem>

	<listitem>

	  <para>
	    Nuevos atributos para la mayoría de las etiquetas existentes,
	  </para>

	</listitem>

	<listitem>

	  <para>
	    La posibilidad de cambiar el tamaño y color del texto con la
	    etiqueta <sgmltag>&lt;FONT&gt;</sgmltag>.
	  </para>

	</listitem>

	<listitem>

	  <para>
	    Y por último, y probablemente la más importante, la posibilidad
	    de usar tablas.
	  </para>

	</listitem>

    </itemizedlist>

    <note>

	<para>
	  En el archivo <filename><emphasis>guia32.zip</emphasis></filename>
	  hemos incluido una versión de la guía de HTML 3.2 con las etiquetas
	  y atributos del estándar HTML 3.2, y lo hemos acompañado del texto
	  original publicado por el Web Consortium en su definición de este
	  estándar. Este es un texto muy completo que poseen, como referencia,
	  la gran mayoría de programadores de HTML y que tiene como único
	  inconveniente el estar escrito en inglés.
	</para>

    </note>

    <para>
	Sin embargo no todas las extensiones que habían creado los
	fabricantes de navegadores fueron introducidas en el estándar,
	algunas de ellas muy extendidas como por ejemplo los frames
	(explicados más adelante), con lo que no se consiguió satisfacer a
	todo el mundo. Además, <productname>Microsoft</productname> ya había
	entrado en el mundo Internet con su navegador <productname>Internet
	Explorer</productname> e incluyó en él sus propias extensiones. Hoy
	en día los programadores de páginas Web deben tener en cuenta no sólo
	el lenguaje HTML estándar sino las etiquetas y atributos que van
	incluyendo <productname>Microsoft</productname> y <productname>
	Netscape</productname>. Ambas compañías han creado unas páginas Web
	pensadas para los programadores del WWW en las que explican las
	tecnologías compatibles con sus navegadores. En la figura 9.4:
    </para>

    <figure label="9.4">

	<title>
	  Tanto <productname>Microsoft</productname> como <productname>
	  Netscape</productname> tienen un sitio Web especialmente dedicado a
	  los programadores de Internet en el que informan de las nuevas
	  tecnologías que soportan sus navegadores.
	</title>
	<graphic fileref="fig9-4.gif"  format="GIF"/>

    </figure>

    <para>
	podemos ver un avance de estas páginas que se encuentran en las
	direcciones:
    </para>

    <itemizedlist>

	<listitem>

	  <para>

	    <ulink url="http://www.microsoft.com/workshop/default.asp">
		http://www.microsoft.com/workshop/default.asp
	    </ulink>

	  </para>

	</listitem>

	<listitem>

	  <para>

	    <ulink url="http://developer.netscape.com/index.html">
		http://developer.netscape.com/index.html
	    </ulink>

	  </para>

	</listitem>

    </itemizedlist>

    <note>

	<para>
	  Todas las extensiones existentes hasta el momento serán cubiertas
	  de manera amplia en esta obra.
	</para>

    </note>

  </sect1>

  <sect1>

    <title>HTML 4.0 Y EL FUTURO</title>

    <para>
	La versión del estándar HTML de más recientemente aparición es la
	4.0. En la figura 9.5 podemos ver el comienzo del documento que
	define este estándar así como la dirección donde podemos
	encontrarlo:
    </para>

    <figure label="9.5">

	<title>
	  En el servidor Web del W3C podemos ver la especificación del nuevo
	  estándar HTML 4.0. La dirección concreta es:
	  <ulink url="http://www.w3c/TR/PR-html40/">
	    http://www.w3c/TR/PR-html40/
	  </ulink>
	</title>
	<graphic fileref="fig9-5.gif"  format="GIF"/>

    </figure>

    <para>
	En este estándar han estando conjuntamente con el World Wide Web
	Consortium <productname>Microsoft</productname>, <productname>
	Netscape</productname> y otras compañías para llegar a un acuerdo que
	faciliten la vida de los programadores. Y parece que lo han
	conseguido. Las mejores extensiones de estos navegadores han sido
	añadidas al estándar, incluidos los frames o marcos. Actualmente
	ningún navegador soporta este nuevo estándar, pero se espera que las
	versiones 5.0 de los principales navegadores lo hagan. Por esta
	razón es conveniente ir teniéndolo en cuenta y por ello cuando, en
	los siguientes capítulos tratemos las extensiones de los navegadores
	haremos hincapié en aquellas que hayan sido aceptadas por el estándar
	HTML 4.0.
    </para>

    <para>
	¿Y el futuro? El lenguaje HTML seguirá evolucionando y continuará
	siendo, con toda probabilidad, la base de las páginas Web. Conocerlo
	será imprescindible para todo buen programador de Internet. Pero cada
	vez aparecerán más y más herramientas y lenguajes con el fin de
	facilitarnos la labor como programadores y permitirnos crear efectos
	que de otra manera sería imposible realizar.
    </para>

    <para>
	Entre estas herramientas nos encontramos con los ya habituales
	lenguajes de Script (JavaScript y VBScript). Estos son lenguajes de
	programación que se insertan en las páginas Web junto con el código
	HTML y que nos permitirá aumentar la interactividad con el visitante
	respondiendo a algunas de sus acciones como pulsar un botón, pasar
	con el ratón por encima de una imagen, etc.
    </para>

    <para>
	Por supuesto también hemos de mencionar las hojas de estilo y el
	llamado HTML dinámico que merecerán nuestra atención en posteriores
	capítulos. En definitiva el futuro se presenta realmente atractivo
	para los programadores de páginas Web.
    </para>

  </sect1>

  <sect1>

    <title>RESUMEN DE LO APRENDIDO</title>

    <para>
	Bien, ya sabemos todo lo que necesitamos saber sobre la historia del
	lenguaje HTML, sus estándares y las extensiones de los distintos
	navegadores. Es probable que el lector se haga dos preguntas en este
	momento ¿a qué estándar pertenecen las etiquetas vistas hasta ahora?
	y ¿Cuáles puedo usar libremente?. Todas las etiquetas vistas hasta
	ahora pertenecen en su mayor parte al estándar HTML 2.0. De hecho
	siempre que no hemos hecho mención explícita de que cierta etiqueta
	o atributo era nuevo pertenecían a esta versión. También hemos visto
	gran parte de las etiquetas del estándar HTML 3.2, en general las más
	importantes y de mayor uso. En ocasiones hemos dicho explícitamente
	que esta o aquella etiqueta pertenecían al HTML 3.2, ahora sabemos
	que sentido tenía remarcarlo.
    </para>

    <para>
	¿Porqué lo hemos hecho así? Uno de los objetivos que nos planteamos
	desde el principio fue que nuestras páginas pudiesen ser vistas por
	todo el mundo, de esta manera podríamos llegar a la mayor cantidad de
	público posible. Con esta finalidad hemos aprendido a usar etiquetas
	que pueden ser vistas por casi todo el mundo. Las etiquetas de HTML
	2.0 pueden ser vistas por todo el mundo mientras que las etiquetas
	del lenguaje HTML 3.2 vistas hasta ahora están muy extendidas y
	causan problemas al ser vistas con navegadores antiguos. En
	definitiva, todas las etiquetas que ya conocemos pueden ser usadas
	con gran libertad con la garantía de no estar limitando que nuestras
	páginas puedan ser vistas únicamente por los usuarios de las últimas
	versiones de <productname>Navigator</productname> o <productname>
	Explorer</productname>. Si tenemos mayores requerimientos y queremos
	estar seguros de que <emphasis>nadie</emphasis> tendrá problemas al
	ver nuestras páginas debemos considerar algunos aspectos más. Además
	existen algunas aplicaciones que nos permiten <emphasis>validar
	</emphasis> nuestro código HTML, es decir, examinan dicho código en
	relación con un estándar que le indiquemos y nos dicen los fallos que
	tiene. Algunos de estos programas incluso nos dan algunos consejos
	para mejorar el código. En el WWW existen dos de estos programas
	especialmente buenos y que pueden ser usados sin tener que guardarlo
	en nuestro ordenador en las direcciones:
    </para>

    <itemizedlist>

	<listitem>

	  <para>

	    <ulink url="http://valsvc.webtechs.com">
		http://valsvc.webtechs.com
	    </ulink>

	  </para>

	</listitem>

	<listitem>

	  <para>

	    <ulink url="http://validator.w3.org">
		http://validator.w3.org
	    </ulink>

	  </para>

	</listitem>

    </itemizedlist>

  </sect1>

  <sect1>

    <title>¿QUÉ ETIQUETAS DEBO USAR Y CÓMO?</title>

    <para>
	Como hemos mencionado antes, actualmente puede considerarse que
	existen dos estándares, el HTML 2.0 que soportan todos los
	navegadores y el HTML 3.2 que soportan casi todos, o al menos las
	versiones más nuevas de casi todos los navegadores como son las
	versiones 3.0 o posteriores de <productname>Internet Explorer
	</productname> y de <productname>Netscape Navigator</productname>.
    </para>

    <para>
	Los buenos programadores recomiendan usar el estándar HTML 2.0 para
	crear la estructura básica de las páginas. De esta manera nos
	aseguraremos que todos los usuarios verán las características más
	importantes. También usan ampliamente todas aquellas etiquetas y
	atributos del estándar HTML 3.2 ya que la gran mayoría de los
	navegadores las soportan.
    </para>

    <para>
	El tema de las extensiones es más complejo. Para usar una extensión
	hay que ser consciente de que navegadores lo soportan. Teniendo esto
	en cuenta hay que considerar:
    </para>

    <itemizedlist>

	<listitem>

	  <para>
	    Si los usuarios a los que va dirigido el web poseen alguno de
	    dichos navegadores.
	  </para>

	</listitem>

	<listitem>

	  <para>
	    Que perjuicios tendrán aquellos usuarios que no lo tengan. Por
	    ejemplo, nunca debemos incluir información vital usando una
	    extensión si existe el riesgo de que cierto tipo de usuarios con
	    navegadores antiguos no puedan acceder a ella. Es decir, la
	    información muy importante debe ser incluida con etiquetas de
	    HTML 2.0 para que todo el mundo pueda verla.
	  </para>

	</listitem>

    </itemizedlist>

    <para>
	Si usamos con cuidado las extensiones estas no causarán ningún
	prejuicio a los usuarios que usen navegadores que no las soporten, y
	los usuarios que si que tengan los navegadores adecuados saldrán
	beneficiados. Para conseguir esto es necesario conocer bien estas
	extensiones y el comportamiento de un navegador cuando se encuentra
	con alguna etiqueta o atributo que no soporta (que no entiende). Esto
	último no es difícil de entender: si un navegador se encuentra con
	una etiqueta que no conoce simplemente la ignora y lo mismo ocurre
	con los atributos.
    </para>

  </sect1>

  <sect1>

    <title>¿QUÉ VAMOS A APRENDER AHORA?</title>

    <para>
	En este mismo capítulo veremos las etiquetas del estándar HTML 3.2
	que todavía nos queda por ver a excepción de los formularios que
	serán vistos próximamente. En los siguientes capítulos aprenderemos a
	usar las extensiones de <productname>Microsoft Explorer</productname>
	y <productname>Netscape Navigator</productname> para aprovechar las
	últimas capacidades de estos navegadores pero sin causar problemas a
	los usuarios de los navegadores más antiguos o navegadores en modo
	texto. Según vayamos estudiando estas nuevas etiquetas aprenderemos
	también a usarlas adecuadamente. Un buen ejemplo de una de las más
	importantes extensiones del lenguaje HTML, los frames, es la página
	Web de la figura 9.6:
    </para>

    <figure label="9.6">

	<title>
	  En esta figura vemos un excelente uso de los frames o marcos, que
	  dividen la pantalla en cuatro partes para facilitar la navegación.
	</title>
	<graphic fileref="fig9-6.gif"  format="GIF"/>

    </figure>

    <para>
	En ella podemos ver como adelanto al capítulo posterior en el que
	trataremos esta extensión a fondo, que los frames sirven para dividir
	la pantalla en varios marcos con una página diferente en cada una. En
	este caso se ha dividido la pantalla en cuatro marcos.
    </para>

    <para>
	En los capítulos que seguirán trataremos las técnicas para incluir
	contenido dinámico en nuestras páginas, incluido el nuevo lenguaje
	HTML Dinámico que constituye por sí sólo una nueva revolución en el
	World Wide Web.
    </para>

    <para>
	En definitiva nos queda por estudiar las etiquetas más novedosas del
	lenguaje HTML y otros acompañantes que nos ayudarán en la
	programación de páginas Web y nos permitirán crear efectos realmente
	impactantes y sorprendentes. Empecemos con ello sin perder más
	tiempo.
    </para>

  </sect1>

  <sect1>

    <title>EXTENSIONES A LAS LISTAS</title>

    <para>
	Las etiquetas y atributos que aprendimos a crear en el capítulo 4
	pertenecen al estándar HTML 2.0. Con ellas podíamos crear listas de
	diferentes tipos y anidarlas para crear interesantes efectos. Sin
	embargo tras unos años trabajando con estas etiquetas los
	programadores de HTML empezaron a sugerir algunas ideas para
	conseguir un mayor control sobre las listas.
    </para>

    <para>
	El primer paso para satisfacer estas ideas fue la inserción de nuevos
	atributos en el estándar HTML 3.2 y estos son los que veremos a
	continuación.
    </para>

    <note>

	<para>
	  El siguiente paso se ha dado con la creación de las hojas de
	  estilo. Estas no son más que un método nuevo con el que se nos
	  ofrece a los programadores la posibilidad de especificar las
	  características de cada uno de los elementos de nuestras páginas
	  Web. En lo que a listas se refiere podemos indicar que la viñeta de
	  una lista no numerada sea de una manera determinada, que el tamaño
	  de los elementos de la lista vayan decreciendo, etc. O incluso
	  podemos crear diferentes subtipos de listas. Las hojas de estilo
	  son de reciente aparición y por tanto no están bien soportadas por
	  los navegadores aunque ya podemos aprovechar gran parte de sus
	  ventajas y por ello serán adecuadamente cubiertas en un capítulo
	  posterior.
	</para>

    </note>

    <para>
	Las novedades que esta nueva versión del estándar introdujo se
	refieren a las listas ordenadas, OL, y a las listas no ordenadas, UL,
	que son en definitiva las más usadas. Estas novedades afectan también
	a la subetiqueta LI.
    </para>

    <sect2>

	<title>Listas no ordenadas</title>

	<para>
	  Para aumentar el control sobre la apariencia de las listas no
	  numeradas o no ordenadas se introdujo un nuevo atributo:
	  <emphasis>TYPE</emphasis>. Con él podremos cambiar el tipo de
	  viñeta de los elementos de la lista. Los tipos de viñetas
	  disponibles son:
	</para>

	<itemizedlist>

	  <listitem>

	    <para>
		<emphasis>TYPE=&quot;Circle&quot;</emphasis>: El símbolo es un
		círculo, es decir, una circunferencia no rellena.
	    </para>

	  </listitem>

	  <listitem>

	    <para>
		<emphasis>TYPE=&quot;Square&quot;</emphasis>: La viñeta es un
		cuadrado.
	    </para>

	  </listitem>

	  <listitem>

	    <para>
		<emphasis>TYPE=&quot;Disk&quot;</emphasis>: Similar a Circle,
		pero ahora la circunferencia si está rellena. Este tipo es el
		que aparecía por defecto cuando no usábamos el atributo TYPE.
	    </para>

	  </listitem>

	</itemizedlist>

	<para>
	  Quizá al lector que haya practicado con anidamiento de listas le
	  resulten familiares estos tipos de viñetas. Si recordamos al anidar
	  listas el tipo de viñeta de cada nivel de anidamiento era
	  distinto. Pero ahora nosotros tendremos libertad para elegir
	  <emphasis>cuando</emphasis> debe usarse cada uno.
	</para>

	<para>
	  Veamos algunos ejemplos. El primero de ellos será una lista de tipo
	  Disk. En él se muestra un listado de algunos de los principales
	  navegadores, y el código usado es:
	</para>

	<programlisting>

	  <sgmltag>&lt;UL TYPE=&quot;circle&quot;&gt;</sgmltag>

	    <sgmltag>&lt;LI&gt;</sgmltag>
		<productname>Ms Internet Explorer</productname>
	    <sgmltag>&lt;LI&gt;</sgmltag>
		<productname>Netscape Navigator</productname>
	    <sgmltag>&lt;LI&gt;</sgmltag>
		<productname>Opera</productname>
	    <sgmltag>&lt;LI&gt;</sgmltag>
		<productname>Lynx</productname>

	  <sgmltag>&lt;/UL&gt;</sgmltag>

	</programlisting>

	<para>
	  Si queremos hacer esta misma lista pero con viñetas cuadradas
	  tendremos que escribir:
	</para>

	<programlisting>

	  <sgmltag>&lt;UL TYPE=&quot;square&quot;&gt;</sgmltag>

	    <sgmltag>&lt;LI&gt;</sgmltag>
		<productname>Ms Internet Explorer</productname>
	    <sgmltag>&lt;LI&gt;</sgmltag>
		<productname>Netscape Navigator</productname>
	    <sgmltag>&lt;LI&gt;</sgmltag>
		<productname>Opera</productname>
	    <sgmltag>&lt;LI&gt;</sgmltag>
		<productname>Lynx</productname>

	  <sgmltag>&lt;/UL&gt;</sgmltag>

	</programlisting>

	<para>
	  En la figura 9.7 podemos ver ambos ejemplos junto con un tercero
	  que se obtiene no usando el atributo TYPE o usándolo con el valor
	  TYPE=&quot;disc&quot;.
	</para>

	<figure label="9.7">

	  <title>
	    En HTML 3.2 existen 3 tipos de viñetas para las listas no
	    ordenadas. Con el atributo TYPE podemos elegir entre ellos.
	  </title>
	  <graphic fileref="fig9-7.gif"  format="GIF"/>

	</figure>

	<para>
	  En la figura 9.8 vemos estos tres ejemplos de nuevo, pero esta vez
	  visualizándolos con <productname>Netscape Navigator</productname>.
	</para>

	<figure label="9.8">

	  <title>
	    Comparando esta figura con la anterior vemos la similitud entre
	    las distintas viñetas de los elementos de las listas usadas por
	    <productname>Netscape Navigator</productname> e
	    <productname>Internet Explorer</productname>.
	  </title>
	  <graphic fileref="fig9-8.gif"  format="GIF"/>

	</figure>

	<para>
	  Es importante apreciar que no existen prácticamente diferencias,
	  quizá la única sea la variación de tamaño de los símbolos de
	  algunas viñetas.
	</para>

	<para>
	  Hasta ahora hemos usado el atributo TYPE en la etiqueta que definía
	  el tipo de lista, es decir, en la etiqueta UL. De esta forma el
	  cambio en el tipo de viñeta afectaba a todos los elementos de
	  lista. Sin embargo también puede usarse en la etiqueta LI, y de
	  esta forma conseguimos que el cambio de viñeta sólo afecte a un
	  elemento de lista concreto. La mejor manera de ver este efecto es
	  con un ejemplo y por ello vamos a retomar el primero de los tres
	  vistos antes pero cambiando el tipo de viñeta del navegador
	  <productname>Lynx</productname>. Esto podría servirnos en un
	  ejemplo real para indicar que este navegador es un navegador en
	  modo texto, mientras que los demás son navegadores gráficos. El
	  código que debemos usar es:
	</para>

	<programlisting>

	  <sgmltag>&lt;UL TYPE=&quot;circle&quot;&gt;</sgmltag>

	    <sgmltag>&lt;LI&gt;</sgmltag>
		<productname>Ms Internet Explorer</productname>
	    <sgmltag>&lt;LI&gt;</sgmltag>
		<productname>Netscape Navigator</productname>
	    <sgmltag>&lt;LI&gt;</sgmltag>
		<productname>Opera</productname>
	    <sgmltag>&lt;LI TYPE=&quot;disc&quot;&gt;</sgmltag>
		<productname>Lynx</productname>

	  <sgmltag>&lt;/UL&gt;</sgmltag>

	</programlisting>

	<para>
	  En la figura 9.9 podemos ver el resultado.
	</para>

	<figure label="9.9">

	  <title>
	    Usando el atributo TYPE en una etiqueta LI podemos cambiar la
	    viñeta de un único elemento de lista sin afectar a los demás.
	  </title>
	  <graphic fileref="fig9-9.gif"  format="GIF"/>

	</figure>

	<para>
	  Con esto podemos dar por terminadas las novedades de las listas no
	  ordenadas, pasemos a las ordenadas.
	</para>

    </sect2>

    <sect2>

	<title>Listas ordenadas</title>

	<para>
	  Este tipo de listas tiene alguna novedad más que las anteriores.
	  Para empezar también le ha sido añadido un atributo cuyo nombre es
	  <emphasis>TYPE</emphasis>. Pero ahora la función que desempeña es
	  ligeramente distinta, si antes cambiaba el tipo de viñeta ahora
	  cambiará el tipo de numeración. En la tabla 9.1 podemos ver los
	  cinco tipos distintos que hay y el valor que debe tomar el atributo
	  TYPE para elegir cada uno:
	</para>

	<figure label="9.1">

	  <title>
	    Los cinco tipos distintos que puede tomar el atributo TYPE para
	    listas ordenadas
	  </title>
	  <graphic fileref="tabla9-1.gif"  format="GIF"/>

	</figure>

	<para>
	  Siguiendo con la lista usada como ejemplo anteriormente, ahora
	  podríamos numerar los elementos de lista con letras escribiendo el
	  siguiente código:
	</para>

	<programlisting>

	  <sgmltag>&lt;OL TYPE=&quot;a&quot;&gt;</sgmltag>

	    <sgmltag>&lt;LI&gt;</sgmltag>
		<productname>Ms Internet Explorer</productname>
	    <sgmltag>&lt;LI&gt;</sgmltag>
		<productname>Netscape Navigator</productname>
	    <sgmltag>&lt;LI&gt;</sgmltag>
		<productname>Opera</productname>
	    <sgmltag>&lt;LI;&gt;</sgmltag>
		<productname>Lynx</productname>

	  <sgmltag>&lt;/OL&gt;</sgmltag>

	</programlisting>

	<para>
	  Cambiando el valor del atributo TYPE por cada uno de los que veíamos
	  en la tabla 9.1 obtendremos todos los tipos de numeración tal y
	  como apreciamos en la figura 9.10:
	</para>

	<figure label="9.10">

	  <title>
	    Con el atributo TYPE podemos elegir entre 5 tipos distintos de
	    numeración en las listas de HTML. En esta figura vemos los 4
	    nuevos.
	  </title>
	  <graphic fileref="fig9-10.gif"  format="GIF"/>

	</figure>

	<para>
	  Al igual que en el caso de las listas no ordenadas podemos usar el
	  atributo TYPE con cada una de las etiquetas LI. Sin embargo ahora el
	  efecto es menos útil que antes, ya que, en general, cambiar el tipo
	  de numeración (OJO, no se vuelve a empezar desde cero) para algunos
	  de los elementos de lista confunde al navegante que vaya a verla.
	</para>

	<para>
	  La siguiente novedad introducida por la versión 3.2 del estándar
	  del lenguaje HTML para las listas ordenadas es el atributo
	  <emphasis>START</emphasis>. Si bien las listas que hemos creado
	  hasta ahora comenzaban siempre por 1 (o por a, A, i, I, según el
	  tipo de numeración) con este atributo podemos elegir porqué número
	  (o letra) comenzará el primer elemento de lista. Esto suele ser útil
	  cuando tenemos que partir una lista en dos porque queremos insertar
	  algo en medio y queremos retomar la numeración después. Este
	  atributo tiene como valores posibles todos los números naturales
	  (1, 2, 3, ...)
</para>

<para>
	  Si en cada uno de los ejemplos de la figura 9.10 ponemos el
	  atributo START con el valor 10 obtendremos el resultado de la
	  figura 9.11:
	</para>

	<figure label="9.11">

	  <title>
	    Si usamos el atributo START podemos variar el número (o letra en
	    estos casos) por los que se empiezan a numerar los elementos de
	    la lista.
	  </title>
	  <graphic fileref="fig9-11.gif"  format="GIF"/>

	</figure>

	<para>
	  Aunque en esta figura no está el tipo de numeración arábigo (1, 2,
	  3, ...) los resultados de este tipo de numeración son fácilmente
	  previsibles.
	</para>

	<para>
	  El atributo START no puede ser usado de manera independiente en
	  cada elemento de lista, LI. Si embargo si que existe otro atributo
	  que nos permitirá cambiar el número que precede a cada elemento de
	  lista: <emphasis>VALUE</emphasis>. Este atributo funciona de manera
	  muy similar a START, toma como valor un número natural y lo
	  convierte al tipo de numeración que usa esa lista. Por ejemplo
	  podríamos crear una lista con numeración romana impar de la
	  siguiente manera:
	</para>

	<programlisting>

	  <sgmltag>&lt;OL TYPE=&quot;i&quot;&gt;</sgmltag>

	    <sgmltag>&lt;LI VALUE=1&gt;</sgmltag>
		<productname>Ms Internet Explorer</productname>
	    <sgmltag>&lt;LI VALUE=3&gt;</sgmltag>
		<productname>Netscape Navigator</productname>
	    <sgmltag>&lt;LI VALUE=5&gt;</sgmltag>
		<productname>Opera</productname>
	    <sgmltag>&lt;LI VALUE=7;&gt;</sgmltag>
		<productname>Lynx</productname>

	  <sgmltag>&lt;/OL&gt;</sgmltag>

	</programlisting>

	<para>
	  Que nos da el resultado de la figura 9.12:
	</para>

	<figure label="9.12">

	  <title>
	    Con el atributo VALUE podemos indicar el valor de la numeración
	    de cada uno de los elementos de las listas numeradas.
	  </title>
	  <graphic fileref="fig9-12.gif"  format="GIF"/>

	</figure>

	<para>
	  Con este atributo ya podemos dar por terminadas las novedades
	  introducidas por HTML 3.2 en la creación de listas. Pero aún queda
	  por comentar un último atributo que existe desde las primeras
	  versiones del lenguaje HTML:<emphasis>COMPACT</emphasis>. Este
	  atributo puede ser usado en cualquiera tipo de lista: UL, OL, MENU,
	  DIR y DL, y su función es decirle al navegador que intente
	  comprimir el tamaño que ocupa la lista al máximo, por ejemplo
	  reduciendo el espacio entre cada uno de los elementos de lista. La
	  forma de usar este atributo es simple y no toma ningún valor.
	  Siguiendo con el ejemplo usado hasta ahora podríamos usar el
	  siguiente código:
	</para>

	<programlisting>

	  <sgmltag>&lt;OL COMPACT;&gt;</sgmltag>

	    <sgmltag>&lt;LI&gt;</sgmltag>
		<productname>Ms Internet Explorer</productname>
	    <sgmltag>&lt;LI&gt;</sgmltag>
		<productname>Netscape Navigator</productname>
	    <sgmltag>&lt;LI&gt;</sgmltag>
		<productname>Opera</productname>
	    <sgmltag>&lt;LI&gt;</sgmltag>
		<productname>Lynx</productname>

	  <sgmltag>&lt;/OL&gt;</sgmltag>

	</programlisting>

	<para>
	  El problema de este atributo es que en general los navegadores lo
	  ignoran y muestran la lista exactamente igual que las demás. Si el
	  lector prueba el código de este último ejemplo en <productname>
	  Navigator</productname> o <productname>Explorer</productname>
	  probablemente no notará ninguna diferencia por haber usado COMPACT,
	  aun así hemos considerado recomendable comentar su existencia.
	</para>

    </sect2>

  </sect1>

  <sect1>

    <title>ALINEAMIENTO</title>

    <para>
	Este no es un tema nuevo. En gran parte de las etiquetas que hemos
	visto hasta ahora existía el atributo llamado ALIGN, que aunque
	variaba en su funcionamiento ligeramente de unas a otras cumplía la
	función principal de permitirnos elegir el alineamiento de los
	elementos en la página. Algunos ejemplos de etiquetas donde nos
	encontramos con este atributo son IMG, P y TABLE. También vimos la
	etiqueta CENTER. Con ella podíamos centrar cualquier elemento que
	insertáramos en una página Web sin más que situar el código
	correspondiente entre la instrucción de inicio <sgmltag>&lt;CENTER
	&gt;</sgmltag> y la instrucción de fin <sgmltag>&lt;/CENTER&gt;
	</sgmltag>. De esta forma conseguíamos alinear elementos cuyas
	etiquetas no tuviesen el atributo ALIGN.
    </para>

    <para>
	Y...¿hace falta algo más? Quizá lo único que se echa en falta es algo
	de uniformidad. El atributo ALIGN surgió en algunas etiquetas por la
	inexistencia de otro medio de alineamiento. La etiqueta CENTER no
	pertenecía al HTML 2.0 y fue una invención de <productname>Netscape
	</productname>. A pesar de ello empezó a usarse masivamente y el Web
	Consortium se vio obligado a incluirla en el estándar HTML 3.2.
    </para>

    <para>
	Pero su enfoque del tema era algo distinto y por ello además de
	incluir la etiqueta CENTER se creó una nueva: <emphasis>DIV
	</emphasis>. La función de esta etiqueta es realizar divisiones en
	las páginas de manera que podamos indicar las propiedades de cada una
	de estas divisiones por separado. Por ahora la única propiedad que
	podemos controlar es el alineamiento horizontal haciendo uso del
	conocido atributo ALIGN. Este atributo puede tomar los, ya conocidos,
	valores: LEFT, CENTER, RIGHT. Es decir, para usar esta etiqueta
	deberemos escribir el siguiente código:
    </para>

    <programlisting>

	<sgmltag>&lt;DIV ALIGN=&quot;CENTER&quot;&gt;</sgmltag>
     ... Cualquier etiqueta ...
	<sgmltag>&lt;/DIV&gt;</sgmltag>

    </programlisting>

    <para>
	En este caso hemos usado como ejemplo el valor CENTER, en la figura
	9.13 podemos ver un ejemplo con cada uno de los tres valores posibles
	en los que hemos alineado de una vez un párrafo una lista y una
	imagen.
    </para>

    <figure label="9.13">

	<title>
	  Con la nueva etiqueta DIV podemos cambiar el alineamiento de todo
	  tipo de elementos HTML (imágenes, listas, párrafos, etc.) de una
	  sola vez.
	</title>
	<graphic fileref="fig9-13.gif"  format="GIF"/>

    </figure>

    <note>

	<para>
	  En su idea original usar <sgmltag>&lt;DIV ALIGN=&quot;center&quot;
	  &gt;</sgmltag> debía ser equivalente a usar <sgmltag>&lt;CENTER
	  &gt;</sgmltag> pero por unas razones o por otras el efecto no es el
	  mismo y por ello la etiqueta DIV no es muy usada.
	</para>

    </note>

    <para>
	En el estándar HTML 4.0 la función de la etiqueta DIV sufrirá un
	cambio fundamental. En este estándar se desaconseja su uso para
	elegir el tipo de alineamiento, ya que se aconseja que eso se haga
	con hojas de estilo. La función de DIV será entonces seleccionar el
	idioma usado u otras características relacionadas con las hojas de
	estilo que veremos más adelante.
    </para>

    <note>

	<para>
	  <productname>Internet Explorer</productname> introdujo como
	  extensión el valor ALIGN=&quot;justify&quot;. Más tarde ha sido
	  adoptado por <productname>Netscape</productname> y también ha sido
	  incluido en el estándar HTML 4.0 (Cougar). La función de este
	  atributo es justificar los márgenes tanto derecho como izquierdo de
	  la misma manera en que lo están estas columnas de texto de esta
	  publicación.
	</para>

    </note>

  </sect1>

  <sect1>

    <title>LA ETIQUETA META</title>

    <para>
	Uno de los mejores métodos para aprender nuevas técnicas en la
	programación HTML consiste en examinar el código de las páginas que
	han creado otros. Desde hace ya algún tiempo empezó a proliferar el
	uso de una etiqueta, de nombre META, que, si bien existe desde los
	comienzos del lenguaje HTML, era una gran desconocida. Incluso hoy en
	día muchos programadores de páginas Web no conocen el significado de
	esta etiqueta. A grandes rasgos podríamos decir que la etiqueta META
	sirve para describir las características de la página Web. La forma
	en que esta información es usada no está siempre determinada, con lo
	que la mejor forma de aprender a usar la etiqueta META es mediante
	una serie de ejemplos.
    </para>

    <sect2>

	<title>CARGA AUTOMÁTICA DE PÁGINAS</title>

	<para>
	  Esta es, sin duda, la función más útil de todas las que puede
	  desempeñar la etiqueta META y consiste en cargar automáticamente
	  una página desde la actual transcurridos unos segundos sin que el
	  usuario tenga que hacer nada. Para conseguir esto debe incluirse en
	  la cabecera del documento HTML, es decir entre <sgmltag>&lt;HEAD
	  &gt;</sgmltag> y <sgmltag>&lt;/HEAD&gt;</sgmltag> la siguiente
	  línea:
	</para>

	<programlisting>

	  <sgmltag>&lt;META HTTP-EQUIV=&quot;Refresh&quot; 
				  CONTENT=&quot;5&quot;;
				  URL=&quot;freek.futurnet.es&quot;>

	</programlisting>

	<para>
	  Cuando una página tenga esta línea de código cargará la página
	  <ulink url="http://freek.futurnet.es">freek.futurnet.es</ulink>
	  pasados 5 segundos de la carga de dicha página. Por supuesto el
	  número de segundos y la dirección a la que queremos que se salte se
	  pueden cambiar. Ambos datos deben estar entre comillas y separados
	  por punto y coma, tal y como se muestra en el ejemplo anterior.
	  Dado que no se puede mostrar una imagen que refleje el
	  funcionamiento de esta etiqueta, en el archivo <filename><emphasis>
	  pag.zipse</emphasis></filename> se ha incluido un ejemplo
	  consistente en tres páginas (pag1.htm, pag2.htm y pag3.htm) que se
	  van intercambiando en el tiempo. Para ver el ejemplo no hay más que
	  abrir cualquiera de ellas en nuestro navegador.
	</para>

    </sect2>

    <sect2>

	<title></title>

	<para>
	  Todos los navegantes del WWWW hemos usado en alguna ocasión alguno
	  de los buscadores como Yahoo (figura 9.14), Altavista, Ole, Ozú, o
	  algún otro.
	</para>

	<figure label="9.14">

	  <title>
	    Los buscadores permiten a los navegantes encontrar la información
	    que buscan. Usando la etiqueta META podemos proporcionarles datos
	    para que incluyan nuestras páginas en sus bases de datos.
	  </title>
	  <graphic fileref="fig9-14.gif"  format="GIF"/>

	</figure>

	<para>
	  Estos buscadores tienen una serie de programas llamados arañas,
	  webbots o bots que navegan por la red reclutando páginas para
	  incluir en su buscador. Si incluimos en nuestra página cierta
	  información es muy probable que incluya nuestra página en la base
	  de datos del buscador. Entre la información que puede necesitar el
	  webbot está el autor de la página, una breve descripción de la
	  misma, palabras clave que la definan, etc. Para insertar estos
	  datos haremos uso de los atributos NAME y CONTENT de la etiqueta
	  META. Por ejemplo en la página de Los Alpes será conveniente
	  añadir:
	</para>

	<programlisting>

	  <sgmltag>
	    &lt;META NAME=&quot;author&quot; 
			 CONTENT=&quot;WebMaster de Los Alpes&quot;&gt;
	  </sgmltag>
	  <sgmltag>
	    &lt;META NAME=&quot;keywords&quot; 
			 CONTENT=&quot;viajes, ofertas, Los Alpes, Orlando, Nueva
			    Zelanda&quot;&gt;
	  </sgmltag>
	  <sgmltag>
	    &lt;META NAME=&quot;description&quot; 
			 CONTENT=&quot;La agencia de viajes Los Alpes tiene un
				   gran prestigio en el mundo de las empresas y
				   combina una gran calidad con unos excelentes
				   precios.&quot;&gt;
	  </sgmltag>

	</programlisting>

	<note>

	  <para>
	    En el archivo <filename><emphasis>Meta.zip</emphasis></filename>
	    se ha incluido la página principal de la práctica 4 a la que
	    hemos añadido información para buscadores usando la etiqueta
	    META. Hemos añadido alguna información nueva cuya función está
	    debidamente comentada en el mismo archivo.
	  </para>

	</note>

    </sect2>

    <sect2>

	<title>OTROS USOS</title>

	<para>
	  La etiqueta META tiene tres atributos HTTP-EQUIV, NAME y CONTENT.
	  Normalmente se pone una de las dos primeras para indicar el nombre
	  de la información que vamos a incluir y siempre se usa CONTENT para
	  insertar dicha información. El atributo HTTP-EQUIV sirve para
	  insertar información relacionada con el protocolo HTTP. Este es el
	  lenguaje con el que habla el ordenador donde hay un navegador para
	  pedirle páginas a un servidor Web y con el que responde este al
	  servir (mandar) dicha página. Un ejemplo de su uso es el que
	  veíamos al principio de solicitar otra página transcurridos unos
	  segundos. Otro posible ejemplo sería indicar una fecha a partir de
	  la cual la página no debe ser servida.
	</para>

	<para>
	  El atributo NAME tiene un significado mucho más general y puede ser
	  usado con multitud de propósitos. Ya hemos visto que puede servir
	  para mandar información a los buscadores y también suelen ser
	  usados por los editores HTML que generan el código HTML
	  automáticamente para incluir información específica.
	</para>

    </sect2>

  </sect1>

  <sect1>

    <title>OTRAS ETIQUETAS DEL LENGUAJE HTML 3.2</title>

    <para>
	Ya casi podemos dar por concluido el aprendizaje del lenguaje HTML
	3.2. Conocemos prácticamente todas las etiquetas y todos los
	atributos que existen en este estándar. En este apartado vamos a
	explicar lo poco que nos quedan para dar por terminado del todo
	nuestro aprendizaje de esta versión del estándar. Las etiquetas que
	vamos a comentar a continuación no tienen demasiada relación entre sí,
	y no han sido explicadas hasta ahora por que son raramente usadas,
	porque muchos navegadores no las entienden o porque necesitamos
	conocer algunas cosas más para entender su funcionamiento.
    </para>

    <sect2>

	<title>DESCRIPTOR DE TIPO DE DOCUMENTO</title>

	<para>
	  Pero antes de empezar vamos a introducir un nuevo concepto que
	  todavía no habíamos mencionado: el <emphasis>descriptor de tipo de
	  documento</emphasis>. Aunque suene extraño, no lo es, nos referimos
	  a una declaración que según el estándar todas las páginas Web deben
	  tener para ser consideradas como HTML. Esta declaración ocupa una
	  sola línea e incluirá también información sobre la versión de
	  HTML que hemos usado. No es necesario incluir este descriptor en
	  nuestras páginas para que los navegadores la interpreten como HTML,
	  sin embargo incluirlo no causa demasiado trabajo, y estaremos
	  cumpliendo con el estándar. Algunos de estos descriptores más
	  comúnmente usados son:
	</para>

	<programlisting>

	  <sgmltag>
	    &lt;!DOCTYPE HTML
			     PUBLIC &quot;-//W3C//DTD HTML 3.2 Final//EN&quot;&gt;
	  </sgmltag>
	  <sgmltag>
	    &lt;!DOCTYPE HTML PUBLIC &quot;-//IETF//DTD HTML 2.0//EN&quot;&gt;
	  </sgmltag>

	</programlisting>

	<para>
	  Todos empiezan por la cadena &lt;!DOCTYPE ..., el resto no es
	  necesario entender que significa a excepción de la cadena HTML 3.2
	  del primero que indica que hemos usado etiquetas del ese estándar y
	  HTML 2.0 del segundo que indica lo mismo esta vez con la versión
	  2.0 del estándar. El descriptor de tipo de documento debe ser la
	  primera línea de la página, con lo que ahora la estructura básica
	  será:
	</para>

	<programlisting>

	  <sgmltag>
	    &lt;!DOCTYPE HTML
			     PUBLIC &quot;-//W3C//DTD HTML 3.2 Final//EN&quot;&gt;
	  </sgmltag>
	  <sgmltag>&lt;HTML&gt;</sgmltag>
	    <sgmltag>&lt;HEAD&gt;</sgmltag>...<sgmltag>&lt;/HEAD&gt;</sgmltag>
	    <sgmltag>&lt;BODY&gt;</sgmltag>
		... Código ...
	    <sgmltag>&lt;/BODY&gt;</sgmltag>
	  <sgmltag>&lt;/HTML&gt;</sgmltag>

	<programlisting>

    </sect2>

    <sect2>

	<title>OTRAS ETIQUETAS</title>

	<para>
	  Existen unas pocas etiquetas del lenguaje HTML 3.2 que no hemos
	  comentado todavía por diversos motivos. Hemos querido enumerarlas y
	  dar una breve descripción para que el lector pueda dar por
	  concluido el aprendizaje de la versión estándar de este lenguaje.
	  En los siguientes capítulo abordará a fondo las extensiones de
	  <productname>Netscape</productname> y <productname>Microsoft
	  </productname>.
	</para>

	<para>
	  Las etiquetas de HTML 3.2 que todavía no hemos visto son:
	</para>

	<itemizedlist>

	  <listitem>

	    <para>
		<emphasis>APPLET</emphasis>: Esta es la etiqueta que se usa
		para insertar applets de Java y será estudiada más adelante.
	    </para>

	  </listitem>

	  <listitem>

	    <para>
		<emphasis>STYLE</emphasis>: Esta etiqueta está compuesta por
		una instrucción de inicio, <sgmltag>&lt;STYLE&gt;</sgmltag> y
		otra de fin <sgmltag>&lt;/STYLE&gt;</sgmltag> y debe ser usado
		en la cabecera de la página. En su interior se introduce el
		código de las hojas de estilo que trataremos más a fondo en los
		últimos capítulos dedicados al lenguaje HTML.
	    </para>

	  </listitem>

	  <listitem>

	    <para>
		<emphasis>SCRIPT</emphasis>: Aunque el estándar HTML 3.2 no
		soporta los lenguajes de script si admite la existencia de esta
		etiqueta admitiendo que en un futuro será usada con este fin.
		Las extensiones de <productname>Netscape</productname> y
		<productname>Explorer</productname> la usan para insertar
		JavaScript y VBScript. Estos lenguajes son muy importantes en
		la programación Internet y por tanto también están incluidos en
		esta obra.
	    </para>

	  </listitem>

	  <listitem>

	    <para>
		<emphasis>FORM</emphasis>: Con la etiqueta FORM y una serie de
		subetiquetas podremos crear formularios interactivos mediante
		los cuales un usuario podrá mandarnos datos. La creación de
		estos formularios no se limita a la programación HTML, sino que
		también hay que tratar de alguna forma la información que se
		recibe. Por esta razón hemos preferido explicar los formularios
		un poco más adelante.
	    </para>

	  </listitem>

	  <listitem>

	    <para>
		<emphasis>ISINDEX</emphasis>: Este es un método antiguo para
		crear formularios interactivos. Su uso está desaconsejado y por
		tanto sólo comentaremos su existencia.
	    </para>

	  </listitem>

	</itemizedlist>

	<para>
	  Ahora si, ya podemos dar por terminado el aprendizaje del lenguaje
	  HTML estándar. A partir de ahora aprenderemos a crear los efectos
	  más atractivos que podemos encontrar hoy en día en el World Wide
	  Web.
	</para>

    </sect2>

  </sect1>

</article>
