%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Capítulo: Historia y datos anecdóticos - 1h %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\chapter{Historia y datos anecdóticos}
\label{cha:historia}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Sección: ¿De dónde salió Linux?, ¿Quién es Linus Torvalds? %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{?`De dónde salió Linux?, ?`Quién es Linus Torvalds?}

Linux hace su aparición a principios de la década de los noventa, era
el año 1991 y por aquel entonces un estudiante de informática de la
Universidad de Helsinki (Finlandia), llamado Linus Torvalds empezó a
programar para su tesis final un núcleo para sistema operativo.

Este comienzo estuvo inspirado en Minix, un pequeño sistema Unix
desarrollado por el profesor Andrew Tanenbaum. Las primeras
discusiones sobre Linux fueron en el grupo de noticias
\sitio{comp.os.minix}, en estas discusiones se hablaba sobre todo del
desarrollo de un pequeño sistema Unix para usuarios de Minix que
querían más.

Linus nunca anunció la versión 0.01 de <<Linux>> (agosto 1991)
porque no era ni siquiera ejecutable, solamente incluía los principios
del núcleo; estaba escrito en lenguaje ensamblador y asumía que el
usuario tenía acceso a un sistema Minix para su compilación.

El 5 de octubre de 1991, Linus anunció la primera versión <<Oficial>>
de Linux (versión 0.02). Esta vez, Linus pudo ejecutar Bash (GNU
Bourne Again Shell) y gcc (El compilador GNU de C), pero no mucho más
funcionaba. En este estado de desarrollo ni siquiera se pensaba en
términos de soporte, documentación, e incluso distribución.  Después
de la versión 0.03, Linus saltó en la numeración hasta la 0.10. Desde
entonces, más y más programadores a través de Internet empezaron a
trabajar en el proyecto y, después de sucesivas revisiones, Linus
incrementó el número de versión hasta la 0.95 en Marzo de 1992.

Más de un año después, en Diciembre de 1993, el núcleo del sistema
estaba en la versión 0.99 y la versión 1.0 no llegó hasta el 14 de
marzo de 1994.

Una vez que el núcleo estuvo <<usable>>, los programadores comenzaron a
buscar aplicaciones y utilidades para agregar y hacer el sistema más
útil, ese es el momento en que entra el proyecto GNU, iniciado en 1984
por la Free Software Foundation (FSF), entidad creada por Richard
M. Stallman (o simplemente RMS), con el fin de hacer un sistema
operativo libre. Dado que existía ya mucho software en el proyecto
GNU, los programadores comenzaron a unir el núcleo Linux con dichas
herramientas GNU, conformando lo que hoy conocemos como sistema
\emph{GNU/Linux} (o simplemente Linux, como se suele llamar
equivocadamente).

La versión actual del núcleo es la 2.4\footnote{a mediados de marzo
  del 2001} y sigue avanzando día a día con la meta de perfeccionar y
mejorar el sistema.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Sección: UNIX y GNU/Linux...¿tienen algo que ver? %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{UNIX y GNU/Linux... ?`tienen algo que ver?}

GNU/Linux es una reimplementación de la especifiación <<POSIX>> con
extensiones de SysV y BSD, lo que significa que parece Unix pero no
proviene del mismo código fuente base.

GNU/Linux es un sistema operativo gratuito y de libre distribución
bajo las condiciones que establece la licencia GPL (\emph{GNU Public
License}). Tiene todas las características que uno puede esperar de un
sistema Unix moderno: multitarea real, memoria virtual, bibliotecas
compartidas, carga por demanda, soporte de redes TCP/IP, entre muchas
otras funcionalidades.

GNU/Linux funciona mayormente en computadoras PC, pero se ha portado a
otras plataformas también, como ser Alpha, Macintosh, Sun y Silicon
Graphics.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Sección: Diferencia entre Windows y Linux %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Diferencias entre Windows y Linux}
Linux a diferencia de Windows, es multitarea real, y multiusuario,
posee un esquema de seguridad basado en usuarios y permisos de
lectura, escritura y ejecución establecidos a los archivos y
directorios. Esto significa que cada usuario es propietario de sus
archivos, y otro usuario no puede acceder a estos archivos. Esta
propiedad no permite el contagio de virus entre archivos de diferentes
usuarios.

Una diferencia, quizás la más importante de todas, con respecto
a cualquier sistema operativo comercial, es el hecho de que es
\emph{software libre}, ?`qué quiere decir esto? que junto con el
sistema, se puede obtener el código fuente de cualquier parte del
mismo y modificarlo a gusto. Ésto da varias ventajas, por ejemplo:

\begin{enumerate}
\item La seguridad de saber \emph{qué hace} un programa tan solo viendo
el código fuente, o en su defecto, tener la seguridad que al estar el
código disponible, nadie va a agregar <<características ocultas>> en los
programas que distribuye.
\item La libertad que provee la licencia GPL permite a cualquier 
programador modificar y mejorar cualquier parte del sistema, ésto da
como resultado que la calidad del software incluido en GNU/Linux sea
muy buena.
\item El hecho de que el sistema sea mantenido por una gran comunidad de 
programadores y usuarios alrededor del mundo, provee una gran
velocidad de respuesta ante errores de programas que se van
descubriendo, que ninguna compañía comercial de software puede
igualar.
\end{enumerate}

Además de las ventajas anteriormente enumeradas, GNU/Linux es ideal
para su utilización en un ambiente de trabajo, dos razones justifican
ésto:

\begin{enumerate}
\item Al ser software libre, no existe el costo de las licencias, 
y una copia del sistema GNU/Linux puede instalarse en tantas
computadoras como se necesite.
\item Existen utilidades para el trabajo en oficina, que son compatibles 
con las herramientas de la serie MS-Office.
\end{enumerate}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Sección: Competencia de GNU/Linux vs Windows %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Competencia de GNU/Linux vs Windows}
Largas discusiones se han realizado sobre el tema <<GNU/Linux vs
Windows>>, y tiempo atrás quizás no tenía sentido compararlos por la
escasa cantidad de aplicaciones \emph{aptas para el usuario}
disponible en GNU/Linux, pero con el correr de los a\~nos el sistema
fue evolucionando cada vez más para dar soporte al usuario y brindarle
una plataforma estable y funcional para el trabajo de todos los días.

Originalmente el GNU/Linux (como todo sistema de tipo Unix), había
sido pensado para funcionar como servidor, y es por eso que las
herramientas que proveía eran algo avanzadas y de uso específico para
la administración del sistema, pero en la actualidad existe una gran
variedad de aplicaciones que permiten al usuario realizar todas sus
tareas cotidianas: procesadores de texto, planillas de cálculo,
programas de correo electrónico, juegos, reproductores de CDs,
generadores de presentaciones, retocadores de imágenes, etc., lo que
hace al sistema GNU/Linux especial para la oficina o el hogar.

Un punto más a favor del GNU/Linux es que, dado que fue pensado para
funcionar como servidor, implícitamente posee una robustez y
estabilidad importantes, lo que combinado con la amigabilidad y
funcionalidad del sistema de escritorio, genera un sistema sumamente
fácil y seguro de utilizar.



















