<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.1.2//EN">

<article lang="es">
<articleinfo>
<title>Estudio de ergonomía para la nueva estética web de TLDP-ES</title>
</articleinfo>

<sect1>
<title>Prefacio</title>
<para>
   Muy buenas chicos, pues aquí empieza el pequeño análisis que voy a
   hacer sobre el diseño de LuCAS, espero que os sea de ayuda y sirva
   como punto de partida para que cada uno aporte sus ideas al respecto.
</para>
<para>   
   Cuando me he apoyado en una imagen para explicar las cosas he colocado
   una miniatura en esta página, si pinchais sobre ella se os abrirá una
   nueva ventana con la imagen a su tamaño natural.
</para>
     </sect1>
<sect1>

<title>                                 Audiencia</title>
<para>
   El primer punto que voy a tratar es el estudio de la audiencia
   potencial que va a tener el site, ya que, dependiendo de sus
   características, el diseño seguirá una línea u otra.
   Parece claro que los visitantes de LuCAS serán usuarios con
   conocimientos en informática medios / altos y con mucha experiencia
   navegando por internet.
</para>
<para>
   Esto nos va a permitir crear una interfaz límpia, y sin demasiados
   elementos explicativos, ya que la gente ya se ha pateado muchas
   páginas, y sabe reconocer a simple vista lo que es un menú y qué puede
   esperar en él.
</para>
<para>
   Además partimos de la base de que, generalmente, los usuarios expertos
   son gente a la que no les gusta esperar mucho, ni tener que andar
   revolviendo entre demasiadas páginas que les llevan a menús y
   submenús. Porque es posible que tengán 3 o 4 enlaces donde buscar
   información, y si no llegan pronto a lo que buscan simplemente lo
   buscan en otra parte.
</para>
<para>
   Por otro lado, los navegadores cliente van a ser muy numerosos, y
   accediendo desde varios sistemas operativos, lo que nos va a coartar
   el diseño de HTML dinámico, ya que habría que realizar muchas pruebas
   con él para ver si funciona bajo cualquier circunstancia.
</para>
     </sect1>

<sect1>

<title>   Análisis Funcional</title>
<para>
 Vamos a tomar como punto de partida una de las páginas con el nuevo
   diseño. En primar lugar expondré cada problema que he visto, y luego
   su posible solución.
</para>
<para>
    <mediaobject><imageobject><imagedata fileref="imagenes/800x600_g.jpg"  scale="30" format="JPG"/> </imageobject></mediaobject>
    En primer lugar aquí teneis una captura de pantalla
   de  la  página  tipo  a  una  resolución  de 800 x 600 píxeles, aunque
   nuestro  tipo  de  audiencia suele tener una resolución más amplia, el
   estandard  de resolución se suele fijar en esta, para evitar sustos, y
   yo  creo  que  nos sirve bien de referencia porque, al estar fijado el
   ancho  de  la  tabla,  si  aumentamos  la  resolución a 1024x768, sólo
   ganamos  espacio en vertical, y la diferencia tampoco es grande. Como
   podeis  ver  el espacio que se dedica a información es mucho menor que
   el  que se dedica a los elementos "estáticos" de la página. Con lo que
   se está desperdiciando espacio útil de pantalla por un diseño de menús
   inadecuado.
</para>
<para>
   Si consultamos algunas estadísticas sobre la creación de interfaces en
   internet, encontramos lo siguiente:
</para>
<para>
   El  sistema de menús más utilizado es el de un menú vertical situado a
   la  izquierda  de  la  pantalla  (ej:  LuCAS  actual). Esta zona de la
   pantalla  es  la más buscada por los usuarios de internet a la hora de
   tratar de navegar por un sitio web.
   El  segundo  tipo  que  más se utiliza es el menú horizontal superior,
   como  cabecera  de  página  (en  la  mayoría  de  los  casos tienen un
   tratamiento  gráfico  destacado)  (ej:  apple).  Este tipo de menús se
   suelen utilizar también cuando se pretenden crear varias profundidades
   de apartados.
</para>
<para>

   Es  decir,  las  grandes  secciones  en  el menú superior (normalmente
   pocas), y creación de un menú vertical izquierdo con apartados propios
   de cada sección (ej: microsoft).
</para>
<para>

   La siguiente zona en la que se suelen introducir menús es en el pie de
   página. Suelen ser menús pequeños, y que contienen enlaces a las zonas
   de  interés  general  que,  interesa que estén accesibles en cualquier
   momento (contacte, copyright, home,buscar, etc...).</para>
<para>

   Por último nos encontramos los menús verticales situados a la derecha,
   que   se  suelen  utilizar  como  "cajón  desastre",  o  como  enlaces
   secundarios,  relacionados con los contenidos de cada página (se meten
   banners pequeños, noticias o información relacionada, etc...).
</para>
<para>

   He  excluido un tipo de menú que es ampliamente utilizado, pero que no
   creo  que sea de interés para nosotros, es el que podemos encontrar en
   muchísimas homepages en el que cada sección tiene un espacio propio en
   la  zona  central  de la pantalla, con un tratamiento gráfico bastante
   destacado, y que suelen acompañar con explicaciones sobre los mismos.
   Este  tipo de interfaz suele dejar paso a un segundo diseño (que sería
   el  diseño  tipo),  una  vez  que  navegas por las páginas del sitio y
   abandonas la home (típica estructura Home especial - Plantilla para el
   resto).
</para>

<para>
   Volviendo  al  diseño  concreto  de LuCAS, podemos ver que la cabecera
   ocupa mucho espacio, sin ofrecer funcionalidad alguna al visitante, ya
   que no hay botones ni enlaces, ni información útil.
</para>
<para>

   En  la  zona  izquierda de la pantalla tenemos un menú con las grandes
   secciones  del  site  y  en  la zona derecha tenemos otro menú con los
   apartados que encontramos bajo cada sección.
</para>
<para>
   Además  hay  que señalar que el espacio que ocupa el menú izquierdo es
   mayor  (y  la  tipografía  también)  que  el  que ocupa el derecho (me
   imagino  que  se diseñó así con el fin de que el usuario comprenda que
   los  apartados  de  la  dercha  son  más  "importantes"  que los de la
   izquierda, a los cuales engloban).
</para>
<para>
   Pongamos  un  caso  práctico: yo acabo de llegar a LuCAS y voy a darme
   una vuelta por el site, a ver que encuentro...
</para>
<para>
   En primer lugar, me doy cuenta de que tengo que tocar el scroll varias
   veces en cada página, porque el espacio dedicado a información útil es
   pequeño, lo cual no es muy cómodo.
</para>
<para>
   Si  quiero  recorrerme  el  site empezaré a hacer clic en cada sección
   mayor,  y  recorreré  luego sus apartados. El caso es que por cada vez
   que  pinche  en una de las opciones del menú de la izquierda, pincharé
   muchas  más  en  las del menú de la derecha (porque cada sección tiene
   muchos apartados).
</para>
<para>
   ¿Os  parece lógico poner el menú que más va utilizar el usuario, en la
   zona  menos  habitual  y  dedicándole  menos  espacio  que al que va a
   utilizar mucho menos?.
</para>
</sect1>
<sect1>
<title>                      Análisis Funcional &mdash; Propuesta</title>
<para>

   Yo propongo diseñar una interfaz que ofrezca el mayor espacio posible
   a la información útil de la página. Cuidada gráficamente pero límpia,
   y si vemos que queda sosa, pues tratamos de jugar más con las páginas
   interiores.
</para>   
<para>
   Propongo sitúar las secciones principales cono un menú horizontal
   superior, que esté integrado en la cabecera del site, de forma que no
   robe mucho espacio a la página, ya que no va a ser utilizado con gran
   frecuencia.
</para>   
<para>
   Se podrían incluir en la cabecera unos botones pequeños con acceso a
   las típicas utilidades (mapa del sitio, buscar, home, etc...)
   Los apartados de cada sección se situarán en un menú vertical en la
   zona izquierda.
</para>   
<para>
   El menú situado a la derecha se suprimirá (o se introducirían los
   elementos propuestos para el pie de página)
</para>   
<para>
   Se mantendrá un pie de página y se incluirán en él las herramientas
   útiles para el usuario (buscar, inicio, contacte, etc...) (Aunque
   estos enlaces se pueden incluir en alguno de los otros menús).
</para>   
     </sect1><sect1>

<title>                           Análisis de Contenidos</title>
<para>   
   Yo no soy un experto en Linux, ni conozco muchas páginas sobre el
   tema, lo que me deja muy fuera de juego a la hora de juzgar los
   contenidos que se ofrecen en LuCAS, así que sólo haré unas pequeñas
   sugerencias:

</para>
<para>   

   Yo cuidaría más el sistema de noticias, ya que "el paseito diario a a
   web X, a ver que noticias tienen", es uno de las mejores formas de
   fidelizar a tu audiencia, y que la comunidad te conozca. Además, las
   noticias aportan varias cosas interesantes, da un aire de
   actualización a la página, lo que hace que el visitante perciba LuCAS
   como un proyecto vivo y actualizado; y sirve como vía de comunicación
   de LuCAS para con su audiencia, de forma que cuando se quiera
   cpomunicar algo "oficialmente" se tenga un lugar apropiado para ello.
   No entiendo porqué hay algunas páginas que te llevan a archivos de
   texto plano, en los que se van contando las distintas actualizaciones.
   Supongo que porque cada uno que toca algo, lo pone en el archivito y
   listo. Si es por esto me parece mal, porque da una mala impresión.
   Si hay que asociar unos comentarios sobre el desarrollo de cada
   trabajo, pues se estudia y se implementa una herramienta para ello,
   pero yo veo muy mal estar navegando por la web y de repente meterte en
   un txt.
</para>
<para>   
   Un detalle tonto, pero creo que se debería poner en la información
   referente a cada documento, es la fecha del original, para que la
   gente pueda ver si un manual es del año 1985 o del 2002.
   Habría que estudiar cuáles son las secciones de LuCAS más visitadas (o
   cuáles quereis que se visiten más), para añadir accesos directos en la
   home o en la interfaz.
</para>
     </sect1><sect1>

<title>   Análisis Gráfico</title>
<para>

   Ya he expuesto arriba mi propuesta de interfaz tipo para el sitio,
   ahora voy a tratar de hacer una crítica sobre los aspectos más
   "artísticos" del site.

</para>
<para>

   <inlinemediaobject><imageobject><imagedata fileref="imagenes/cabecera_g.png"  scale="30" format="PNG"/> </imageobject></inlinemediaobject>
    La cabecera me gusta bastante, además creo que la
   línea de colores planos le iría muy bien a LuCAS porque se puede jugar
   bastante con celdas, bordes e historias, que sean muy compatibles y no
   cargen la página.
</para>
<para>

   <inlinemediaobject><imageobject><imagedata fileref="imagenes/botob_g.png"  scale="50" format="PNG"/></imageobject></inlinemediaobject> 
     Lo  que  no  me gusta de la cabecera es esta especia de
   ¿botón?  ¿Va  a  hacer  algo?.  A mi no me pega ese look 3D con lo que
   acabo de indicar arriba. Además el png tiene algunos saltos de color.
</para>
<para>

   <inlinemediaobject><imageobject><imagedata fileref="imagenes/piepagina_g.png"  scale="30" format="PNG"/> </imageobject></inlinemediaobject>
    El pie de página me parece buena idea, pero como
   podeis ver no se lee con claridad porque es muy pequeño (la imagen que
   se  abre  está  al  tamaño  correcto y la compresión no ha afectado al
   original).  Además,  dado  el  diseño, parece que está "volando" en la
   página. Está claro que se ha querido alinear con el inicio de la celda
   de información, pero como está muy separado queda mal.
</para>
<para>

   <inlinemediaobject><imageobject><imagedata fileref="imagenes/cursiva_g.png"  scale="30" format="PNG"/> </imageobject></inlinemediaobject>
     El  uso  de  cursivas  no  me  parece  buena idea.
   Dependen  mucho  de la plataforma y dificultan la lectura (aunque haya
   cogido  para  el  ejemplo el pie de página hay muchas cursivas por las
   páginas  interiores).  Yo  no  las  utilizaría, si queremos poner algo
   resaltado mejor si lo cambiamos de color o de tamaño.
</para>
<para>

  <inlinemediaobject><imageobject> <imagedata fileref="imagenes/centrado01_g.png"  scale="30" format="PNG"/> </imageobject></inlinemediaobject>
     El  uso  de  textos centrado dificulta mucho su
   lectura,  sobre  todo  cuando es un sistema para elegir un archivo que
   tengo que leer con atención.
</para>
<para>

   Además,  como  veis  en el ejemplo (que no pasa en todas las páginas),
   cuando  el  texto no cabe en la celda, me dejo los ojos para atinar al
   enlace correcto (porque además el texto no se resalta en rollover).
</para>
<para>

   <inlinemediaobject><imageobject><imagedata fileref="imagenes/desmaquetado_g.png"  scale="30" format="PNG"/> </imageobject></inlinemediaobject>
    Existen  zonas  desmaquetadas, me imagino que
   será  porque  estos son pruebas, y que esto no pasará. Por cierto, las
   páginas ¿se construirán dinámicamente o serán estáticas?.
</para>
<para>

   <inlinemediaobject><imageobject><imagedata fileref="imagenes/colores_g.png"  scale="30" format="PNG"/> </imageobject></inlinemediaobject>
     El tema colores, ya he dicho que a mi no me parece
   bien cambiar la gama cromática predominante.
</para>
<para>

   <inlinemediaobject><imageobject><imagedata fileref="imagenes/informacion01_g.png"  scale="30" format="PNG"/> </imageobject></inlinemediaobject>
   A mi me gusta bastante la idea de meter cada
   referencia  en  su  propia  caja,  pero  si  os  dais cuenta hay mucha
   información   redundante   (en  este  caso  TutorialLinux-4.0-01),  la
   usabilidad es a veces como las bases de datos, ¿a que si tuvieseis esa
   información ocupando espacio MySQL trataríais de reducirla?
</para>
</sect1>
<sect1>
<title>Colofón</title>
<para>
   Yo  dejaría  sólo  la  necesaria  y crearía un icono para cada tipo de
   documento  (pdf,  tar,  zip,  etc...),  así los usuarios de un vistazo
   sabrían  cuál  descargar,  además  de  conseguir  que la página mejore
   gráficamente...    Por ahora lo dejo aquí, si os parece bien el enfoque me pongo a
   trabajar en algo más concreto.

</para>
</sect1>

</article>   

