<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE article
  PUBLIC "-//OASIS//DocBook XML DTD V4.1.2//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.0/docbookx.dtd">

<article lang="es" id="listas-y-comentarios">
  <articleinfo>
    <title>Listas y Comentarios en HTML</title>
    <date>7 de Enero de 2001</date>
    <author>
      <firstname>Jorge</firstname>
      <surname>Ferrer</surname>
    </author>
    <author>
      <firstname>Rodrigo</firstname>
      <surname>García</surname>
    </author>
    <editor>
      <firstname>Jorge</firstname>
      <surname>Ferrer</surname>
    </editor>
    <abstract>
      <para>
        En este capítulo nos adentramos en las posibilidades que ofrece el 
	lenguaje HTML para la creación de 
	listas. Es posible crear listas numeradas, no numeradas, de 
	definición, etc. gracias a las cuales se facilitará al programador 
	la labor de organizar los datos de un documento 
	HTML y dar una apariencia más agradable 
	a la página. Después crearemos una segunda página web de la que 
	sin duda podremos presumir, pero antes aprenderemos a incluir 
	comentarios en nuestras páginas.
      </para>
    </abstract>
    <releaseinfo>Versión 1.0</releaseinfo>
    <orgname>Conquista la web</orgname>

    <legalnotice>
      <para>
	Copyright Jorge Ferrer y Victor García. Se otorga permiso para 
	copiar, distribuir y/o modificar este documento bajo los términos 
	de la Licencia de Documentación Libre GNU, Versión 1.1 o cualquier 
	otra versión posterior publicada por la Free Software 
	Foundation. Puede consultar una copia de la licencia en:
	http://www.gnu.org/copyleft/fdl.html
      </para>
    </legalnotice>

  </articleinfo>

  <sect1>

    <title>Listas en HTML</title>

    <para>
      Junto con los párrafos y los encabezados, las listas son uno de los 
      elementos HTML más comúnmente usados en 
      las páginas web. Tras este capítulo sabremos, no sólo crear listas,
      sino crear varios estilos de estas, una para cada ocasión. Y no 
      tardaremos en ponerlas en práctica ya que al final del capítulo 
      crearemos la segunda página de la cual podemos ver un anticipo en 
      la figura 4.1.
    </para>
    
    <figure label="4.1">
      
      <title>
	En esta figura podemos apreciar la presentación de la segunda 
	práctica del curso que realizaremos al final del capítulo.
      </title>
      <graphic fileref="img/fig4-001.gif"  format="GIF"/>
      
    </figure>
    <para>
      Una lista, o listado, es una enumeración de dos o más elementos
      y suelen disponerse de tal forma que se facilite la distinción
      entre ellos.
    </para>
    
    <para>
      El lenguaje HTML define los siguientes 
      tipos de listas:
    </para>

    <itemizedlist>

      <listitem>

	<para>
	  Numerada u ordenada.
	</para>

      </listitem>

      <listitem>

	<para>
	  No ordenada.
	</para>

      </listitem>

      <listitem>

	<para>
	  Listas de glosario o de definición.
	</para>

      </listitem>

      <listitem>

	<para>
	  Menús.
	</para>

      </listitem>

      <listitem>

	<para>
	  Usadas con párrafos cortos.
	</para>

      </listitem>

      <listitem>

	<para>
	  Listas de directorio.
	</para>

      </listitem>

    </itemizedlist>

    <para>
      Pronto sabremos como crear cada una de ellas y cuando es conveniente 
      usar una u otras, y comprobaremos, una vez más, la gran sencillez del 
      lenguaje HTML una vez nos hemos habituado 
      a él.
    </para>

    <sect2>

      <title>Etiquetas necesarias para crear listas</title>

      <para>
	La forma de crear listas difiere ligeramente de los elementos 
	HTML vistos hasta ahora, ya que
	consta de dos pasos. Primero hay que definir el tipo de
	lista y después deben insertarse cada uno de los elementos 
	de lista.
      </para>

      <para>
	Al crear una lista deberemos indicar su inicio y su fin. Para 
	empezar la lista usaremos la instrucción de inicio de la etiqueta 
	de esa lista. Existe una etiqueta para cada tipo distinto de 
	lista, por ejemplo, para crear una lista no ordenada será necesario 
	usar la etiqueta <emphasis>UL</emphasis> (su instrucción de inicio 
	será <sgmltag>&lt;UL&gt;</sgmltag>). Una vez hemos <emphasis>abierto
	</emphasis> la lista deberemos insertar, como hemos dicho antes,
	cada uno de los elementos de lista. Para ello usaremos una nueva 
	etiqueta (o dos en algún caso) que dependerá del tipo de lista. En 
	el caso de la lista no ordenada los elementos se introducen con la 
	etiqueta de una única instrucción <emphasis>LI</emphasis>,
	por ejemplo:
      </para>

      <programlisting>
	Yo practico:
	<sgmltag>&lt;UL&gt;</sgmltag>
	<sgmltag>&lt;LI&gt;</sgmltag>Fútbol
	<sgmltag>&lt;LI&gt;</sgmltag>Baloncesto
	<sgmltag>&lt;LI&gt;</sgmltag>Tenis
	<sgmltag>&lt;LI&gt;</sgmltag>etc.
	<sgmltag>&lt;/UL&gt;</sgmltag>
      </programlisting>

      <para>
	En la figura 4.2 podemos ver como muestra <productname>Internet 
	  Explorer</productname> este código
      </para>

      <figure label="4.2">

	<title>
	  Como aperitivo mostramos una lista no numerada en la que ya se 
	  pueden apreciar las características fundamentales que tienen 
	  en HTML.
	</title>
	<graphic fileref="img/fig4-002.gif"  format="GIF"/>

      </figure>

      <para>
	El último paso, que ya hemos anticipado en este ejemplo, será 
	<emphasis>cerrar</emphasis> la lista, para lo cual usaremos la 
	instrucción de fin de UL: <sgmltag>&lt;/UL&gt;</sgmltag>.
      </para>

      <para>
	Y a todo esto, ¿dónde está la diferencia?. Pues bien, la diferencia 
	es la etiqueta LI (En otras listas se usará también LI o alguna 
	etiqueta similar, como luego veremos). La etiqueta UL no tiene 
	ningún significado por sí sola, necesita a LI. Y por otro lado LI 
	no puede ser usada como una etiqueta independiente sino que debe ir 
	dentro de UL. Por esta razón en ocasiones se suele llamar a LI 
	<emphasis>subetiqueta</emphasis>.
      </para>

      <note>

	<para>
	  Algunos navegadores permiten el uso de <sgmltag>&lt;LI&gt;
	  </sgmltag> fuera de ninguna lista como si se tratara de una 
	  etiqueta independiente. Estos navegadores mostrarán el elemento 
	  de lista como si fuese perteneciese a una lista no numerada pero 
	  sin sangrado. Sin embargo esta forma de usar <sgmltag>&lt;LI&gt;
	  </sgmltag> no está admitida por el estándar y por tanto no es 
	  recomendable si queremos que todos los navegadores entiendan 
	  nuestras intenciones.
	</para>

      </note>

      <para>
	Antes de comenzar haremos un comentario más. La etiqueta 
	<sgmltag>&lt;LI&gt;</sgmltag> tiene instrucción de fin
	(<sgmltag>&lt;/LI&gt;</sgmltag>) que delimita el final del elemento 
	de lista actual, pero es opcional usarla o no. Si no se hace se 
	considera que el elemento termina cuando empieza el siguiente o 
	cuando termina la lista. De hecho algunos navegadores al 
	interpretar el código HTML ignoran 
	completamente esta instrucción y sólo entienden que el elemento de 
	lista ha terminado cuando se empieza otro o se acaba la lista.
      </para>

      <para>
	Vista la teoría nos adentramos en los distintos tipos de listas en 
	las que veremos varios ejemplos prácticos.
      </para>

    </sect2>
    
    <sect2>

      <title>Listas no ordenadas</title>

      <para>
	Probablemente el tipo de listas más usados en las páginas web son 
	las listas no ordenadas. Como hemos adelantado antes a modo de 
	ejemplo, este tipo de lista queda delimitada por la etiqueta 
	<sgmltag>&lt;UL&gt;</sgmltag>...<sgmltag>&lt;/UL&gt;</sgmltag>
	(UL proviene de <foreignphrase>Unordered List</foreignphrase>,
	que significa lista no ordenada).  
	Dentro de estas etiquetas insertaremos cada elemento con la 
	etiqueta <emphasis><sgmltag>&lt;LI&gt;</sgmltag></emphasis>. Veamos
	un ejemplo ligeramente más completo que el anterior:
      </para>

      <programlisting>
	Mi ordenador tiene las siguientes características:
	<sgmltag>&lt;UL&gt;</sgmltag>
	  <sgmltag>&lt;LI&gt;</sgmltag>Procesador Pentium 166
	  <sgmltag>&lt;LI&gt;</sgmltag>CD-ROM 8x
	  <sgmltag>&lt;LI&gt;</sgmltag>Tarjeta de sonido 16 bits
	  <sgmltag>&lt;LI&gt;</sgmltag>Tarjeta de vídeo con 2 Mb
	<sgmltag>&lt;/UL&gt;</sgmltag>
      </programlisting>

      <para>
	En la figura 4.3 podemos ver como muestra esta lista el navegador 
	<productname>Explorer</productname>. Vemos que está ligeramente 
	sangrada hacia la derecha y con un símbolo gráfico para distinguir
	cada elemento de lista, este símbolo recibe el nombre de viñeta.
      </para>

      <figure label="4.3">

        <title>
	  Los elementos de las listas no numeradas van precedidos de una 
	  viñeta. En <productname>Explorer</productname> esta viñeta es 
	  habitualmente un punto grande.
	</title>
        <graphic fileref="img/fig4-003.gif"  format="GIF"/>

      </figure>

      <para>
	En la figura 4.4 vemos como a falta de viñetas gráficas Lynx 
	diferencia cada elemento con un asterisco (*).
      </para>

      <figure label="4.4">

        <title>
	  Lista no ordenada en Lynx. Cada uno de los elementos de lista 
	  comienza con un asterisco simulando a los símbolos gráfico que 
	  usan <productname>Netscape</productname> o
	  <productname>Explorer</productname>.
	</title>
        <graphic fileref="img/fig4-004.gif"  format="GIF"/>

      </figure>

    </sect2>

    <sect2>

      <title>Listas ordenadas</title>

      <para>
	Este tipo de listas numera los elementos de lista en el orden en el 
	que se han introducido en el código HTML. La numeración se
	realiza con números empezando por el 1.
      </para>

      <note>

	<para>
	  Las últimas extensiones de HTML
	  permiten elegir entre distintos tipos de numeración para las 
	  listas ordenadas. Estas extensiones serán cubiertas en un 
	  capítulo posterior.
	</para>

      </note>

      <para>
	Este tipo de listas queda delimitado por la etiqueta <emphasis>
	  <sgmltag>&lt;OL&gt;</sgmltag>...<sgmltag>&lt;/OL&gt;</sgmltag>
	</emphasis> (OL: Ordered List, Lista ordenada), y cada elemento se 
	inserta, al igual que en el caso de listas no ordenadas, con la 
	etiqueta <sgmltag>&lt;LI&gt;</sgmltag>.
      </para>

      <para>
	En la figura 4.5 vemos un ejemplo de uso de listas ordenadas 
      </para>

      <figure label="4.5">

        <title>
	  En las listas ordenadas cada uno de los elementos de lista 
	  aparecen numerados y sangrados hacia la derecha.
	</title>
        <graphic fileref="img/fig4-005.gif"  format="GIF"/>

      </figure>

      <para>
	que se corresponde con el siguiente código:
      </para>

      <programlisting>
	Un buen equipo adaptado a las nuevas tecnologías consta de:
	<sgmltag>&lt;OL&gt;</sgmltag>
	  <sgmltag>&lt;LI&gt;</sgmltag>CPU rápida
	  <sgmltag>&lt;LI&gt;</sgmltag>Impresora a color de buena definición.
	  <sgmltag>&lt;LI&gt;</sgmltag>Altavoces y cámara de vídeo.
	  <sgmltag>&lt;LI&gt;</sgmltag>Módem de velocidad 28K o superior.
	<sgmltag>&lt;/OL&gt;</sgmltag>
      </programlisting>

      <para>
	El navegador automáticamente numera los elementos de lista. Si en 
	algún momento queremos insertar un nuevo elemento entre los 
	existentes usando, de nuevo, <sgmltag>&lt;LI&gt;</sgmltag>, se 
	realiza automáticamente una renumeración de los elementos de la 
	lista. Tal y como podemos ver en la figura 4.6.
      </para>

      <figure label="4.6">

        <title>
	  Cuando insertamos un nuevo elemento de lista en una lista 
	  ordenada los elementos siguientes son automáticamente renumerados.
	</title>
        <graphic fileref="img/fig4-006.gif"  format="GIF"/>

      </figure>

      <para>
	que se corresponde con este código:
      </para>

      <programlisting>
	Un buen equipo adaptado a las nuevas tecnologías consta de:
	<sgmltag>&lt;OL&gt;</sgmltag>
	<sgmltag>&lt;LI&gt;</sgmltag>CPU rápida
	<sgmltag>&lt;LI&gt;</sgmltag>Impresora a color de buena definición.
	<sgmltag>&lt;LI&gt;</sgmltag>Altavoces y cámara de vídeo.
	<sgmltag>&lt;LI&gt;</sgmltag>Escaner color
	<sgmltag>&lt;LI&gt;</sgmltag>Módem de velocidad 28K o superior.
	<sgmltag>&lt;/OL&gt;</sgmltag>
      </programlisting>

      <para>
	En el navegador <productname>Lynx</productname> las listas 
	numeradas se muestran como vemos en la figura 4.7.
      </para>

      <figure label="4.7">

        <title>
	  En el caso de las listas numeradas la diferencia entre la 
	  visualización con <productname>Lynx</productname> y con 
	  <productname>Explorer</productname> es menor.
	</title>
        <graphic fileref="img/fig4-007.gif"  format="GIF"/>

      </figure>

    </sect2>

    <sect2>

      <title>Listas de glosario</title>

      <para>
	Este tipo de listas es usado, como su nombre indica, para crear
	glosarios, es decir listas de definiciones o de descripciones. El 
	principio y final de este tipo de listas se delimitan con la 
	etiqueta <emphasis><sgmltag>&lt;DL&gt;</sgmltag>...<sgmltag>&lt;/DL
	    &gt;</sgmltag></emphasis> (DL: Definition List, Lista de 
	definición). La inserción de elemento es ligeramente distinta a la 
	del resto de listas ya que no se usa la etiqueta <sgmltag
	class="starttag">&lt;LI&gt;</sgmltag>. Esto es así porque en este caso 
	cada uno de los elementos de lista está compuesta de dos partes:
      </para>

      <itemizedlist>

	<listitem>

	  <para>
	    <emphasis>La palabra que queremos definir</emphasis>: para 
	    insertar la palabra usaremos la etiqueta
	    <sgmltag>&lt;DT&gt;</sgmltag> que proviene de Definition 
	    Term (Término de definición). Esta nueva etiqueta funciona de
	    forma muy similar a <sgmltag>&lt;LI&gt;</sgmltag> y la
	    instrucción de fin (<sgmltag>&lt;/DT&gt;</sgmltag>) es 
	    igualmente optativa.
	  </para>

	</listitem>

	<listitem>

	  <para>
	    <emphasis>La definición o descripción de esa palabra</emphasis>:
	    una vez indicada la palabra es hora de poner su definición. Para
	    ello usamos otra nueva etiqueta:
	    <sgmltag>&lt;DD&gt;</sgmltag> cuyas siglas significan
	    Definition Descriptión (parte de la definición que
	    contiene la descripción). La definición suele  
	    ser un párrafo y será mostrado por los navegadores sangrado 
	    con respecto al texto anterior.
	  </para>

	</listitem>

      </itemizedlist>

      <para>
	En la figura 4.8 podemos ver un ejemplo de listas de glosario vistas
	con <productname>Internet Explorer</productname>.
      </para>

      <figure label="4.8">

        <title>
	  Las listas de glosario constan de dos partes la palabra de 
	  definición y la propia de definición que es mostrada como un 
	  nuevo párrafo con sangrado.
	</title>
        <graphic fileref="img/fig4-008.gif"  format="GIF"/>

      </figure>

      <para>
	En la figura 4.9 se muestra la misma vista con el navegador Lynx.
      </para>

      <figure label="4.9">

        <title>
	  Listas de glosario en Lynx. De nuevo las diferencias respecto a
	  la visualización con <productname>Explorer</productname> son
	  escasas.
	</title>
        <graphic fileref="img/fig4-009.gif"  format="GIF"/>

      </figure>

      <para>
	En ambos ejemplos el código usado es el siguiente:
      </para>

      <programlisting>
	<sgmltag>&lt;DL&gt;</sgmltag>
 	  <sgmltag>&lt;DT&gt;</sgmltag>Hipertexto
	  <sgmltag>&lt;DD&gt;</sgmltag>Se llama documento hipertexto a aquel
	    que tiene zonas activas donde el
	    usuario puede pulsar con el ratón
	    para acceder a otro documento. Estas
	    zonas pueden ser imágenes o texto.
	  <sgmltag>&lt;DT&gt;</sgmltag>Ancho de banda de una red
	  <sgmltag>&lt;DD&gt;</sgmltag>Es, en pocas palabras, la capacidad
	    de transmisión que soporta y está
	    muy relacionada con la velocidad de
	    transmisión que se puede alcanzar.
	  <sgmltag>&lt;DT&gt;</sgmltag>HTML
	  <sgmltag>&lt;DD&gt;</sgmltag>HiperText Markup Language, Lenguaje
	    de marcas hipertexto. Lenguaje para
	    diseñar páginas del World Wide Web.
	<sgmltag>&lt;/DL&gt;</sgmltag>
      </programlisting>

    </sect2>

    <sect2>

      <title>Directorios y menús</title>

      <para>
	Las listas vistas hasta ahora son, sin duda, las más usadas, pero
	existen otros dos tipos que están algo más olvidadas por los
	creadores de webs: las listas de directorio y las listas de menú.
      </para>

      <para>
	Las listas de menú son usadas cuando los elementos de lista son
	frases de una sola línea mientras que las listas de directorio
	fueron creadas para ser usadas cuando son términos cortos que
	pueden ser mostrados en múltiples columnas.
      </para>

      <note>

	<para>
	  A pesar de las recomendaciones del estándar HTML
	  los principales navegadores muestran las listas de
	  directorios y menús de igual manera (o muy similar) a las listas
	  no ordenadas. Por esta razón es aconsejable usar únicamente los
	  tres primeros tipos de lista vistos.
	</para>

      </note>

      <para>
	A continuación mostramos un ejemplo de listas de menú y listas de
	directorio. En la figura 4.10 podemos ver dos ejemplo ambos tipos
	en <productname>Explorer</productname> y en la figura 4.11 el mismo
	ejemplo tal y como se vería en <productname>Lynx</productname>.
      </para>

      <figure label="4.10">

        <title>
	  En <productname>Explorer</productname> las listas de menú
	  (<sgmltag>&lt;MENU&gt;</sgmltag>) y de directorio
	  (<sgmltag>&lt;DIR&gt;</sgmltag>) son mostradas de igual manera
	  que las listas no numeradas (<sgmltag>&lt;UL&gt;</sgmltag>).
	</title>
        <graphic fileref="img/fig4-010.gif"  format="GIF"/>

      </figure>

      <figure label="4.11">

        <title>
	  En <productname>Lynx</productname> las listas de menú y de
	  directorio son mostradas simplemente insertando cada elemento de
	  lista en una nueva línea.
	</title>
        <graphic fileref="img/fig4-011.gif"  format="GIF"/>

      </figure>

      <para>
	El código usado es:
      </para>

      <programlisting>
	<sgmltag>&lt;MENU&gt;</sgmltag>
	<sgmltag>&lt;LI&gt;</sgmltag>Canción 1: Tranquilo majete
	<sgmltag>&lt;LI&gt;</sgmltag>Canción 2: Lluvia en soledad
	<sgmltag>&lt;LI&gt;</sgmltag>Canción 3: La mujer barbuda
	<sgmltag>&lt;LI&gt;</sgmltag>Canción 4: Madera de colleja
	<sgmltag>&lt;LI&gt;</sgmltag>etc.
	<sgmltag>&lt;/MENU&gt;</sgmltag>
	<sgmltag>&lt;DIR&gt;</sgmltag>
	<sgmltag>&lt;LI&gt;</sgmltag>Juegos
	<sgmltag>&lt;LI&gt;</sgmltag>Gráficos
	<sgmltag>&lt;LI&gt;</sgmltag>Internet
	<sgmltag>&lt;LI&gt;</sgmltag>Programación
	<sgmltag>&lt;/DIR&gt;</sgmltag>
      </programlisting>

    </sect2>

    <sect2>

      <title>Anidamiento de listas</title>

      <para>
	Vistos todos los tipos de listas se nos puede plantear una
	pregunta: ¿Se puede incluir una lista dentro de otra?. La respuesta
	es SI. El lenguaje HTML permite insertar
	unas listas dentro de otras ya sean del mismo o de distinto tipo. A
	esta posibilidad se le llama anidamiento de listas y la forma de
	realizarlo es incluir todo el código de una lista dentro de
	uno de los elementos de la otra. En el siguiente
	ejemplo combinaremos algunos de los ejemplos anteriores para dar
	lugar a un listado con varios listas anidadas unas dentro de otras:
      </para>

      <programlisting>
	Los temas del número de este mes de nuestra revista son:
	<sgmltag>&lt;MENU&gt;</sgmltag>
	  <sgmltag>&lt;LI&gt;</sgmltag>Un nuevo Internet: IPv6
	  <sgmltag>&lt;LI&gt;</sgmltag>El WWW cobra vida: ha llegado el
	    HTML dinámico
	  <sgmltag>&lt;LI&gt;</sgmltag>Qué ordenador comprarse:
	    <sgmltag>&lt;OL&gt;</sgmltag>
	      <sgmltag>&lt;LI&gt;</sgmltag>CPU rápida. Con las siguientes
	        características:
                <sgmltag>&lt;UL&gt;</sgmltag>
	          <sgmltag>&lt;LI&gt;</sgmltag>Procesador Pentium 166
		  <sgmltag>&lt;LI&gt;</sgmltag>CD-ROM 8x
		  <sgmltag>&lt;LI&gt;</sgmltag>Tarjeta de sonido 16 bits
		  <sgmltag>&lt;LI&gt;</sgmltag>Tarjeta de vídeo con 2 Mb
	        <sgmltag>&lt;/UL&gt;</sgmltag>
	      <sgmltag>&lt;LI&gt;</sgmltag>Impresora a color de buena
	        definición.
	      <sgmltag>&lt;LI&gt;</sgmltag>Altavoces y cámara de vídeo.
	      <sgmltag>&lt;LI&gt;</sgmltag>Escaner color.
	      <sgmltag>&lt;LI&gt;</sgmltag>Módem de velocidad 28K o
	        superior.
	     <sgmltag>&lt;/OL&gt;</sgmltag>
	<sgmltag>&lt;/MENU&gt;</sgmltag>
      </programlisting>

      <para>
	En las figuras 4.12 y 4.13 podemos ver como se muestra este ejemplo
	en los navegadores <productname>Explorer</productname> y
	<productname>Netscape Navigator</productname>. Aunque hay 
	ligeras diferencias, en ambos se puede observar cómo cada nuevo
	nivel de anidamiento se produce un sangrado en la lista. Además se
	observa que en la segunda lista no numerada la viñeta que precede
	cada elemento ha cambiado, lo que ayuda a diferenciar entre ambas
	listas.
      </para>

      <figure label="4.12">

        <title>
	  Gracias al anidamiento podemos crear listas muy complejas en
	  HTML. El segundo nivel de lista no
	  numerada usa una viñeta distinta.
	</title>
        <graphic fileref="img/fig4-012.gif"  format="GIF"/>

      </figure>

      <figure label="4.13">

        <title>
	  Comparando esta figura con la 4.8 podemos ver las ligeras
	  diferencias que existen en los distintos tipos de listas entre
	  <productname>Netscape</productname> y <productname>Explorer
	  </productname>.
	</title>
        <graphic fileref="img/fig4-013.gif"  format="GIF"/>

      </figure>

    </sect2>

  </sect1>

  <sect1>

    <title>Comentarios en HTML</title>
    <para>
      Se llama comentario en el ámbito de HTML las notas que el autor
      o autores ponen en el código para facilitar su
      entendimiento. Estos comentarios no son mostrados por el
      navegador y por tanto sólo serán visibles al leer el código HTML
      de la página web.
    </para>
    <para>
      En general es recomendable ir insertando comentarios al crear
      una página para marcar determinadas partes y así encontrarlas
      más fácilmente. Algunos usos que suelen darse a los comentarios
      son:
    </para>

    <itemizedlist>

      <listitem>

	<para>
	  <emphasis>Notas para recordar detalles del código</emphasis>
	  la próxima vez que vayamos a cambiarlo, como por ejemplo para
	  indicar por qué hemos usado una etiqueta y no otra, por qué hemos
	  usado una lista numerada y no una no numerada, etc. Este tipo de
	  comentarios son muy usados cuando las páginas son complejas.
	</para>

      </listitem>

      <listitem>

	<para>
	  <emphasis>Apuntar que queda por hacer</emphasis> en una
	  determinada sección o como es conveniente cambiarla. O bien para
	  indicar el comienzo o fin de una determinada sección de la página.
	</para>

      </listitem>

      <listitem>

	<para>
	  Para identificar fácilmente partes importantes del código o
	  aquellas que cambian más a menudo.
	</para>

      </listitem>

      <listitem>

	<para>
	  <emphasis>Usos particulares de cada webmaster</emphasis>. De
	  hecho los comentarios pueden usarse para cualquier cosa y cada
	  programador de páginas web tiene su propio modo de usarlos.
	</para>

      </listitem>

    </itemizedlist>

    <sect2>

      <title>Creación de comentarios en HTML</title>

      <para>
	Para crear un comentario no se usa una etiqueta, aunque es una
	estructura parecida. En primer lugar ponemos una cadena que indica
	el comienzo del comentario: <sgmltag>&lt;!--</sgmltag>, esto es,
	el símbolo <emphasis>menor que</emphasis>, seguido del símbolo fin
	de exclamación y de dos guiones, todo ello sin espacios entre
	ellos. Todo el texto que le siga será parte de comentario, que
	terminará cuando insertemos la cadena de fin: <sgmltag>--&gt;
	</sgmltag> , dos guiones y el símbolo <emphasis>mayor
	  que</emphasis>. La estructura de un comentario es por tanto:
      </para>

      <programlisting>
	<sgmltag>&lt;!--</sgmltag>Esto es un comentario<sgmltag>--&gt;</sgmltag>
      </programlisting>

      <para>
	Suele ser recomendable dejar un espacio entre ambas cadenas y el
	texto anterior y posterior, tal y como acabamos de mostrar.
      </para>

      <para>
	Veamos algunos ejemplos prácticos de comentarios:
      </para>

      <programlisting>
	<sgmltag>&lt;!--</sgmltag>Aquí comienza el cuerpo de la página<sgmltag>--&gt;</sgmltag>
	<sgmltag>&lt;!--</sgmltag>Cambiar este párrafo para que se entienda mejor<sgmltag>--&gt;</sgmltag>
	<sgmltag>&lt;!--</sgmltag>Debería añadir más enlaces en esta página<sgmltag>--&gt;</sgmltag>
      </programlisting>

      <para>
	En la figura 4.14 podemos ver un ejemplo de un comentario junto con
	otro código HTML y el resultado de
	visualizar ese código con el navegador. Como observamos el
	navegador ignora los contenidos del interior de los comentarios.
      </para>

      <figure label="4.14">

        <title>
	  Al mostrar la página los navegadores actúan como si los
	  comentarios no existieran. Como vemos <productname>Explorer
	  </productname>permite comentarios multilínea y con etiquetas
	  dentro.
	</title>
        <graphic fileref="img/fig4-014.gif"  format="GIF"/>

      </figure>

      <para>
	Para terminar sólo queda hacer una aclaración. Tal y como hemos
	dicho todo el texto entre los símbolos &quot;<sgmltag>&lt;!--
	</sgmltag>&quot; y &quot;<sgmltag>--&gt;</sgmltag>&quot; es un
	comentario sea lo que sea y tenga el número de líneas que
	tenga. Sin embargo el estándar de HTML
	recomienda que los comentarios se limiten a una sola línea, y si
	debe ocupar varias necesariamente se aconseja incluir los símbolos
	de comentario en cada una de ellas.
      </para>

    </sect2>

  </sect1>

  <sect1>

    <title>Práctica 2: Un sitio web completo.</title>

    <para>
      Ya podemos dar por concluida la primera fase del aprendizaje del
      HTML. En poco tiempo hemos aprendido:
    </para>

    <itemizedlist>

      <listitem>

	<para>
	  Como es la estructura general de una página: para crear esta
	  estructura usábamos las etiquetas HTML, HEAD y BODY.
	</para>

      </listitem>

      <listitem>

	<para>
	  Como dar título a la página con la etiqueta TITLE.
	</para>

      </listitem>

      <listitem>

	<para>
	  Como crear encabezados con las etiquetas H1, H2, H3, H4, H5, H6.
	</para>

      </listitem>

      <listitem>

	<para>
	  Como introducir párrafos de texto normal con la etiqueta P y
	  alinearlos a nuestro gusto.
	</para>

      </listitem>

      <listitem>

	<para>
	  Como crear otros párrafos con BLOCKQUOTE y ADDRESS, y en este mismo
	  capítulo párrafos preformateados con PRE.
	</para>

      </listitem>

      <listitem>

	<para>
	  Como dividir el texto con saltos de línea o líneas horizontales de
	  distintos grosores y tamaños.
	</para>

      </listitem>

      <listitem>

	<para>
	  También hemos aprendido a insertar en nuestras páginas los dos
	  elementos que más fama han dado al World Wide Web: los enlaces
	  hipertexto y las imágenes.
	</para>

      </listitem>

      <listitem>

	<para>
	  Vimos también como dar distintos formatos al texto, tanto
	  formatos lógicos (EM, STRONG, CODE, etc.) como físicos
	  (B, I, TT, BIG, SMALL, SUB, SUP, etc.).
	</para>

      </listitem>

      <listitem>

	<para>
	  Y por último en este breve resumen hemos de mencionar la
	  creación, recién aprendida de diversos tipos de listas
	  (UL, OL, DL, MENU y DIR)
	</para>

      </listitem>

    </itemizedlist>

    <para>
      Como vemos la lista es bien larga y ya estamos equipados con
      conocimientos suficientes para crear una página compleja.
    </para>

    <para>
      Para afianzar estas bases lo más importante es la práctica, y para no
      quedarnos sólo en las palabras vamos a empezar ya con la segunda
      práctica del curso. Ésta consistirá en la realización de un<emphasis>
	sitio web completo</emphasis> que, aunque es sencillo (dos páginas),
      permitirá al lector hacerse una idea de los procesos que hay que
      llevar a cabo en la elaboración de webs en el mundo profesional
      actual.
    </para>

    <para>
      El sitio web que crearemos puede ser o bien de una empresa de nuestra
      propiedad, o de una que ha contratado nuestros servicios. Hemos
      elegido como ejemplo una agencia de viajes, pero invitamos al lector
      a buscar otro tema, ficticio o real, y crear su propia página web, si
      así lo prefiere.
    </para>

    <para>
      A lo largo de la creación de la página iremos detallando los pasos
      seguidos para que el lector pueda ir repitiéndola o creando otra
      similar en su ordenador.
    </para>

    <note>

      <para>
	En el archivo <ulink
	url="extra/practica-2.tgz">practica-2.tgz</ulink> se incluye
	el sitio web completo 
	listo para ser visualizado y en él puede observarse el código
	completo. Los documentos HTML son los
	llamados <emphasis><filename>index.html</filename></emphasis> y
	<emphasis><filename>mes.html</filename></emphasis>. Las imágenes
	necesarias para la realización de las páginas se encuentran en
	el subdirectorio <filename class="directory"
	moreinfo="none">img</filename>. 
      </para>

    </note>

    <sect2>

      <title>Planificación</title>

      <para>
	El primer paso en la creación de una página es la planificación. Si
	estamos creando el web de nuestra propia empresa deberemos llevarla
	a cabo por nosotros mismos (en nuestro caso ficticio también
	tendremos que realizarla nosotros), pero si creáramos el web para
	otra empresa deberíamos encargarle ciertos <emphasis>deberes
	</emphasis>: presentación de la empresa, presentación de su
	catálogo, promociones especiales, etc. Tal vez ya tenga un proyecto
	publicitario en marcha y quiere que el web este en línea con este.
      </para>

      <para>
	En nuestro caso, por no aburrir al lector, no entraremos demasiado
	en este tipo de aspectos del diseño de páginas, pero queremos
	resaltar la importancia que tiene a la hora de conseguir éxito con
	las páginas que hemos creado.
      </para>

    </sect2>

    <sect2>

      <title>Secciones de la página</title>

      <para>
	Una vez conocidos todos los requisitos que debe cumplir el web
	es hora de hacer el primer borrador. En él debemos incluir las
	distintas secciones que debe tener el sitio web.
      </para>

      <para>
	De ahora en adelante nos referiremos al conjunto de documentos
	HTML que estamos creando como sitio web,
	<emphasis>website</emphasis> en inglés, y llamaremos página o
	página web a cada uno de esos documentos.
      </para>

      <para>
	A la hora de realizar este primer borrador hay que tener en
	consideración varios aspectos. La información de la página debe
	tener una estructura jerárquica, con una página principal con
	enlaces a las distintas secciones. En esta práctica hemos decidido
	dividir la información en cuatro secciones y hemos creado una
	pantalla de presentación que nos permita acceder a ellas:
      </para>

      <itemizedlist>

	<listitem>

	  <para>
	    <emphasis>Pantalla de presentación</emphasis>: Es lo primero
	    que se verá al visitar la página. En ella debe verse el nombre
	    de la agencia así como un menú con las opciones que presenta la
	    página. Podríamos pensar en poner el titular con un
	    encabezado de tipo
	    H1, pero para crear un mayor impacto estético crearemos un
	    titular gráfico e incluiremos el logotipo (ficticio) de la
	    agencia a su izquierda. Después incluiremos un menú con enlaces
	    a las diferentes secciones y por último alguna foto de lugares
	    donde se pueda viajar con la agencia &apos;Los Alpes&apos;. En
	    la figura 4.1 al comienzo de este capítulo podemos ver esta
	    pantalla de presentación.
	  </para>

	</listitem>

	<listitem>

	  <para>
	    <emphasis>Nuestras principales OFERTAS del mes</emphasis>: En
	    esta sección informaremos de los viajes que la agencia de
	    viajes &apos;Los Alpes&apos; oferta a precios especiales en el
	    mes actual. Esta sección tiene una longitud considerable, por
	    lo que a pesar de la sencillez de este web decidimos crearla en
	    un documento aparte, al que llamaremos
	    <filename>mes.html</filename>. En la figura 4.15 vemos la 
	    presentación de esta página que como vemos guarda una armonía
	    con la presentación anterior.
	  </para>

	  <figure label="4.15">

	    <title>
	      Pantalla de presentación de la segunda página web de nuestro
	      <emphasis>website</emphasis>. Es importante mantener un
	      parecido entre todas las páginas que lo componen.
	    </title>
	    <graphic fileref="img/fig4-015.gif"  format="GIF"/>

	  </figure>

	</listitem>

	<listitem>

	  <para>
	    <emphasis>Los Alpes 20 años a su servicio</emphasis>: En esta
	    sección daremos información de la empresa. Esta sección es
	    típica en todas las páginas del WWW y suele denominarse la
	    página del <emphasis>Quién Soy/Quienes somos</emphasis>. Podemos
	    apreciar esta sección en la figura 4.16
	  </para>

	  <figure label="4.16">

	    <title>
	      En la sección &apos;Los Alpes - 20 años a su servicio&apos;
	      podemos apreciar el uso de la etiqueta BLOCKQUOTE y de una
	      lista no ordenada.
	    </title>
	    <graphic fileref="img/fig4-016.gif"  format="GIF"/>

	  </figure>

	</listitem>

	<listitem>

	  <para>
	    <emphasis>Viajes a su medida</emphasis>: Unos de los puntos
	    fuertes que pretende promocionar nuestra empresa es la creación
	    de viajes a la medida del cliente. Si eres joven te hará
	    descuentos especiales, los ejecutivos no tendrán que soportar
	    tiempos de espera innecesarios,... Deberemos dar constancia de
	    ello en el web y por eso le dedicamos una sección entera. En la
	    figura de la página completa podremos apreciar esta sección y
	    la siguiente.
	  </para>

	</listitem>

	<listitem>

	  <para>
	    <emphasis>Dónde encontrarnos</emphasis>: Esta es otra sección
	    que debe existir obligatoriamente en las páginas de toda
	    empresa que tenga oficinas de servicio al cliente. El objetivo
	    de la página será abarcar una mayor cantidad de público, pero
	    también se pretenderá que los clientes se pongan en contacto
	    con la agencia personalmente,  por ello es importante resaltar
	    bien sus direcciones, teléfonos, fax, etc.
	  </para>

	</listitem>

      </itemizedlist>

      <para>
	Las tres últimas secciones serán demasiado breves por lo que
	estarán incluidas en la página principal a la que llamaremos, como
	es común, <emphasis><filename>index.html</filename></emphasis>. Al
	principio de cada una de estas secciones incluiremos un ancla de
	manera que podamos referirnos a ellas posteriormente usando enlaces
	a anclas.
      </para>

      <para>
	Una vez hecho el boceto de borrador hay que ponerse manos a la obra
	y diseñarlo el aspecto gráfico y realizar la programación
	HTML.
      </para>

    </sect2>

    <sect2>

      <title>Diseño gráfico</title>

      <para>
	Este es un aspecto fundamental al crear páginas web. En función de
	la apariencia de nuestro sitio web conseguiremos o no que los
	futuros visitantes se queden en él o incluso que lo visiten con
	regularidad. La presentación gráfica deberá ser lo más atractiva
	posible, pero sin que la página esté demasiado sobrecargada. En el
	siguiente capítulo trataremos a fondo el diseño gráfico y todas las
	posibilidades avanzadas que el lenguaje HTML
        nos ofrece a este respecto.
      </para>

      <para>
	Los aspectos gráficos que más destacan en nuestra página son los que
	pertenecen a la pantalla de presentación entre estos destacan el
	LOGO de la página que vemos reproducido en la figura 4.17 
      </para>

      <figure label="4.17">

	<title>Logo de los alpes.</title>
	<graphic fileref="img/fig4-017.gif"  format="GIF"/>

      </figure>

      <para>
	y el título de esta, que vemos en la figura 4.18. 
      </para>

      <figure label="4.18">

	<title>
	  Letrero de &apos;Los Alpes&apos; que, junto con el logo,
	  aparecerá en todas las páginas del sitio web.
	</title>
	<graphic fileref="img/fig4-018.gif"  format="GIF"/>

      </figure>

      <para>
	Estas dos imágenes han sido creadas con un programa de dibujo
	vectorial, como pueden ser <productname>Corel Draw</productname>,
	<productname>Freehand</productname><productname class="trade">Kontour</productname>, etc. y retocadas con un
	programa de retoque fotográfico como pueden ser <productname>
	  Photofinish</productname>,
	<productname>PhotoShop</productname>,
	<productname class="trade">The GIMP</productname> o  
	<productname>Paint Shop Pro</productname> (Shareware).
      </para>

      <para>
	Las fotos inferiores de la pantalla de presentación han sido
	obtenidas de alguno de los númerosos cliparts de imágenes gratuítos
	de los cuales podemos encontrar en Internet una buena muestra.
      </para>

    </sect2>

    <sect2>

      <title>Programación en HTML</title>

      <para>
	Una vez creadas las imágenes es hora de usarlas. El primer
	paso que seguiremos consistirá en la creación de una plantilla que
	servirá como modelo para cada uno de las páginas.
      </para>
      <para>
	Es importante que las páginas de un sitio web sean similares o,
	dicho de otra forma, que tengan uniformidad. Eso le aportará
	una apariencia profesional 
	y permitirá al visitante, por ejemplo, identificar las páginas
	como de Los Alpes y no de ninguna otra agencia.
      </para>
      <para>
	La plantilla estará
	compuesta por el logo, el letrero de "Los Alpes Agencia de
	viajes" y de una firma de los creadores de la página. El
	código de esta plantilla es:
      </para>

      <programlisting>
	<sgmltag>&lt;HTML&gt;</sgmltag>

	  <sgmltag>&lt;HEAD&gt;</sgmltag>
            <sgmltag>&lt;TITLE&gt;</sgmltag>
	    Agencia de viajes LOS ALPES
	    <sgmltag>&lt;/TITLE&gt;</sgmltag>
	  <sgmltag>&lt;/HEAD&gt;</sgmltag>

	  <sgmltag>&lt;BODY&gt;</sgmltag>
            <sgmltag>&lt;A NAME=&quot;arriba&quot;&gt;</sgmltag>

            <sgmltag>&lt;CENTER&gt;</sgmltag>
	      <sgmltag>&lt;IMG SRC=&quot;img/logo.gif&quot;&gt;</sgmltag>
	      <sgmltag>&lt;IMG SRC=&quot;img/losalpes.gif&quot;&gt;</sgmltag>
            <sgmltag>&lt;/CENTER&gt;</sgmltag>
	    Contenido de la página
	    <sgmltag>&lt;HR&gt;</sgmltag>

	    <sgmltag>&lt;ADDRESS&gt;</sgmltag>
	      Web realizado por el equipo de
	      <sgmltag>&lt;FONT COLOR=&quot;#800000&quot;&gt;</sgmltag>
	        Conquista la web
	      <sgmltag>&lt;/FONT&gt;</sgmltag>
	      <sgmltag>&lt;BR&gt;</sgmltag>
	      Última actualización: Enero de 2001
	    <sgmltag>&lt;/ADDRESS&gt;</sgmltag>
	  <sgmltag>&lt;/BODY&gt;</sgmltag>

        <sgmltag>&lt;/HTML&gt;</sgmltag>
      </programlisting>

      <para>
	Una vez tenemos hecha esta plantilla la guardamos con el nombre
	<filename>plantilla.html</filename> para
	utilizarla posteriormente con todos los documentos del 
	sitio web.
      </para>

      <para>
	El siguiente paso es programar la presentación, esta consta de un
	eslogan, una lista de enlaces a las secciones de la página y dos
	imágenes atractivas, todo ello centrado:
      </para>

      <programlisting>
	<sgmltag>&lt;CENTER></sgmltag>

	<sgmltag>&lt;UL&gt;</sgmltag>

        <sgmltag>&lt;LI&gt;</sgmltag>
	<sgmltag>&lt;A HREF=&quot;mes.html&quot;&gt;</sgmltag>
	Nuestras principales OFERTAS del mes
	<sgmltag>&lt;/A&gt;</sgmltag>

        <sgmltag>&lt;LI&gt;</sgmltag>
	<sgmltag>&lt;A HREF=&quot;#alpes&quot;&gt;</sgmltag>
	LOS ALPES - 20 años a su servicio
	<sgmltag>&lt;/A&gt;</sgmltag>

        <sgmltag>&lt;LI&gt;</sgmltag>
	<sgmltag>&lt;A HREF=&quot;#medida&quot;&gt;</sgmltag>
	Viajes a su medida
	<sgmltag>&lt;/A&gt;</sgmltag>

        <sgmltag>&lt;LI&gt;</sgmltag>
	<sgmltag>&lt;A HREF=&quot;#donde&quot;&gt;</sgmltag>
	Dónde encontrarnos
	<sgmltag>&lt;/A&gt;</sgmltag>

	<sgmltag>&lt;/UL&gt;</sgmltag>

	<sgmltag>&lt;IMG SRC=&quot;img/ski.gif&quot;&gt;</sgmltag>
	<sgmltag>&lt;IMG SRC=&quot;img/montanas.gif&quot;&gt;</sgmltag>

	<sgmltag>&lt;/CENTER&gt;</sgmltag>
      </programlisting>

      <para>
	Como vemos el primer link nos enlaza con el archivo <emphasis>
	  <filename>mes.html</filename></emphasis> mientras que el resto son
	enlaces a las anclas creadas al principio de cada sección en el
	mismo <emphasis><filename>index.html</filename></emphasis>.
      </para>

      <para>
	El resto de detalles no entrañan demasiada dificultad y el lector que
	haya seguido el curso desde el principio será capaz de realizar la
	página completa sin problemas fijándose en las figuras incluidas.
      </para>

      <para>
	Como pista listaremos el resto de etiquetas y atributos (entre
	paréntesis) usados en la página:
      </para>

      <programlisting>
	HR (con WIDTH y  SIZE), H3, BIG, STRONG, BLOCKQUOTE, CITE,
	P (ALIGN), OL y PRE.
      </programlisting>

      <para>
	El documento <emphasis><filename>mes.html</filename></emphasis>
	tampoco presenta ningún problema de realización. Cabe destacar que
	es importante incluir al final de este un enlace que nos devuelva
	a la página principal.
      </para>

      <para>
	Sólo será necesario comentar dos aspectos del código. Para separar
	las palabras enlaces a los distintos viajes se ha usado
	repetidamente la secuencia de escape <emphasis>&amp;nbsp;</emphasis>
	de la siguiente manera:
      </para>

      <programlisting>
	<sgmltag>&lt;A HREF=&quot;#Andorra&quot;&gt;</sgmltag>
	ANDORRA
	<sgmltag>&lt;/A&gt;</sgmltag>
	&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; 
	<sgmltag>&lt;A HREF=&quot;#Orlando&quot;&gt;</sgmltag>
	ORLANDO
	<sgmltag>&lt;/A&gt;</sgmltag>
      </programlisting>

      <para>
	El segundo aspecto reseñable es que para insertar cada una de las
	líneas informativas de cada viaje se ha usado el siguiente código:
      </para>

      <programlisting>
	<sgmltag>&lt;P ALIGN=&quot;center&quot;&gt;</sgmltag>
	...
	<sgmltag>&lt;/P&gt;</sgmltag>
      </programlisting>

      <para>
	No queda más por comentar, recomendamos al lector la realización
	completa de esta práctica para adquirir práctica y soltura con las
	etiquetas HTML vistas hasta ahora con
	vistas a comprender mejor y más rápidamente los siguientes
	capítulos en los que trataremos el código HTML
	avanzado.
      </para>

    </sect2>

  </sect1>

</article>
