<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<!DOCTYPE appendix PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.1.2//EN"
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.1.2/docbookx.dtd">

<chapter lang="es"><title>HP-UX </title>

<sect1>
<title> Introducción </title>
<para>HP-UX es la versión de Unix desarrollada y mantenida por Hewlett-Packard desde 1983, ejecutable típicamente sobre procesadores HP PA RISC y en sus última versiones sobre Intel Itanium (arquitectura Intel de 64 bits); a pesar de estar basada ampliamente en System V incorpora importantes características BSD. En la actualidad la última versión del operativo es la 11.11, aunque existen numerosas instalaciones de sistemas más antiguos, especialmente HP-UX 10.x o incluso 9.x.</para>
<para>
HP-UX es, como la mayor parte de Unices comerciales, un entorno de trabajo flexible, potente y estable, que soporta un abanico de aplicaciones que van desde simples editores de texto a complicados programas de diseño gráfico o cálculo científico, pasando por sistemas de control industrial que incluyen planificaciones de tiempo real.
</para>
<para>
Durante los últimos años Hewlett-Packard, como muchos otros fabricantes, parece haberse interesado bastante por la seguridad en general, y en concreto por los sistemas de protección para sus sistemas; prueba de ello es la gama de productos relacionados con este campo desarrollados para HP-UX, como el sistema de detección de intrusos IDS/9000 para HP-UX 11.x corriendo sobre máquinas HP-9000 o la utilidad Security Patch Check, similar al PatchDiag de Sun Microsystems. También es importante destacar las grandes mejoras en cuanto a seguridad del sistema se refiere entre HP-UX 9.x, HP-UX 10.x y muy especialmente HP-UX 11.x.

</para>
<para>
En este capítulo, como hemos hecho antes con Solaris, Linux y AIX, hablaremos de aspectos de la seguridad particulares de HP-UX, teniendo siempre presente que el resto de capítulos del documento también son aplicables a este operativo. Para conocer más HP-UX podemos consultar [Reh00] o [PP01], y si nos interesa especialmente su seguridad una obra obligatoria es [Won01]. Aparte de documentación impresa, a través de Internet podemos acceder a numerosa documentación técnica de HP-UX, en la URL http://docs.hp.com/; por supuesto, también son básicas para una correcta administración las páginas de manual que se instalan con el producto.
 </sect1>
	<sect1>
		<title>Seguridad física en PA-RISC </title>

<para>
Los sistemas de las series HP9000 incluyen un firmware muy similar a la OpenBoot PROM de las estaciones y servidores SPARC que se denomina PDC (Processor Dependent Code) y que implementa las funcionalidades dependientes del procesador; su función básica es, en el arranque de la máquina, inicializar el procesador y comprobar que su estado es correcto mediante unas pruebas llamadas POST (Power On Self Test). Si todo es satisfactorio el PDC carga el ISL (Initial System Loader) o IPL (Initial Program Loader) y le transfiere el control para que este pueda arrancar el sistema operativo.

</para>
<para>

Como en cualquier dispositivo hardware existen formas de interrumpir el proceso de arranque habitual para modificar su comportamiento; en concreto, en la familia HP9000 suele existir un intervalo de 10 segundos antes de cargar el ISL en el que sin más que pulsar la tecla ESC13.1 se puede acceder al menú de arranque del equipo y, desde este, definir dispositivos de arranque alternativos o interactuar con el ISL, por ejemplo para pasar un parámetro al kernel de HP-UX antes de cargarlo; decimos `suele existir' porque el intervalo durante el cual se puede interrumpir el autoarranque se respeta sólo si las variables autoboot y autosearch del ISL están activadas, ya que en caso contrario el sistema automáticamente accede al menú de arranque y no se inicia hasta que un operador no interactua con el mismo.

</para>
<para>

Si al interrumpir el proceso de arranque elegimos interactuar con el ISL llegamos a un prompt sencillo en el que podemos comenzar a introducir órdenes desde el cargador hpux, como `hpux -v', que muestra la versión del ISL o `hpux -iS', que inicia el operativo en modo monousuario:</para></sect1>

<sec1>
<para>
Hard booted.<para>
<para>
ISL Revision A.00.09  March 27, 1990</para>
<para>
ISL> hpux -v</para>
<para>Secondary Loader 9000/700</para>
<para>Revision 1.1</para
<para>@(#) Revision 1.1 Wed Dec 10 17:24:28 PST 1986<para>

ISL>



