<?xml version="1.0"?>
<clause number="10.5.1" title="Accesibilidad declarada">
  <paragraph>La accesibilidad declarada de un miembros puede ser una de las siguientes: 
<list>
<list_item> Pública, que se consigue incluyendo un modificador public en la declaración del miembro. El significado intuitivo de public es &quot;acceso no restringido&quot;</list_item>
<list_item> Protegida, lo que se consigue incluyendo un modificador protected en la declaración del miembro. El significado intuitivo de protected es &quot;acceso limitado a la clase contenedora o a tipo derivados de dicha clase&quot;. </list_item>
<list_item> Interna, lo que se consigue incluyendo un modificador internal en la declaración del miembro. El significado intuitivo de internal es &quot;acceso limitado a este programa&quot;</list_item>
<list_item> Protegida interna, lo que se consigue seleccionadndo ambos modificadores, protected y internal en la declaración del miembro. El significado intuitico de protected internal es &quot;acceso limitado a este programa o a tipos derivados de la clase contenedora&quot;. </list_item>
<list_item> Privada, lo que se consigue incluyendo un modificador private en la declaración del miembro. El significado intuitivo de private es &quot;acceso limitado al tipo contenedor&quot;.</list_item>
</list>
</paragraph>
  <paragraph>Dependiendo del contexto en el que se produce una declaración de miembro, solo se permiten determinados tipos de accesibilidad declarada. Es más, cuando la declaración de un imebros no incluye ningún modificador de acceso. el contexto en el que se produce la declaración determina la accesibilidad declarada por defecto
<list>
<list_item> Los espacios de nombres tienen una accesibilidad declarada public por defecto. No se permiten modificadores de acceso en la declaración de espacios de nombres. </list_item>
<list_item> Los tipos declarados en unidades de compilación o espacios de nombres pueden tener una accesibilidad declarada pública o interna, y por defecto tienen una accesibilidad interna
<!-- TODO:es esto lo que dice? -->. </list_item>
<list_item> Los miembros de una clase pueden tener cualquiera de los 5 tipos de accesibilidad declarada y por defecto tienen una accesibilidad privada (private). <note>[Nota. Un tipo declarado como miembro de una clase puede cualquiera de los 5 tipos de accesibilidad declarada, mientras que un tipo declarado como miembro de un espacio de nombres solo puede tener una accesibilidad publica o interna. fin nota]</note></list_item>
<list_item>Los miembros de una estructura pueden tener una accesibilidad declarada pública (publica), interna (internal) o privada (private), y por defecto la accesibilidad declarada es privada (private) porque las estructuras están selladas implícitamente (esto es, que no se pueden heredar). Los miembros de una estructura introducidos en una estructura (esto es, los miembros no heredados) no pueden tener accesibilidad protegida (protected) o interna protegida (internal protected). <note>[Nota: Un tipo declarado como miembro de una estructura puede tener una accesibilidad declarada pública, interna o privada, mientras que un tipo declado como miembro de un espacio de nombres solo puede tener una accesibilidad declarada publica o interna. fin nota]</note></list_item>
<list_item> Los miembros de una interfaz tienen una accesibilidad pública (public) implícitamte, y no se permiten modificadores de acceso en la declaración de los miembros de una interfaz</list_item>
<list_item> Los miembros de una enumeración tienen implícitamente una accesibilidad publica.  No se permiten modificadores de acceso en la declaración de los miembros de una enumeración. </list_item>
</list>
</paragraph>
</clause>
