<?xml version="1.0"?>
<clause number="10.5.3" title="Acceso protegido para miembros de instancias">
  <paragraph>Cuando un miembro protegido (protected) de una instancia es accedido fuera del
  texto de la clase en la que se ha declarado, y cuando un miembro protected
  internal de uns instancia es accedido fuera del texto del programa en el que
  se ha declarado, se requiere que el acceso tome lugar a través de una
  instancia de un tipo de rivado de la clase en la que ocurre el acceso. Sea B
  una clase base que declara una instancia con un miembro protected M, y sea D
  una clase que deriva de B. Junto al <non_terminal
  where="17.1.3">cuerpo-de-la-clase</non_terminal> de D, el acceso a M puede
  suceder de las siguientes maneras:
  <list>
  <list_item> Un <non_terminal where="10.8">nombre-de-tipo</non_terminal> no
  cualificado o una <non_terminal where="14.5">expresión-primaria</non_terminal>
  de la forma M.<!--???--></list_item>
  <list_item>Una <non_terminal where="14.5">expresión-primaria</non_terminal> de
  la forma E.M, siempre y cuando el tipo de E sea D o una clase derivada de D</list_item>
  <list_item> Una <non_terminal where="14.5">expresión-primaria</non_terminal>
  de la forma base.M. </list_item>
  </list></paragraph>
  <paragraph>Además de estas formas de acceso, una clase derivada puede acceder
  a un constructor protected de la calse base en un <non_terminal
  where="17.10">constructor-inicializador</non_terminal> (<hyperlink>17.10.1</hyperlink>). </paragraph>
  <paragraph>
    <example>[Ejemplo: En el ejemplo <code_example><![CDATA[
public class A  
{  
   protected int x;  
   static void F(A a, B b) {  
      a.x = 1;   // Ok  
      b.x = 1;   // Ok  
   }  
}  
public class B: A  
{  
   static void F(A a, B b) {  
      a.x = 1;   // Error, must access through instance of B  
      b.x = 1;   // Ok  
   }  
}  
]]></code_example>dentro de A, es posible acceder a x a través de instancias
tanto de A como de B, pués en ambos casos el acceso sucede a través de una
instancia de A o de una clase derivada de A. De todas formas, dentro de B no es
posible acceder a x a través de una instancia de A, pués A no deriva de B. fin
ejemplo</example>
  </paragraph>
</clause>

<!-- Traducción Fabian Seoane fabian@fseoane.net -->
