<?xml version="1.0"?>
<clause number="12.1.7" title="Variables locales">
  <paragraph>Una variable local es declarada por una <non_terminal where="15.5.1">declaración de variable local</non_terminal>, la cual podría ocurrir en un bloque, en una <non_terminal where="15.8.3">cláusula for</non_terminal>, en una <non_terminal where="15.7.2">cláusula switch</non_terminal>, o en una <non_terminal where="15.13">cláusula using</non_terminal>. </paragraph>
  
  <paragraph>El tiempo de vida de una variable local es la porción de
  ejecución de un programa durante el cual el almacenamiento es garantizado ser
  reservado para la variable local. Este tiempo de vida se prolonga desde la
  entrada al bloque, <non_terminal where="15.8.3">cláusula for</non_terminal>,
  <non_terminal where="15.7.2">cláusula switch</non_terminal>, o  <non_terminal
  where="15.13">cláusula using</non_terminal> con la cual esté asociado, hasta
  que la ejecución del bloque, <non_terminal where="15.8.3">cláusula
  for</non_terminal>, <non_terminal where="15.7.2">cláusula
  switch</non_terminal>, o <non_terminal where="15.13">cláusula
  using</non_terminal> termine de cualquier modo. (Entrando en un bloque cerrado
  o llamando a un método de suspensión de ejecución, pero no termina, del
  actual bloque, <non_terminal where="15.8.3">cláusula for</non_terminal>,
  <non_terminal where="15.7.2">cláusula switch</non_terminal>, o <non_terminal
  where="15.13">cláusula using</non_terminal>.) Si el bloque padre,
  <non_terminal where="15.8.3">cláusula for</non_terminal>, <non_terminal
  where="15.7.2">cláusula switch</non_terminal>, o <non_terminal
  where="15.13">cláusula using</non_terminal> entra recursivamente, una nueva
  instancia de la variable local es creada en cada ocasión, y su <non_terminal
  where="15.5.1">inicializador local de variables</non_terminal>, si hay, es
  evaluado en cada ocasión.</paragraph>
  <paragraph>Una variable local no es automáticamente inicializada y por ello no
  tiene valor por defecto. Para los propósitos de comprobación de asignaciones
  definitivas, una variable local es considerada inicialmente no asignada. Una
  <non_terminal where="15.5.1">declaración de variable local</non_terminal> es
  posible que incluya un <non_terminal where="15.5.1">inicializador de variable
  local</non_terminal>, en cuyo caso la variable es considerada asignada en todo
  su ámbito, excepto dentro de la expresión dada en el <non_terminal
  where="15.5.1">inicializador de variable local</non_terminal>. </paragraph>
  <paragraph>Dentro del ámbito de una variable local, es un error en tiempo de compilación referirse a esa variable local en una posición textual que precede a su <non_terminal where="15.5.1">declarador de variable local</non_terminal>. </paragraph>
  <paragraph>
    <note>[Nota: El actual tiempo de vida de una variable local es dependiente de la implementación. Por ejemplo, un compilador puede estáticamente determinar que una variable local en un bloque solamente es usada por una pequeña porción de ese bloque. Usando este análisis, el compilador puede generar código como consecuencia del almacenamiento de la variable teniendo un tiempo de vida más corto que el bloque en el que está contenido. </note>
  </paragraph>
  <paragraph>
    <note>El almacenamiento referido por una variable local de referencia es reclamado independientemente del tiempo de vida de esa variable local de referencia (<hyperlink>10.9</hyperlink>). fin de nota]</note>
  </paragraph>
  <paragraph>Una variable local es también declarada por una <non_terminal where="15.8.4">cláusula foreach</non_terminal> y por una <non_terminal where="15.10">cláusula específica catch</non_terminal> para una <non_terminal where="15.10">cláusula try</non_terminal>. Para una <non_terminal where="15.8.4">cláusula foreach</non_terminal>, la variable local es una variable iteración (<hyperlink>15.8.4</hyperlink>). Para una <non_terminal where="15.10">cláusula específica catch</non_terminal>, la variable local es una variable excepción (<hyperlink>15.10</hyperlink>). Una variable local declarada por una <non_terminal where="15.8.4">cláusula foreach</non_terminal> o <non_terminal where="15.10">cláusula específica catch</non_terminal> es considerada asignada en todo su ámbito. </paragraph>
</clause>

<!-- traducción Carlos Parra, carlox_parra@yahoo.es -->
