<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<clause number="13.1.4" title="Conversiones implícitas de referencia">
  <paragraph>Las conversiones implícitas de referencia son: <list><list_item> Desde cualquier <non_terminal where="11.2">tipo-referencia</non_terminal> a object. </list_item><list_item> Desde cualquier <non_terminal where="11.2">tipo-clase</non_terminal> S a cualquier <non_terminal where="11.2">tipo-clase</non_terminal> T, cuando S derive de T. </list_item><list_item> Desde cualquier <non_terminal where="11.2">tipo-clase</non_terminal> S a cualquier <non_terminal where="11.2">tipo-interfaz</non_terminal> T, cuando S implementa T. </list_item><list_item> Desde cualquier <non_terminal where="11.2">tipo-interfaz</non_terminal> S a cualquier <non_terminal where="11.2">tipo-interfaz</non_terminal> T, cuando S deriva de T. </list_item><list_item> Desde un <non_terminal where="19.1">tipo-vector</non_terminal> S de elementos de tipo SE a un <non_terminal where="19.1">tipo-vector</non_terminal> T de elementos de tipo TE, cuando se cumpla que: <list><list_item> S y T sólo se diferencian en el tipo de elementos. Es decir, S y T tienen el mismo número de dimensiones. </list_item><list_item> Tanto SE como TE son <non_terminal where="11.2">tipos-referencia</non_terminal>. </list_item><list_item> Existe  una conversión de referencia implícita entre SE y TE. </list_item></list></list_item><list_item> Desde cualquier <non_terminal where="19.1">tipo-vector</non_terminal> a System.Array. </list_item><list_item> Desde cualquier <non_terminal where="11.2">tipo-delegado</non_terminal> a System.Delegate. </list_item><list_item> Desde cualquier <non_terminal where="19.1">tipo-vector</non_terminal> o <non_terminal where="11.2">tipo-delegado</non_terminal> a System.ICloneable. </list_item><list_item> Desde el tipo null a cualquier <non_terminal where="11.2">tipo-referencia</non_terminal>. </list_item></list></paragraph>
  <paragraph>Las conversiones implícitas de referencia son aquellas conversiones entre <non_terminal where="11.2">tipos-referencia</non_terminal> que siempre funcionan y, por lo tanto, no necesitan comprobaciones en tiempo de ejecución. </paragraph>
  <paragraph>Las conversiones de referencia, implícitas o explícitas, nunca cambian la identidad referencial del objeto convertido. <note>[Nota: Es decir, mientras que una conversión de referencia cambia el tipo de referencia, esta nunca cambia el tipo o el valor del objeto al que se hace referencia. fin de la nota]</note> </paragraph>
</clause>

    <!-- traducción Carlos Prado, carlos.prado@hispalinux.es -->
