<?xml version="1.0"?>
<clause number="14.3" title="Búsqueda de miembro">
  <paragraph>Una búsqueda de miembro es el proceso donde el significado de un nombre en el contexto de un tipo es determinado. Una búsqueda de miembro puede ocurrir como parte de la evaluación de un <non_terminal where="14.5.2">nombre-sencillo</non_terminal> (<hyperlink>14.5.2</hyperlink>) o un <non_terminal where="14.5.4">accesor-de-miembro</non_terminal> (<hyperlink>14.5.4</hyperlink>) en una expresión. </paragraph>
  <paragraph>Una búsqueda de miembro de nombre N en un tipo T es procesado como sigue: <list><list_item> Primero, el juego de todos los miembros accesibles nombrados N (<hyperlink>10.5</hyperlink>) declarados en T y en los tipos base (<hyperlink>14.3.1</hyperlink>) de T es construido. Declaraciones que incluyen un modificador override son excluidos del juego. Si no hay existen miembros llamados N y son accesible, entonces la búsqueda no produce concordancia, y los siguientes pasos no son evaluados. </list_item><list_item> Siguiente, miembros que están ocultos por otros miembros son removidos del juego. Por cada miembro S.M en el juego, donde S es el tipo en cual el miembro M esta declarado, las siguientes reglas son aplicadas: </list_item><list><list_item> Si M es un miembro constante, campo, propiedad, evento, tipo, o enumeración, entonces todos los miembros declarados en un tipo base de S son removidos del juego. </list_item><list_item> Si M es un método, entonces los miembros no-métodos declarados en el tipo base de S son removidos del juego, y todos los métodos con la misma firma como M declarados en tipo base de S son removidos del juego. </list_item></list><list_item> Finalmente, habiendo removido los miembros ocultos, el resultado de la búsqueda es determinado: </list_item><list><list_item> Si el juego consiste de un miembro sencillo no-método, entonces este miembro es el resultado de la búsqueda. </list_item><list_item> De otra forma, si el juego contiene únicamente métodos, entonces este grupo de métodos es el resultado de la búsqueda. </list_item><list_item> De otra forma, la búsqueda es ambigua, y un error en tiempo de compilación ocurre (esta situación puede únicamente ocurrir para una búsqueda de miembro en una interfaz que tiene múltiples interfaces base directas). </list_item></list></list></paragraph>
  <paragraph>Para búsquedas de miembros en tipos diferentes a interfaces, y búsquedas de miembros en interfaces que son estrictamente de única-herencia (cada interfaz en la cadena de la herencia tiene exactamente cero o una interfaz directa), el efecto de reglas de búsqueda es simplemente que los miembros derivados oculten miembros base con el mismo nombre o firma. Dichas búsquedas de herencia-única nunca son ambiguas. Las ambigüedades que pueden posiblemente surgir de búsquedas de miembros en interfaces de herencia-múltiple son descritas en <hyperlink>20.2.5</hyperlink>. </paragraph>
</clause>
<!-- Traducido por Mario Carrión, marioc@unixmexico.org -->
