<?xml version="1.0"?>
<clause number="14.4.2.3" title="Mejor conversión">
  <paragraph>Dada un conversión implícita C1 que convierte del tipo S al tipo T1, y una conversión implícita C2 que convierte del tipo S al tipo T2, la mejor conversión de las dos conversiones esta determinada como sigue:<list><list_item> Si T1 y T2 son del mismo tipo, ninguna conversión es mejor.</list_item><list_item>Si S es T1, C1 es mejor conversión. </list_item><list_item>Si S es T2, C2 es la mejor conversión </list_item><list_item> Si una conversión implícita de T1 a T2 existe, y no existe conversión implícita de T2 a T1, C1 es la mejor conversión. </list_item><list_item> Si una conversión implícita de T2 a T1 existe, y no existe conversión implícita de T1 a T2, C2 es la mejor conversión.</list_item><list_item> Si T1 es <keyword>sbyte</keyword> y T2 es <keyword>byte</keyword>, <keyword>ushort</keyword>, <keyword>uint</keyword>, o <keyword>ulong</keyword>, C1 es la mejor conversión. </list_item><list_item> Si T2 es <keyword>sbyte</keyword> y T1 es <keyword>byte</keyword>, <keyword>ushort</keyword>, <keyword>uint</keyword>, o <keyword>ulong</keyword>, C2 es la mejor conversión. </list_item><list_item> If T1 is <keyword>short</keyword> y T2 es <keyword>ushort</keyword>, <keyword>uint</keyword>, o <keyword>ulong</keyword>, C1 es la mejor conversión. </list_item><list_item> Si T2 es <keyword>short</keyword> y T1 es <keyword>ushort</keyword>, <keyword>uint</keyword>, o <keyword>ulong</keyword>, C2 es la mejor conversión. </list_item><list_item> Si T1 es <keyword>int</keyword> y T2 es <keyword>uint</keyword>, o <keyword>ulong</keyword>, C1 es la mejor conversión. </list_item><list_item> Si T2 es <keyword>int</keyword> y T1 es <keyword>uint</keyword>, o <keyword>ulong</keyword>, C2 es la mejor conversión. </list_item><list_item> Si T1 es <keyword>long</keyword> y T2 es <keyword>ulong</keyword>, C1 es la mejor conversión. </list_item><list_item> Si T2 es <keyword>long</keyword> y T1 es <keyword>ulong</keyword>, C2 es la mejor conversión. </list_item><list_item> De otra forma, ninguna conversión es mejor. </list_item></list></paragraph>
  <paragraph>Si una conversión implícita C1 es definida por esas reglas para ser mejor conversión que una conversión implícita C2, entonces también se da el caso que C2 es peor conversión que C1. </paragraph>
</clause>
<!-- Traducido por Mario Carrión, marioc@unixmexico.org -->
