<?xml version="1.0"?>
<clause number="14.5.6.1" title="Acceso de arreglo">
  <paragraph>Para un acceso de arreglo, la <non_terminal where="14.5">expresión-primaria-de-creación-de-no-arreglo</non_terminal> del <non_terminal where="14.5.6">acceso-de-elemento</non_terminal> debe ser un valor de un <non_terminal where="19.1">tipo-arreglo</non_terminal>. El número de expresiones en la <non_terminal where="14.5.6">lista-de-expresiones</non_terminal> debe ser la misma que el rango del <non_terminal where="19.1">tipo-arreglo</non_terminal>, y cada expresión debe ser del tipo <keyword>int</keyword>, <keyword>uint</keyword>, <keyword>long</keyword>, <keyword>ulong</keyword>, o de un tipo que puede ser implícitamente convertido a uno o más de esos tipos. </paragraph>
  <paragraph>El resultado de evaluar un acceso a un arreglo es una variable del tipo del elemento de un arreglo, es decir el elemento arreglo seleccionado por el/los valores/es de la expresión(es) en la <non_terminal where="14.5.6">lista-de-expresiones</non_terminal>. </paragraph>
  <paragraph>El procesamiento en tiempo de ejecución de un acceso a arreglo de la forma P[A], donde P es una  <non_terminal where="14.5">expresión-primaria-de-creación-de-no-arreglo</non_terminal> de un <non_terminal where="19.1">tipo-arreglo</non_terminal> y A es una <non_terminal where="14.5.6">lista-de-expresiones</non_terminal>, consiste de los siguientes pasos: <list><list_item> P es evaluado. Si esta evaluación causa una excepción, no se ejecutan más pasos. </list_item><list_item> El índice de las expresiones de la <non_terminal where="14.5.6">lista-de-expresiones</non_terminal> son evaluadas en orden, de izquierda a derecha. Seguida de una evaluación de cada expresión índice, una conversión explícita (<hyperlink>13.1</hyperlink>) para uno de los siguientes tipos es realizada: <keyword>int</keyword>, <keyword>uint</keyword>, <keyword>long</keyword>, <keyword>ulong</keyword>. El primero tipo en esta lista para la cual una conversión implícita exista es elegida. Por instancia, si la expresión índice es de tipo <keyword>short</keyword> entonces una conversión explícita para <keyword>int</keyword> es realizada, debido a que conversiones de <keyword>short</keyword> a <keyword>int</keyword> y de <keyword>short</keyword> a <keyword>long</keyword> son posibles. Si la evaluación de una expresión índice o la conversión implícita subsecuente causa una excepción, entonces más expresiones índice no son evaluadas y no más pasos son realizados. </list_item><list_item> El valor de P es checado para que sea valido. Si el valor de P es null, una System.NullReferenceException es lanzada y no se realizan más pasos. </list_item><list_item> El valor de cada expresión en la <non_terminal where="14.5.6">lista-de-expresiones</non_terminal> es checado contra el valor actual de límite de cada dimensión de la instancia del arreglo referenciado por P. Si uno o más valores están fuera de rango, una System.IndexOutOfRangeException es lanzada y no se ejecutan más pasos. </list_item><list_item> La localidad de un elemento dado por una/s expresión(es) de índice es computado, y esta localidad se convierte en el resultado del acceso a arreglo. </list_item></list></paragraph>
</clause>
<!-- Traducido por Mario Carrión, marioc@unixmexico.org -->
