<?xml version="1.0"?>
<clause number="14.5.2" title="Nombres simples">
  <paragraph>Un <non_terminal where="14.5.2">nombre-simple</non_terminal> consiste un único identificador. <grammar_production><name><non_terminal where="14.5.2">nombre-simple</non_terminal></name> : <rhs><non_terminal where="9.4.2">identificador</non_terminal></rhs></grammar_production></paragraph>
  <paragraph>Un <non_terminal where="14.5.2">nombre-simple</non_terminal> es evaluado y clasificado como sigue: <list><list_item> Si el  <non_terminal where="14.5.2">nombre-simple</non_terminal> aparece dentro de un bloque y si el espacio de declaración de variable de un bloque (o un bloque que la encierre) (<hyperlink>10.3</hyperlink>) contiene una variable local o parámetro con el nombre dado, entonces el  <non_terminal where="14.5.2">nombre-simple</non_terminal> se refiere a la variable local o parámetro y es clasificado como variable. </list_item><list_item> De otra forma, cada tipo T, empezando con la clase que la encierre inmediatamente, estructura, o declaración de enumeración y continuando con cada clase exterior que la encierre o declaración de estructura (si existe), si una búsqueda de miembro del <non_terminal where="14.5.2">nombre-simple</non_terminal> en T produce una concordancia: </list_item><list><list_item> Si T es tipo clase o estructura inmediata que encierra y la búsqueda identifica uno o más métodos, el resultado es un grupo de métodos con una expresión de instancia asociada de this. </list_item><list_item> Si T es el tipo inmediato de encierre de clase o estructura, si la búsqueda identifica un miembro de instancia, y si la referencia ocurre dentro del bloque de un constructor de instancia, un método de instancia, o un accesor de instancia, el resultado es el mismo que un acceso a miembro (<hyperlink>14.5.4</hyperlink>) de la forma this.E, donde E es el <non_terminal where="14.5.2">nombre-simple</non_terminal>. </list_item><list_item> De otra forma, el resultado es el mismo que un acceso a miembro(<hyperlink>14.5.4</hyperlink>) de la forma T.E, donde E es el <non_terminal where="14.5.2">nombre-simple</non_terminal>. En este caso, es un error en tiempo de compilación para el <non_terminal where="14.5.2">nombre-simple</non_terminal> para referirse a un miembro de instancia. </list_item></list><list_item> De cualquier modo, iniciando con el espacio de nombres en el cual el <non_terminal where="14.5.2">nombre-simple</non_terminal> ocurre, continuando con cada espacio de nombres que encierre (si existe), terminando con un espacio de nombres global, los siguientes pasos son evaluados hasta que una entidad es localizada: </list_item><list><list_item> Si el espacio de nombres contiene un miembro espacio de nombres con el nombre dado, entonces el <non_terminal where="14.5.2">nombre-simple</non_terminal> se refiere a ese miembro y, dependiendo del miembro, es clasificado como un espacio de nombres o un tipo.</list_item><list_item> De otra forma, si el espacio de nombres tiene una declaración de espacio de nombres correspondiente encerrando la ubicación donde el <non_terminal where="14.5.2">nombre-simple</non_terminal> ocurre, entonces: </list_item><list><list_item> Si la declaración de espacio de nombres contiene una <non_terminal where="16.3.1">directiva-alias-de-using</non_terminal> que asocie el nombre dado con un espacio de nombres importado o tipo, entonces el <non_terminal where="14.5.2">nombre-simple</non_terminal> se refiere a ese espacio de nombres o tipo. </list_item><list_item> De otra forma, el espacio de nombres importado por las <non_terminal where="16.3.2">directivas-using-de-espacio-de-nombres</non_terminal> de la declaración de espacio de nombres contiene exactamente un tipo con el nombre dado, entonces el <non_terminal where="14.5.2">nombre-simple</non_terminal> se refiere a ese tipo. </list_item><list_item>De otra forma, si los espacios de nombres importados por las <non_terminal where="16.3.2">directivas-using-de-espacio-de-nombres</non_terminal> de la declaración de espacio de nombres contiene más de un tipo con el nombre dado, entonces el <non_terminal where="14.5.2">nombre-simple</non_terminal> es ambiguo y un error en tiempo de compilación ocurre. </list_item></list></list><list_item> De otra forma, el nombre dado por el <non_terminal where="14.5.2">nombre-simple</non_terminal> es indefinido y un error en tiempo de compilación ocurre. </list_item></list></paragraph>
</clause>
<!-- Traducido por Mario Carrión, marioc@unixmexico.org -->
