<?xml version="1.0"?>
<clause number="14.5.5" title="Expresiones de invocación">
  <paragraph>Una <non_terminal where="14.5.5">expresión-de-invocación</non_terminal> es usada para invocar un método. <grammar_production><name><non_terminal where="14.5.5">expresión-de-invocación</non_terminal></name> : <rhs><non_terminal where="14.5">expresión-primaria</non_terminal><terminal>(</terminal><non_terminal where="14.4.1">lista-de-argumentos</non_terminal><opt/><terminal>)</terminal></rhs></grammar_production></paragraph>
  <paragraph>La <non_terminal where="14.5">expresión-primaria</non_terminal> de una <non_terminal where="14.5.5">expresión-de-invocación</non_terminal> debe ser un grupo de método o un valor de un <non_terminal where="11.2">tipo-delegado</non_terminal>. Si la <non_terminal where="14.5">expresión-primaria</non_terminal> es un grupo de métodos, la <non_terminal where="14.5.5">expresión-de-invocación</non_terminal> es una invocación de método (<hyperlink>14.5.5.1</hyperlink>). Si la <non_terminal where="14.5">expresión-primaria</non_terminal> es un valor de un <non_terminal where="11.2">tipo-delegado</non_terminal>, la <non_terminal where="14.5.5">expresión-de-invocación</non_terminal> es una invocación de delegado (<hyperlink>14.5.5.2</hyperlink>). Si la <non_terminal where="14.5">expresión-primaria</non_terminal> no es alguna ni grupo de método ni un valor de un <non_terminal where="11.2">tipo-delegado</non_terminal>, un error en tiempo de compilación ocurre.</paragraph>
  <paragraph>La <non_terminal where="14.4.1">lista-de-argumentos</non_terminal> opcional (<hyperlink>14.4.1</hyperlink>) provee valores o referencias a variables para los parámetros de un método. </paragraph>
  <paragraph>El resultado de evaluar una <non_terminal where="14.5.5">expresión-de-invocación</non_terminal> es clasificada como sigue: <list><list_item> Si la <non_terminal where="14.5.5">expresión-de-invocación</non_terminal> invoca un método o delegado que regrese  <keyword>void</keyword>, el resultado es nada. Una expresión que esta clasificada como nada no puede ser un operando de cualquier operador, y es permitido uno en el contexto de una <non_terminal where="15.6">expresión-de-sentencia</non_terminal> (<hyperlink>15.6</hyperlink>). </list_item><list_item> De otra forma, el resultado es un valor de tipo regresado por un método o delegado. </list_item></list></paragraph>
</clause>
<!-- Traducido por Mario Carrión, marioc@unixmexico.org -->
