<?xml version="1.0"?>
<clause number="14.5.8" title="Acceso base">
  <paragraph>Un <non_terminal where="14.5.8">acceso-base</non_terminal> consiste de la palabra reservada base seguida ya sea por un símbolo &quot;.&quot; y un identificador o una <non_terminal where="14.5.6">lista-de-expresiones</non_terminal> encerradas en paréntesis cuadrados: <grammar_production><name><non_terminal where="14.5.8">acceso-base</non_terminal></name> : <rhs><keyword>base</keyword><terminal>.</terminal><non_terminal where="9.4.2">identificador</non_terminal></rhs><rhs><keyword>base</keyword><terminal>[</terminal><non_terminal where="14.5.6">lista-de-expresiones</non_terminal><terminal>]</terminal></rhs></grammar_production></paragraph>
  <paragraph>Un <non_terminal where="14.5.8">acceso-base</non_terminal> es usado para acceder a miembros de la clase base que estan ocultos por nombres de miembros similares en la actual clase o estructura. Un <non_terminal where="14.5.8">acceso-base</non_terminal> es permitido únicamente en el bloque de un constructor de instancia, un método de instancia, o un accesor de instancia. Cuando base.I ocurre en una clase o estructura, I debe denotar un mimebro de la clase base de esa clase o estructura. De otro forma, cuando base[E] ocurre en una clase, un indexador aplicable debe existir en la clase base. </paragraph>
  <paragraph>En tiempo de compilación, expresiones de <non_terminal where="14.5.8">acceso-base</non_terminal> de la forma base.I y base[E] son evaluados exactamente como si ellos fueran escritos como ((B)this).I y ((B)this)[E], donde B es la clase base de la clase o estructura en la cual la contrucción ocurre. Asi, base.I y base[E] corresponde a this.I y this[E], excepto que this es visto en una instancia de la clase base. </paragraph>
  <paragraph>Cuando un <non_terminal where="14.5.8">acceso-base</non_terminal> referencia un miembro de función virtual (un método, una propiedad, un indexador), la determinación de cual miembro de función a invocar en tiempo de ejecución (<hyperlink>14.4.3</hyperlink>) es cambiado. El miembro función que es invocado esta determinado al buscar los más derivada implementación (<hyperlink>17.5.3</hyperlink>) del miembro función con respecto a B (en vez de respecto al tipo en tiempo de ejecución de this, como es usual en acceso no-base). Así, dentro un reemplazo de un miembro de función virtual, un <non_terminal where="14.5.8">acceso-base</non_terminal> puede ser usado para invocar la implementación heredada de un miembro función. Si el miembro función referenciado por un <non_terminal where="14.5.8">acceso-base</non_terminal> es abstracto, un eror en tiempo de compilación ocurre. </paragraph>
</clause>
<!-- Traducido por Mario Carrión, marioc@unixmexico.org -->
