<?xml version="1.0"?>
<clause number="14.5.7" title="Acceso this">
  <paragraph>Un <non_terminal where="14.5.7">acceso-this</non_terminal> consiste de la palabra reservada this. <grammar_production><name><non_terminal where="14.5.7">acceso-this</non_terminal></name> : <rhs><keyword>this</keyword></rhs></grammar_production></paragraph>
  <paragraph>Un <non_terminal where="14.5.7">acceso-this</non_terminal> es permitido únicamente en el bloque de un constructor de instancia, un método de instancia, o un accesor de instancia. Tiene uno de los siguientes significados: <list><list_item> Cuando this es usado en una <non_terminal where="14.5">expresión-primaria</non_terminal> dentro de un constructor de instancia de una clase, es clasificado como un valor. El tipo del valor es la clase dentro de la cual el uso ocurre, y el valor es referenciado al objeto recién construido. </list_item><list_item> Cuando this es usado en una <non_terminal where="14.5">expresión-primaria</non_terminal> dentro de un método de instancia o accesor de instancia de una clase, es clasificado como un valor. El tipo del valor es la clase dentro de la cual es uso ocurre, y el valor es referenciado al objeto para el cual el método o el accesor fue invocado. </list_item><list_item> Cuando this es usado en una <non_terminal where="14.5">expresión-primaria</non_terminal> dentro de un constructor de instancia de una estructura, es clasificado como uan variable. El tipo de la variebl es la estructura dentro de la cual el uso ocurre, y la variable representa a la estructura recién construida. La variable this de un constructor de instancia de una estructura se comporta exactamente igual que un parámetro out del tipo de estructura en particular, esto significa que la variable debe ser definitivamente asignada en cada ruta de ejecución del constructor de instancia. </list_item><list_item> Cuando this es usado en una <non_terminal where="14.5">expresión-primaria</non_terminal> dentro de un método de instancia o accesor de instancia de una estructura, es clasificado como una variable. El tipo de un variable es la estructura dentro de la cual el uso ocurre, y la variable representa la estructura para la cual el método o accesor fue invocado. La variable this de un método de instancia de una estructura se comporta exactamente igual como un parámetro ref del tipo estructura. </list_item></list></paragraph>
  <paragraph>El uso de this en una <non_terminal where="14.5">expresión-primaria</non_terminal> en un contexto diferente a alguno listado antes es un error en tiempo de compilación. En particular, no es posible referencia a this en un método estático, un accesor de propiedad estática, o en un  <non_terminal where="19.6">inicializador-de-variable</non_terminal> de una declaración de campo. </paragraph>
</clause>
<!-- Traducido por Mario Carrión, marioc@unixmexico.org -->
