<?xml version="1.0"?>
<clause number="14.9.10" title="El operador as">
  <paragraph>El operador as es usado para explícitamente convertir un valor de un tipo de referencia dado usando un conversión de referencia o una conversión de enmarcado. Diferente a una expresión de cast (<hyperlink>14.6.6</hyperlink>), el operador as nunca lanza un excepción. En vez de esto, si la conversión indicada no es posible, el valor del resultado es null. </paragraph>
  <paragraph>En una operación de la forma e as T, e debe ser una expresión y T debe ser un tipo referencia. El tipo del resultado es T, y el resultado es siempre clasificado como un valor. La operación es evaluada como sigue: <list><list_item> Si el tipo en tiempo de compilación de e es el mismo que el T, el resultado es simplemente el valor de e. </list_item><list_item> De otra forma, si una conversión de referencia implícita (<hyperlink>13.1.4</hyperlink>) o conversión de enmarcado (<hyperlink>13.1.5</hyperlink>) existe  desde el tipo de tiempo de compilación de e para T, esta conversión es realizada y se convierte en el resultado de la operación. </list_item><list_item> De otra forma, si una conversión de referencia explícita (<hyperlink>13.2.3</hyperlink>) existe para el tipo en tiempo de compilación de e para T, un chequeo de tipo dinámico es realizado: </list_item><list><list_item> Si el valor de e es null, el resultado es el valor null con el tipo en tiempo de compilación T. </list_item><list_item> De otra forma, deje R ser el tipo en tiempo de ejecución de la instancia referencias por e. Si R y T son del mismo tipo, si R es una tipo por referencia y una implícita conversión de referencia desde R a T existe, o si R es un tipo por valor y T es un tipo interfaz que esta implementado por R, el resultado es la referencia dada por e con el tipo en tiempo de ejecución T. </list_item><list_item> De otra forma, el resultado de es el valor null con tipo en tiempo de compilación T. </list_item></list><list_item> De otra forma, la conversión indicada nunca es posible, y un error en tiempo de compilación ocurre. </list_item></list></paragraph>
  <paragraph>Note que el operador as únicamente realiza conversión por referencia y conversión de enmarcado. Otras conversiones, como las conversiones definidas por el usuario, no son posibles con el operador as y deben en vez ser realizadas utilizando expresiones cast. </paragraph>
</clause>
<!-- Traducido por Mario Carrión, mario.carrion@gmail.com -->
