<?xml version="1.0"?>
<clause number="14.9.9" title="El operador is">
  <paragraph>El operador is es usado para checar dinámicamente si el tipo en tiempo de ejecución es compatible con el tipo dado. El resultado de la operación e is T, donde e es un expresión y T es un tipo, es un valor booleando indicando que e puede ser convertido con éxito al tipo T para una conversión de referencia, un conversión enmarcada, y una conversión de desenmarcada. La operación es evaluada como sigue: <list><list_item> Si el tipo en tiempo de compilación de e es el mismo que el T, o si una conversión de referencia implicita (<hyperlink>13.1.4</hyperlink>) o conversión de enmarcado (<hyperlink>13.1.5</hyperlink>) existe desde el tipo en tiempo de compilación de e para T: </list_item><list><list_item> Si e es de un tipo referencia, el resultado de la operación es equivalente para evaluar e != null. </list_item><list_item> Si e es de un tipo por valor, el resultado de la operación es verdadera. </list_item></list><list_item> De otra forma, si una conversión de referencia explícita (<hyperlink>13.2.3</hyperlink>) o conversión de desenmarcado (<hyperlink>13.2.4</hyperlink>) existe desde el tipo en tiempo de compilación de e para T, un chequeo de tipo dinámico es realizado: </list_item><list><list_item> Si el valor de e es null, el resultado es falso. </list_item><list_item> De otra forma, deje R ser el tipo en tiempo de ejecución de la instancia referenciada por e. Si R y T son del mismo tipo, si R es un tipo referencia y una conversión implícita de referencia desde R para T existe, o si R es un tipo por valor y T es un tipo interfaz que esta implementado por R, el resultado es verdadero. </list_item><list_item> De otra forma, el resultado es falto. </list_item></list><list_item> De otra forma, no hay referencia de conversión de enmarcado de e para el tipo T posible, y el resultado de la operación es falso.</list_item></list></paragraph>
  <paragraph>Note que el operador is únicamente considera conversiones de referencia, conversiones de enmarcado, y conversiones de desenmarcado. Otras conversiones, como esas definidas por el usuario, no son consideradas por el operador is. </paragraph>
</clause>
<!-- Traducido por Mario Carrión, mario.carrion@gmail.com -->
