<?xml version="1.0"?>
<clause number="14.9.2" title="Operadpres de comparación de Punto-flotante">
  <paragraph>Los operadores predefinidos de comparación de punto-flotante son:<code_example><![CDATA[
bool operator ==(float x, float y);  
bool operator ==(double x, double y);  
bool operator !=(float x, float y);  
bool operator !=(double x, double y);  
bool operator <(float x, float y);  
bool operator <(double x, double y);  
bool operator >(float x, float y);  
bool operator >(double x, double y);  
bool operator <=(float x, float y);  
bool operator <=(double x, double y);  
bool operator >=(float x, float y);  
bool operator >=(double x, double y);  
]]></code_example></paragraph>
  <paragraph>Los operadores comparan los operandos de acuerdo a las reglas del estándar IEEE 754: <list><list_item> Si algún operando es NaN, el resultado es falso para todos operadores excepto !=, para el cual el resultado es verdadero. Para uno de los dos operandos, x != y siempre produce el mismo resultado como !(x == y). De cualquier forma, cuando uno o más operandos son NaN, los operadores &lt;, &gt;, &lt;=, and &gt;= no producen los mismos resultados como la negación lógica del operador opuesto. <example>[Ejemplo: Por ejemplo, si alguno de x y y es NaN, entonces x &lt; y es falso, pero !(x &gt;= y) es verdadero. fin ejemplo]</example> </list_item><list_item> Cuando ningún operando es NaN, los operadores comparan los valores de dos operandos de punto-flotante con respecto al ordenamiento <code_example><![CDATA[
{UNICODE_150}{UNICODE_8734} < {UNICODE_150}max < {UNICODE_133} < {UNICODE_150}min < {UNICODE_150}0.0 == +0.0 < +min < {UNICODE_133} < +max < +{UNICODE_8734}  
]]></code_example>cuando min y max son los valores positivos más pequeños y más largos que pueden ser representados en un formato dado de punto-flotante. Efectos notables de este ordenamiento son: </list_item><list><list_item> Ceros positivos y negativos son considerados iguales. </list_item><list_item> Un infinito negativo es considerado menos que todos los otros valores, pero iguales que otro infinito negativo. </list_item><list_item> Un infinito positivo es considerado mayor que todos los otros valores, pero iguales que otro infinito positivo. </list_item></list></list></paragraph>
</clause>
<!-- Traducido por Mario Carrión, mario.carrion@gmail.com -->
