<?xml version="1.0"?>
<clause number="15.4" title="Sentencias etiquetadas">
  <paragraph>Una <non_terminal where="15.4">sentencia etiquetada</non_terminal> permite que una sentencia sea prefijada por una etiqueta. Las sentencias etiquetadas estan permitidas en bloques, pero no estan permitidas como sentencias incrustadas. <grammar_production><name><non_terminal where="15.4">labeled-sentencia</non_terminal></name> : <rhs><non_terminal where="9.4.2">identifier</non_terminal><terminal>:</terminal><non_terminal where="15">sentencia</non_terminal></rhs></grammar_production></paragraph>
  <paragraph>Una sentencia etiquetada declara una etiqueta con el nombre dado
  por el identificador. El alcance de una etiqueta es el bloque entero en el
  cual la etiqueta esta declarada, incluyendo cualquier bloque anidado. Es un
  error en tiempo de compilacion cuando dos etiquetas con el mismo nombre tienen
  alacances solapados. </paragraph>
  <paragraph>Una etiqueta puede ser referenciada desde sentencias goto
  (<hyperlink>15.9.3</hyperlink>) dentro del alcance de la etiqueta. <note>[Nota: Esto significa que las sentencias goto puede transferir el control en bloques y fuera de bloques, pero nunca hacia dentro de los bloques. fin de la nota]</note> </paragraph>
  <paragraph>Las etiquetas tienen su propio espacio de declaracion y no interfieren con otros identificadoes. <example>[Ejemplo: El ejemplo <code_example><![CDATA[
int F(int x) {  
   if (x >= 0) goto x;  
   x = -x;  
   x: return x;  
}  
]]></code_example>es valido y utiliza el nombre x como parametro y como etiqueta. fin del ejemplo]</example> </paragraph>
  <paragraph>La ejecucion de una sentencia etiquetada corresponde exactamente a la ejecucion de la sentencia que sigue a la etiqueta. </paragraph>
  <paragraph>En adicion al alcance proporcionado por el flujo normal de control, una sentencia etiquetada es alcanzable si la etiqueta esta referenciada por una sentencia goto alcanzable. (Excepcion: Si una sentencia goto esta dentro de un try que incluye un bloque de finalizacion, la sentencia etiquetada esta fuera del try y el punto del bloque de finalizacion es inalcanzable, entonces la sentencia etiquetada no es alcanzable desde esa sentencia goto.) </paragraph>
</clause>
