<?xml version="1.0"?>
<clause number="16.1" title="Unidades de compilación">
  <paragraph>Una <non_terminal where="16.1">unidad-de-compilación</non_terminal> 
  define la estructura global del código fuente. Una unidad de compilación consiste de cero o más 
  <non_terminal where="16.3">directivas-using</non_terminal> seguidas de cero 
  o más <non_terminal where="24.2">atributos-globales</non_terminal> seguidas 
  de cero o más <non_terminal where="16.4">declaraciones-de-miembros-del-espacio-de-nombres</non_terminal> (namespace-member-declaration).
  <!-- duda: traducción namespace-member-declaration? -->
  
<grammar_production><name><non_terminal where="16.1">unidad-de-compilación</non_terminal></name> : 
<rhs><non_terminal where="16.3">directivas-using</non_terminal><opt/>
<non_terminal where="24.2">atributos-globales</non_terminal><opt/>
<non_terminal where="16.4">declaraciones-de-miembros-del-espacio-de-nombres</non_terminal><opt/></rhs></grammar_production>
</paragraph>

  <paragraph>Un programa en C# consiste de una o más unidades de compilación, cada una contenida en un fichero separado. Cuando un programa en C# se compila, todas las unidades de compilación se procesan juntas. Por eso, las unidades de compilación pueden depender entre sí, posiblemente de manera circular. </paragraph>
  <paragraph>Las <non_terminal where="16.3">directivas-using</non_terminal> de una unidad de compilación
  afectan a los <non_terminal where="24.2">atributos-globales</non_terminal> y a las
  <non_terminal where="16.4">declaraciones-de-miembros-del-espacio-de-nombres</non_terminal>
  de esa unidad de compilación, pero no tienen efecto sobre otras unidades de compilación. </paragraph>
  
  <paragraph>Los <non_terminal where="24.2">atributos-globales</non_terminal> (<hyperlink>24</hyperlink>) de
  una unidad de compilación permiten la especificación de atributos para el ensamblado de salida.
  Los ensamblados actúan como contenedores físicos de tipos. 
  </paragraph>
  
  <paragraph>Las <non_terminal where="16.4">declaraciones-de-miembros-del-espacio-de-nombres</non_terminal> 
  de cada unidad de compilación de un programa contribuyen miembros a un único espacio de declaraciones
  llamado el espacio de nombres global.
 <example>[Ejemplo: Por ejemplo: Fichero A.cs: <code_example><![CDATA[
class A {}  
]]></code_example></example></paragraph>
  <paragraph>
    <example>Fichero B.cs: <code_example><![CDATA[
class B {}  
]]></code_example></example>
  </paragraph>
  <paragraph>
    <example>Las dos unidades de compilación contribuyen al único espacio de nombres global,
    en este caso declarando dos clases con los nombres completamente calificados A y B. Como
    las dos unidades de compilación contribuyen al mismo espacio de declaraciones, habría sido
    un error si cada uno hubiera contenido una declaración de miembro con el mismo nombre.
    Fin del ejemplo]</example>
  </paragraph>
</clause>
