<?xml version="1.0"?>
<clause number="16.2" title="Declaraciones de espacios de nombres">
  <paragraph>Una <non_terminal where="16.2">declaración-de-espacio-de-nombres</non_terminal> 
  (namespace-declaration) consiste de la palabra reservada namespace, seguida de
  un nombre y cuerpo de espacio de nombres, opcionalmente seguido de un punto y coma. 
<grammar_production><name><non_terminal where="16.2">declaración-de-espacio-de-nombres</non_terminal></name> : <rhs><keyword>namespace</keyword><non_terminal where="16.2">identificador-completo</non_terminal><non_terminal where="16.2">cuerpo-del-espacio-de-nombres</non_terminal><terminal>;</terminal><opt/></rhs></grammar_production>
<grammar_production><name><non_terminal where="16.2">identificador-completo</non_terminal></name> : <rhs><non_terminal where="9.4.2">identificador</non_terminal></rhs><rhs><non_terminal where="16.2">identificador-completo</non_terminal><terminal>.</terminal><non_terminal where="9.4.2">identificador</non_terminal></rhs></grammar_production>
<grammar_production><name><non_terminal where="16.2">cuerpo-del-espacio-de-nombres</non_terminal></name> : <rhs><terminal>{</terminal><non_terminal where="16.3">directivas-using</non_terminal><opt/><non_terminal where="16.4">declaraciones-de-miembros-del-espacio-de-nombres</non_terminal><opt/><terminal>}</terminal></rhs></grammar_production></paragraph>

  <paragraph>Una <non_terminal where="16.2">declaración-de-espacio-de-nombres</non_terminal> puede darse como una declaración al nivel más alto en en una <non_terminal where="16.1">unidad-de-compilación</non_terminal> (compilation-unit) o como una declaración de miembro dentro de otra <non_terminal where="16.2">declaración-de-espacio-de-nombres</non_terminal>. Cuando una <non_terminal where="16.2">declaración-de-espacio-de-nombres</non_terminal> se encuentra al nivel más alto en una <non_terminal where="16.1">unidad-de-compilación</non_terminal>, el espacio de nombres se vuelve miembro del espacio de nombres global. Cuando una <non_terminal where="16.2">declaración-de-espacio-de-nombres</non_terminal> se encuentra dentro de otra <non_terminal where="16.2">declaración-de-espacio-de-nombres</non_terminal>, el espacio de nombres interior se vuelve miembro del espacio de nombres exterior. En cualquier caso, el nombre de un espacio de nombres debe ser único dentro del espacio de nombres que lo contiene. </paragraph>
  <paragraph>Los espacios de nombres son implícitamente públicos y la declaración de un espacio de nombres no puede incluir ningún modificador de acceso. </paragraph>
  <paragraph>Dentro de un <non_terminal where="16.2">cuerpo-del-espacio-de-nombres</non_terminal>, las 
<non_terminal where="16.3">directivas-using</non_terminal> opcionales importan los nombres de otros espacios de nombres y tipos, permitiéndoles ser referenciados directamente en lugar de hacerlo a través de nombres completos. Las <non_terminal where="16.4">declaraciones-de-miembros-del-espacio-de-nombres</non_terminal> opcionales contribuyen miembros al espacio de declaraciones del espacio de nombres. Note que todas las <non_terminal where="16.3">directivas-using</non_terminal> deben aparecer antes que cualquier declaración de miembro. </paragraph>
  <paragraph>Los <non_terminal where="16.2">identificadores-completos</non_terminal> (qualified-identifier) de una <non_terminal where="16.2">declaración-de-espacio-de-nombres</non_terminal> pueden ser un solo identificador o una secuencia de identificadores separados por lexemas &quot;.&quot;. Esta última forma permite a un programa definir un espacio de nombres anidado sin anidar varias declaraciones de espacios de nombres.
 <example>[Ejemplo: Por ejemplo, <code_example><![CDATA[
namespace N1.N2  
{  
   class A {}  
   class B {}  
}  
]]></code_example>es semánticamente equivalente a <code_example><![CDATA[
namespace N1  
{  
   namespace N2  
   {  
      class A {}  
      class B {}  
   }  
}  
]]></code_example>fin del ejemplo]</example> </paragraph>
  <paragraph>Los espacios de nombres no tienen cierre definido, y dos declaraciones de espacios de nombres con el mismo nombre completamente calificado pueden contribuir al mismo espacio de declaración (<hyperlink>10.3</hyperlink>). 
<example>[Ejemplo: En el ejemplo <code_example><![CDATA[
namespace N1.N2  
{  
   class A {}  
}  
namespace N1.N2  
{  
   class B {}  
}  
]]></code_example>las dos declaraciones de espacios de nombres de arriba contribuyen al mismo espacio de declaración, en este caso declarando dos clases con nombres completamente calificados N1.N2.A y N1.N2.B. Como las dos declaraciones de arriba contribuyen al mismo espacio de declaraciones, habría sido un error si cada uno hubiera contenido una declaración de miembro con el mismo nombre. Fin del ejemplo]</example> </paragraph>
</clause>
