<?xml version="1.0"?>
<clause number="17.2" title="Miembros de clase">
  <paragraph>Los miembros de una clase consisten de miembros introducidos por sus <non_terminal where="17.2">declaraciones-de-miembros-de-clase</non_terminal> y los miembros heredados de la clase base directa.<grammar_production><name><non_terminal where="17.2">declaración-de-miembros-de-clase</non_terminal></name> : <rhs><non_terminal where="17.2">declaración-de-miembro-de-clase</non_terminal></rhs><rhs><non_terminal where="17.2">declaraciones-de-miembros-de-clase</non_terminal><non_terminal where="17.2">declaración-de-miembro-de-clase</non_terminal></rhs></grammar_production><grammar_production><name><non_terminal where="17.2">declaración-de-miembro-de-clase</non_terminal></name> : <rhs><non_terminal where="17.3">declaración-de-constante</non_terminal></rhs><rhs><non_terminal where="17.4">declaración-de-campo</non_terminal></rhs><rhs><non_terminal where="17.5">declaración-de-método</non_terminal></rhs><rhs><non_terminal where="17.6">declaración-de-propiedad</non_terminal></rhs><rhs><non_terminal where="17.7">declaración-de-evento</non_terminal></rhs><rhs><non_terminal where="17.8">declaración-de-indexador</non_terminal></rhs><rhs><non_terminal where="17.9">declaración-de-operador</non_terminal></rhs><rhs><non_terminal where="17.10">declaración-de-constructor</non_terminal></rhs><rhs><non_terminal where="17.12">declaración-del-destructor</non_terminal></rhs><rhs><non_terminal where="17.11">declaración-de-constructor-estático</non_terminal></rhs><rhs><non_terminal where="16.5">declaración-de-tipo</non_terminal></rhs></grammar_production></paragraph>
  <paragraph>Los miembros de una clase están divididos en las siguientes categorías: 
  <list><list_item> Constantes, las cuales representa valores constantes asociados con esa clase (<hyperlink>17.3</hyperlink>). </list_item>
  <list_item> Campos, los cuales son variables de esa clase (<hyperlink>17.4</hyperlink>). </list_item><list_item> Métodos, los cuales implementan las computaciones y acciones que pueden ser realizadas por la clase (<hyperlink>17.5</hyperlink>). </list_item>
  <list_item> Propiedades, las cuales definen las características llamadas y las acciones asociadas con escritura y lectura de esas características (<hyperlink>17.6</hyperlink>). </list_item>
  <list_item> Eventos, los cuales definen notificaciones que pueden ser generadas por la clase (<hyperlink>17.7</hyperlink>). </list_item><list_item> Indexadores, los cuales permiten que instancias de esa clase puedan ser indexadas de la misma forma que los arreglos(<hyperlink>17.8</hyperlink>). </list_item>
  <list_item> Operadores, los cuales definen los operadores de expresión que pueden ser aplicados a instancias de esa clase (<hyperlink>17.9</hyperlink>). </list_item><list_item> Constructores de instancia, los cuales implementan las acciones requeridas para inicializar instancias de esa clase (<hyperlink>17.10</hyperlink>) </list_item><list_item> Destructores, los cuales implementan las acciones para realizar antes de que las instancias de esa clase sean totalmente descartadas (<hyperlink>17.12</hyperlink>). </list_item>
  <list_item> Constructores estáticos, los cuales implementan las acciones requeridas para inicializar la clase en si (<hyperlink>17.11</hyperlink>). </list_item>
  <list_item> Tipos, los cuales representan los tipos que son locales a la clase (<hyperlink>16.5</hyperlink>). </list_item></list>
  </paragraph>
  <paragraph>Miembros que pueden contener código ejecutable son conocidos colectivamente como miembros función de la clase. Los miembros función de una clase son métodos, propiedades, eventos, indexadores, operadores, constructores de instancia, destructores, y constructores estáticos de esa clase. </paragraph>
<paragraph>Una <non_terminal where="17.1">declaración-de-clase</non_terminal> crea un nuevo espacio de declaración (<hyperlink>10.3</hyperlink>), y las <non_terminal where="17.2">declaraciones-de-miembros-de-clase</non_terminal> inmediatamente contenidas por la <non_terminal where="17.1">declaración-de-clase</non_terminal> introducen nuevos miembros en ese espacio de declaración. Las siguientes reglas aplican a las declaraciones de miembros-de-clase: <list><list_item> Constructores de instancia, destructores, y constructores estáticos deben tener el mismo nombre como la clase que los encierra. Todos los otros nombres de los miembros deben diferenciarse del nombre de la clase que los encierra. </list_item><list_item> El nombre de una constante, campo, propiedad, evento, o tipo debe diferenciarse de los nombres de otros miembros declarados en la misma clase. </list_item><list_item> El nombre de un método debe diferenciarse de los nombre de todos los otros no-métodos declarados en la misma clase. En adición, la firma (<hyperlink>10.6</hyperlink>) de un método debe diferenciarse de las firmas de todos los otros métodos declarados en la misma clase. </list_item><list_item> La firma de un constructor de instancia debe diferenciarse de las firmas de otros constructores de instancia declarados en la misma clase. </list_item><list_item> La firma de un indexador declarado debe diferenciarse de las firmas de todos los otros indexadores declarados en la misma clase. </list_item><list_item> La firma de un operador debe diferenciarse de las firmas de otros operadores declarados en la misma clase. </list_item></list></paragraph>
  <paragraph>Los miembros heredados de una clase (<hyperlink>17.2.1</hyperlink>) no son parte del espacio de declaración de una clase. <note>[Nota: De esta forma, una clase derivada esta permitida declara un miembro con el mismo nombre o firma como un miembro heredado (el cual en efecto oculta al miembro heredado). fin nota]</note> </paragraph>
</clause>
<!-- Traducido por Mario Carrión, marioc@unixmexico.org -->
