<?xml version="1.0"?>
<clause number="17.2.7" title="Nombres de miembros reservados">
  <paragraph>Para facilitar la implementación del entorno de ejecución subyacente de C#, 
  para cada declaración miembro fuente que sea una propiedad, evento, o indexador, la implementación 
  debe reservar dos firmas de métodos basadas en el tipo de declaración de miembro, 
  su nombre, y su tipo (<hyperlink>17.2.7.1</hyperlink>, <hyperlink>17.2.7.2</hyperlink>, 
  <hyperlink>17.2.7.3</hyperlink>). Es un error en tiempo de compilación para un programa 
  declarar un miembro cuya firma concuerde con unas de esas firmas reservadas, inclusive si la 
  implementación del entorno de ejecución subyacente no hace uso de esas reservaciones. </paragraph>
  <paragraph>Los nombres reservados no introducen declaraciones, debido a esto ellos no participan en la búsqueda de miembros. De cualquier forma, una firma de método reservado asociado de una declaración participa en herencia (<hyperlink>17.2.1</hyperlink>), y puede ser ocultado con el modificador new (<hyperlink>17.2.2</hyperlink>). </paragraph>
  <paragraph>
    <note>[Nota: La reservación de esos nombres sirve para tres propósitos: </note>
  </paragraph>
  <paragraph>
    <note>1 Permitir que la implementación subyacente use un identificador ordinario como un nombre de método para obtener o establecer acceso a la característica del lenguaje C#. </note>
  </paragraph>
  <paragraph>
    <note>2 Permitir a otros lenguajes interoperar usando un identificador ordinario como nombre de método para obtener o establecer acceso a la característica del lenguaje C#. </note>
  </paragraph>
  <paragraph>
    <note>3 Ayudar a asegurar que el código fuente aceptado por un compilador es aceptado por otro, haciendo que los nombres de miembros reservados sean consistentes a través de todas las implementaciones de C#. fin nota]</note>
  </paragraph>
  <paragraph>La declaración de un destructor (<hyperlink>17.12</hyperlink>) también causa que una firma sea reservada (<hyperlink>17.2.7.4</hyperlink>). </paragraph>
</clause>
<!-- Traducido por Mario Carrión, marioc@unixmexico.org -->
