<?xml version="1.0"?>
<clause number="17.4.5.1" title="Inicialización de campos estáticos">
  <paragraph>Los inicializadores de variables de campos estáticos de una clase corresponden a una secuencia de asignaciones que son ejecutadas en el orden textual en el cual aparecen en la declaración de la clase. Si un constructor estático (<hyperlink>17.11</hyperlink>) existe en la clase, ejecución de campos estáticos ocurren inmediatamente previa la ejecución del constructor estático. De otra forma, los inicializadores del campos estático son ejecutados en un tiempo dependiente-de-la-implementación previa al primero uso de un campo estático de la clase. <example>[Ejemplo: El ejemplo <code_example><![CDATA[
using System;  
class Test   
{   
   static void Main() {  
      Console.WriteLine("{0} {1}", B.Y, A.X);  
   }  
   public static int f(string s) {  
      Console.WriteLine(s);  
      return 1;  
   }  
}  
class A  
{  
   public static int X = Test.f("Inicia A");  
}  
class B  
{  
   public static int Y = Test.f("Inicia B");  
}  
]]></code_example>puede producir ya sea la salida: <code_example><![CDATA[
Inicia A  
Inicia B  
1 1  
]]></code_example>o la salida: <code_example><![CDATA[
Inicia B  
Inicia A  
1 1  
]]></code_example>debido a que la ejecución del inicializador de X y el inicializador de Y pueden ocurrir en cualquier orden; únicamente están obligadas a ocurrir antes de las referencias para esos campos. De cualquier forma, en el ejemplo: <code_example><![CDATA[
using System;  
class Test {  
   static void Main() {  
      Console.WriteLine("{0} {1}", B.Y, A.X);  
   }  
   public static int f(string s) {  
      Console.WriteLine(s);  
      return 1;  
   }  
}  
class A  
{  
   static A() {}  
   public static int X = Test.f("Inicia A");  
}  
class B  
{  
   static B() {}  
   public static int Y = Test.f("Inicia B");  
}  
]]></code_example>la salida debe ser: <code_example><![CDATA[
Inicia B  
Inicia A  
1 1  
]]></code_example>debido a que las reglas para cuando los constructores estáticos son ejecutados proveen el constructor estático de B (y por lo tanto los inicializados estáticos del campo) debe ejecutarse antes que el constructor estático de A y los inicializadores del campo. fin ejemplo]</example> </paragraph>
</clause>
<!-- Traducido por Mario Carrión, marioc@unixmexico.org -->
