<?xml version="1.0"?>
<clause number="17.7.4" title="Accesores virtuales, sellados, reemplazo y abstractos">
  <paragraph>Una declaración de evento virtual especifica que los accesores de este evento son virtual. El modificador virtual aplica para ambos accesores de un evento. </paragraph>
  <paragraph>Una declaración de evento abstracto especifica que los accesores son virtual, pero eso no provee una implementación actual de los accesores. En vez de esto, clases no-abstractas derivadas requieren proveer su propio implementación para los accesores al reemplazar al evento. Debido a que un accesor para una declaración de evento abstracto no provee implementación actual, su <non_terminal where="17.6.2">cuerpo-accesor</non_terminal> simplemente consiste de un punto y coma. </paragraph>
  <paragraph>Una declaración de evento que incluya los dos modificadores abstract y override especifica que el evento es abstracto y reemplazada al evento base. Los accesores de dicho evento también son abstractos. </paragraph>
  <paragraph>Declaraciones de eventos abstractos son únicamente permitidos en clases abstractas (<hyperlink>17.1.1.1</hyperlink>). </paragraph>
  <paragraph>Los accesores de un evento virtual heredado puede ser reemplazado en una clase derivada al incluir una declaración de evento que especifica un modificador override. Esto es conocido como declaración de reemplazado de evento. Una declaración de reemplazado de evento no declara un nuevo evento. En vez de esto, el simplemente especializa las implementaciones de los accesores de un evento virtual existente. </paragraph>
  <paragraph>Una declaración de reemplazado de evento debe especificar la misma accesibilidad que los modificadores, tipo y nombre como el evento reemplazado. </paragraph>
  <paragraph>Una declaración de reemplazado de evento puede incluir el modificador sealed. Uso de este modificador previene una clase derivado para reemplazo del evento más adelante. Los accesores de un evento sealed son también sealed. </paragraph>
  <paragraph>Es un error de tiempo de compilación para una declaración de reemplazado de evento incluir un modificador new. </paragraph>
  <paragraph>Excepto por las diferencias en la sintaxis de declaración e invocación, accesores virtual, sealed, override y abstract se comportan exactamente que los métodos virtual, sealed, override y abstract. Específicamente , las reglas descritas en <hyperlink>17.5.3</hyperlink>, <hyperlink>17.5.4</hyperlink>, <hyperlink>17.5.5</hyperlink>, y <hyperlink>17.5.6</hyperlink> aplican como si los accesores fueran métodos de la forma correspondiente. Cada accesor corresponde a un método con un valor sencillo del tipo de evento, un tipo de retorno <keyword>void</keyword>,y los mismos modificadores del evento contenedor. </paragraph>
</clause>
<!-- Traducido por Mario Carrión, marioc@unixmexico.org -->
