<?xml version="1.0"?>
<clause number="20.1.2" title="Bases de interfaz">
  <paragraph>Una interfaz puede heredar de cero o más interfaces, las cuales se llaman interfaces base explícitas de la interfaz. Cuando una interfaz tiene una o más interfaces base explícitas, en la declaración de esa interfaz, el identificador de interfaz es seguido por un punto y coma y una lista separada por comas de los identificadores de las interfaces base. <grammar_production><name><non_terminal where="20.1.2">interfaces-base</non_terminal></name> : <rhs><terminal>:</terminal><non_terminal where="17.1.2">lista-de-tipos-interfaz</non_terminal></rhs></grammar_production></paragraph>
  <paragraph>Las interfaces base explícitas de una interfaz deben ser al menos tan accesibles como la interfaz en sí (<hyperlink>10.5.4</hyperlink>). </paragraph>
  <paragraph>
    <note>[Nota: Por ejemplo, es un error en tiempo de compilación especificar una interfaz interna o privada en las  <non_terminal where="20.1.2">interfaces-base</non_terminal> de una interfaz pública. fin de la nota]</note>
  </paragraph>
  <paragraph>Es un error en tiempo de compilación que una interfaz herede de sí misma, ya sea directa o indirectamente. </paragraph>
  <paragraph>Las interfaces base de una interfaz son las interfaces base explícitas y sus interfaces base. En otras palabras, el conjunto de las interfaces base es el cierre transitivo completo de las interfaces base explícitas, sus interfaces base explícitas, y así sucesivamente. Una interfaz hereda todos los miembros de sus interfaces base. <example>[Ejemplo: En el ejemplo <code_example><![CDATA[
interface IControl  
{  
   void Paint();  
}  
interface ITextBox: IControl  
{  
   void SetText(string text);  
}  
interface IListBox: IControl  
{  
   void SetItems(string[] items);  
}  
interface IComboBox: ITextBox, IListBox {}  
]]></code_example>las interfaces base de IComboBox son IControl, ITextBox, e IListBox. En otras palabras, la interfaz IComboBox de arriba hereda tanto los miembros SetText y SetItems como Paint. fin del ejemplo]</example> </paragraph>
  <paragraph>Una clase o estructura que implementa una interfaz también implícitamente implementa todas las interfaces base de esa interfaz. </paragraph>
</clause>
<!-- traducción Rodolfo Campero, rodolfo.campero@gmail.com -->
