<?xml version="1.0"?>
<clause number="23.4" title="Clases Comunes de Excepción">
  <paragraph>Las siguientes excepciones son lanzadas por ciertas operaciones en C#.
<table_line>System.ArithmeticException Una clase base para excepciones que ocurren durante </table_line>
<table_line>operaciones aritméticas, tales como </table_line>
<table_line>System.DivideByZeroException y </table_line>
<table_line>System.OverflowException. </table_line>
<table_line>System.ArrayTypeMismatchException Lanzada cuando falla un intento por almacenar un elemento en un arreglo debido a </table_line>
<table_line>que el tipo de dato del elemento es incompatible </table_line>
<table_line>con el tipo de dato del arreglo. </table_line>
<table_line>System.DivideByZeroException Lanzada cuando ocurre un intento por dividir </table_line>
<table_line>un valor entre cero. </table_line>
<table_line>System.IndexOutOfRangeException Lanzada cuando ocurre un intento de indexar un arreglo </table_line>
<table_line>utilizando un índice con un valor menor a cero ó que esté fuera de los límites </table_line>
<table_line>del arreglo. </table_line>
<table_line>System.InvalidCastException Lanzada cuando falla una conversión de un tipo base </table_line>
<table_line>ó una interfase a un tipo derivado en tiempo de ejecución. </table_line>
<table_line>System.NullReferenceException Lanzada cuando una referencia nula es usada de una </table_line>
<table_line>manera que causa que el objeto referenciado sea requerido. </table_line>
<table_line>System.OutOfMemoryException Lanzada cuando falla un intento de asignación </table_line>
<table_line>de memoria usando el operador new. </table_line>
<table_line>System.OverflowException Lanzada cuando una operación aritmética en un contexto </table_line>
<table_line>checked produce un desbordamiento. </table_line>
<table_line>System.StackOverflowException Lanzada cuando la pila de ejecución es consumida completamente </table_line>
<table_line>por tener demasiadas llamadas a métodos pendientes; típicamente </table_line>
<table_line>relacionada a algún tipo de operación recursiva muy profunda o fuera de control. </table_line>
<table_line>System.TypeInitializationException Lanzada cuando un constructor estático lanza una </table_line>
<table_line>excepción y ninguna cláusula catch existe para atraparla. </table_line>
</paragraph>
</clause>
<!-- Traducido por Antonio Ognio <aognio@gmail.com> -->
