<?xml version="1.0"?>
<clause number="7" title="Descripción general" informative="true">
  <paragraph>Esta cláusula es informativa </paragraph>
  <paragraph>Este estándar ECMA está diseñado para ser usado por 
  implementadores, académicos y programadores. Como tal, contiene 
  una gran cantidad de material explicatorio que, en un sentido estricto, 
  no es necesario en la especificación formal del lenguaje. 
  </paragraph>
  
  <paragraph>Este estándar esta dividido en las siguientes subdivisiones: 
  </paragraph>
  
  <paragraph>1 Preliminares (clausulas 1-7); </paragraph>
  <paragraph>2 Líneas generales del lenguaje (clausula 8); </paragraph>
  <paragraph>3 La sintaxis del lenguaje, sus imposiciones y su semántica 
  (clausulas 9-25); </paragraph>
  <paragraph>4 Anexos </paragraph>
  <paragraph>Se exponen ejemplos que ilustran las posibles formas que
  pueden adoptar las construcciones descritas. Las referencias se exponen
  para referir a cláusas relacionadas. Las notas se expoenen para guiar
  y dar consejo a implementadores o programadores. Los anexos ofrecen
  información adicional y resúmenes de la información contenida en este
  estándar ECMA. 
  </paragraph>
  
  <paragraph>Cláusulas 2-5, 9-24, el comenzo de la 25, y el principio de D forman una parte normativa de este estándar; todos los de la cláusla 25 salvo el comienzo son condicionalmente normativos; y resumídamente, cláusulas 1, 6-8, anexos, A, B,  C y gran parte del D, las noras, ejemplo, y el índice son informativos. </paragraph>

  <paragraph>Salvo para clausulas completas o anexos que son considerados como informativos, el texto infomativo que estuviera contenido dentro de texto normativo, se indica de dos formas: </paragraph>
  
  <paragraph>1 <example>[Ejemplo: El siguiente ejemplo.... fragmento de código, tal vez con algo de narrativa ... fin del ejemplo ]</example></paragraph>
  <paragraph>2 <note>[Nota: narriva .. fin nota]</note> </paragraph>
  <paragraph>Fin del texto informativo </paragraph>
</clause>

<!-- Traducción Fabian Seoane fseoane@wanadoo.es -->
