<?xml version="1.0"?>
<clause number="8.7.2" title="Campos" informative="true">
  <paragraph>Un campo es una variable que representa una variable asociada a un objeto o a una clase. 
  El ejemplo<code_example><![CDATA[
class Color  
{  
   internal ushort ParteRoja;  
   internal ushort ParteAzul;  
   internal ushort ParteVerde;  
   public Color(ushort rojo, ushort azul, ushort verde) {  
      ParteRoja = rojo;  
      ParteAzul = azul;  
      ParteVerde = verde;  
   }  
   public static Color Rojo = new Color(0xFF, 0, 0);  
   public static Color Azul = new Color(0, 0xFF, 0);  
   public static Color Verde = new Color(0, 0, 0xFF);  
   public static Color Blanco = new Color(0xFF, 0xFF, 0xFF);  
}  
]]></code_example>muestra una clase Color que tiene instacias internas de los campos ParteRoja, ParteAzul y ParteVerde, 
y los campos estáticos llamados Rojo, Azul, Verde y Blanco. El uso de campos estáticos de esta manera no es ideal. 
Los campos se inicializan en algún punto antes de ser usados, pero después de esta inicialización no se puede impedir
al cliente cambiar estos valores. Tales modificaciones pueden provocar errores impredecibles en otros programas que
usan Color y asumar que esos valores no cambian. Se pueden usar variables de sólo lectura para prevenir dichos 
problemas. Las asignaciones a un campo de sólo lectura pueden ocurrir como parte de la declaración, o en un constructor
de la instancia o un constructor estático en la misma clase. Se puede asignar un campo estático de solo lectura
en un constructor estático, y un campo no estático de solo lectura puede ser asignado en una instancia del constructor. 
Por lo tanto, la clase Colo puede ser mejorado añadiendo el modificador readonly a los campos estáticos: 
<code_example><![CDATA[
class Color  
{  
   internal ushort ParteRoja;  
   internal ushort ParteAzul;  
   internal ushort ParteVerde;  
   public Color(ushort rojo, ushort azul, ushort verde) 
   {  
      ParteRoja = rojo;  
      ParteAzul = azul;  
      ParteVerde = verde;  
   }  
   public static readonly Color Rojo = new Color(0xFF, 0, 0);  
   public static readonly Color Azul = new Color(0, 0xFF, 0);  
   public static readonly Color Verde = new Color(0, 0, 0xFF);  
   public static readonly Color Blanco = new Color(0xFF, 0xFF, 0xFF);  
}  
]]></code_example></paragraph>
</clause>

<!-- Traducción Fabian Seoane fabian@fseoane.net -->
