<?xml version="1.0"?>
<clause number="9.5" title="Directivas de pre-procesamiento">
  <paragraph>Las directivas de pre-procesamiento (directiva-de-pp) proveen la habilidad para omitir condicionalmente secciones de archivos fuente, para reportar condiciones de error y advertencia, y para delínear distintas regiones de código fuente. <note>[Nota: El termino &quot;directiva de pre-procesamiento&quot; es usado únicamente para consistencia con los lenguajes de programación C y C++. En C#, no hay paso separado de pre-procesamiento; las directivas de pre-procesamiento son procesadas como parte de la fase de análisis léxico. fin nota]</note> <grammar_production><name><non_terminal where="9.5">directiva-de-pp</non_terminal></name> :: <rhs><non_terminal where="9.5.3">declaración-pp</non_terminal></rhs><rhs><non_terminal where="9.5.4">condicional-pp</non_terminal></rhs><rhs><non_terminal where="9.5.7">línea-pp</non_terminal></rhs><rhs><non_terminal where="9.5.5">diagnostico-pp</non_terminal></rhs><rhs><non_terminal where="9.5.6">región-pp</non_terminal></rhs></grammar_production></paragraph>
  <paragraph>Las siguientes directivas de pre-procesamiento están disponibles: <list><list_item><symbol>#define</symbol> y <symbol>#undef</symbol>, las cuales son usadas para definir y indefinir, respectivamente, símbolos de compilación condicional (<hyperlink>9.5.3</hyperlink>). </list_item><list_item><symbol>#if</symbol>, <symbol>#elif</symbol>, <symbol>#else</symbol>, y <symbol>#endif</symbol>, los cuales son usados para omitir condicionalmente sección de código fuente (<hyperlink>9.5.1</hyperlink>). </list_item><list_item><symbol>#line</symbol>, las cuales son usadas para controlar los números de línea emitidos para errores y advertencias (<hyperlink>9.5.7</hyperlink>). </list_item><list_item><symbol>#error</symbol> y <symbol>#warning</symbol>, las cuales son usadas para emitir errores y advertencias, respectivamente (<hyperlink>9.5.5</hyperlink>). </list_item><list_item><symbol>#region</symbol> y <symbol>#endregion</symbol>, los cuales son usados para explícitamente marcar secciones de código fuente (<hyperlink>9.5.6</hyperlink>). </list_item></list></paragraph>
  <paragraph>Una directiva de pre-procesamiento siempre ocupa una línea separada de código fuente y siempre comienza con un caracter # y un nombre de directiva de pre-procesamiento. Espacios en blanco pueden aparecer antes del caracter # y entre el caracter # y el nombre de la directiva. </paragraph>
  <paragraph>Una línea de código que contenga una directiva <symbol>#define</symbol>, <symbol>#undef</symbol>, <symbol>#if</symbol>, <symbol>#elif</symbol>, <symbol>#else</symbol>, <symbol>#endif</symbol>, o <symbol>#line</symbol> puede terminar con un comentario de línea sencilla. Comentarios delimitados (los comentarios de estilo /* */ ) no están permitidos en líneas de código que contengan directivas de pre-procesamiento. </paragraph>
  <paragraph>Las directivas de pre-procesamiento no son símbolos y no son parte de la gramática sintáctica de C#. De cualquier modo, las directivas de pre-procesamiento pueden ser usadas para incluir o excluir secuencias de símbolos y de esa forma afectar el significado de un programa en C#. <example>[Ejemplo: Por ejemplo, cuando se compila, el programa <code_example><![CDATA[
#define A  
#undef B  
class C  
{  
   #if A  
   void F() {}  
   #else  
   void G() {}  
   #endif  
   #if B  
   void H() {}  
   #else  
   void I() {}  
   #endif  
}  
]]></code_example>resulta en la siguiente secuencia exacta de símbolo del programa <code_example><![CDATA[
class C  
{  
   void F() {}  
   void I() {}  
}  
]]></code_example></example></paragraph>
  <paragraph>
    <example>De esta manera, visto que dos programas son un poco diferentes, sintacticamente son idénticos. fin ejemplo]</example>
  </paragraph>
</clause>
<!-- Traducido por Mario Carrión, marioc@unixmexico.org -->
