<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1" ?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook V4.1.2//EN"
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.1.2/docbookx.dtd">

<article>

<articleinfo>

<title>Servidor De Raíces NFS Mini-COMO</title>

<author>
<firstname>Ofer Maor,
<ulink
url="mailto:ofer@hadar.co.il"
>ofer@hadar.co.il</ulink
>

Traducido por Rodolfo Pilas,
<ulink
url="mailto:rodolfo@linux.org.uy"
>rodolfo@linux.org.uy</ulink
></firstname>
</author>

<pubdate>v3, 5 Diciembre 1996</pubdate>

<abstract>

<para>
El objetivo de este Mini-COMO es explicar cómo crear directorios en un
servidor que los clientes montarán como su directorio raíz por NFS. 
</para>

</abstract>

</articleinfo>

<sect1>
<title>Derechos</title>

<para>
&copy; 1996 Ofer Maor
<literal remap="tt"><ulink
url="mailto:ofer@hadar.co.il"
>ofer@hadar.co.il</ulink
></literal>
</para>

<para>
Se puede encontrar la última versión de este Mini-COMO (HTML o texto) en
<literal remap="tt"><ulink
url="http://www.hadar.co.il/ofer/nfs-root-client/"
>http://www.hadar.co.il/ofer/nfs-root-client/</ulink
></literal>
</para>

<para>
Salvo que exista una aclaración en contra, los documentos COMO de Linux
son propiedad de sus respectivos autores. Los documentos COMO de Linux
pueden ser reproducidos o distribuidos en su totalidad o en parte, en
cualquier medio físico o electrónico, siendo estas declaraciones de
derechos aplicables a todas las copias.  Se permite y fomenta las
redistribuciones comerciales, pero en esos casos el autor debe ser
notificado.
</para>

<para>
Todas las traducciones y trabajos derivados que incorporen cualquier
documento COMO de Linux están cubiertos por esta declaración de derechos.
Esto es, Usted no puede producir trabajos derivados de un COMO e imponerle
restricciones adicionales.  Pueden ser concedidas excepciones a estas
reglas bajo ciertas condiciones; por favor, contacte con el coordinador de
los COMO de Linux en la dirección que se indica más adelante. 
</para>

<para>
En resumen, deseamos promover la diseminación de esta información a través
de tantos canales como sea posible.  Sin embargo, se desea retener los
derechos sobre los documentos COMO, y nos gustaría estar informados de
cualquier plan de redistribuir los COMOs. 
</para>

<para>
Si tiene preguntas, por favor, contacte con Ofer Maor <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:ofer@hadar.co.il"
>ofer@hadar.co.il</ulink
></literal>, o Greg
Hankins, el coordinador de los Linux COMO, <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:gregh@sunsite.unc.edu"
>gregh@sunsite.unc.edu</ulink
></literal> vía
correo electrónico.
</para>

<para>
Si tiene cualquier cosa para agregar a este Mini-COMO, por favor envíe un
email al autor (Ofer Maor <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:ofer@hadar.co.il"
>ofer@hadar.co.il</ulink
></literal>), con la información. Toda información nueva
que sea relevante será bienvenida.
</para>

<sect2>
<title>Agradecimientos</title>

<para>
Me gustaría expresar mi agradecimiento al autor de <emphasis remap="it">Linux Con Raíz NFS
Mini-COMO</emphasis>, Andreas Kostyrca, <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:andreas@medman.ag.or.at"
>andreas@medman.ag.or.at</ulink
></literal>.
A partir de su Mini-COMO pude dar los primeros pasos para montar mis
clientes con directorio raíz por NFS.  Este Mini-Como no pretende, de
ninguna forma, suplantar dicho trabajo; lo amplía usando mi experiencia en
este proceso.
</para>

<para>
También quiero agradecer a Mark Kushinsky, <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:mark026@ibm.net"
>mark026@ibm.net</ulink
></literal> por pulir el
inglés y las expresiones de este Como, hasta lograr hacerlo mucho más
legible. 
</para>

</sect2>

</sect1>

<sect1>
<title>Prefacio</title>

<para>
Este Mini-Como ha sido escrito para ayudar a las personas que desean
preparar los directorios de un servidor para ser montados como directorio
raíz mediante por clientes NFS. 
</para>

<para>
Por favor, tenga en cuenta que existen muchas maneras de lograr esto,
dependiendo de las necesidades y de sus intenciones.  Si cada cliente es
individual, y cada uno de ellos tiene su propio usuario y administrador,
será necesario que una parte significativa de los directorios de cada
cliente no sea compartida con otro cliente.  Por otro lado, si el cliente
es accesible a muchos usuarios y están todos administrados por la misma
persona (como en un aula de clases), se buscará que la mayor cantidad
posible de archivos estén compartidos a los efectos de hacer la
administración más manejable.  Este Como se enfoca en esta segunda
opción.
</para>

<sect2 id="sec21">
<title>Nota </title>

<para>
Cuando se construye el que será el directorio raíz del cliente, y se trata
de ocupar un espacio mínimo, se debe atender principalmente a qué archivos
pueden ser compartidos o montados desde el servidor.  En este Como
recomiendo la configuración de un cliente basado en mi experiencia.  Pero
antes de empezar tenga en cuenta que:
</para>

<para>

<itemizedlist>
<listitem>

<para>
Este Mini-COMO no explica la importación del directorio raíz por
NFS. Refiérase al <emphasis remap="it">Linux-Con-Raíz-NFS Mini-COMO</emphasis> si necesita mayor
información sobre esto.

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Yo baso la mayoría de las configuraciones de mis clientes en
montajes y enlaces simbólicos.  Muchos de los enlaces simbólicos pueden
ser reemplazados por enlaces rígidos (<emphasis remap="it">hardlinks</emphasis>).  Uno puede elegir
de acuerdo a sus preferencias personales.  Utilizar enlaces rígidos sobre
lo montado en vez de enlaces simbólicos tiene sus ventajas, pero puede
causar confusión.  Un archivo no es borrado definitivamente hasta que
todos los enlaces rígidos sean eliminados.  Por esto, en previsión del
caso en que algún archivo sea puesto al día y el enlace rígido todavía se
refiera a la versión vieja, es necesario tener especial cuidado en
recordar cada enlace que utilice.

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Cuando se monta la información desde el servidor, pueden seguirse
dos métodos.  El primero (y más común), es montar la totalidad del
directorio raíz del servidor bajo un directorio local, y cambiar
simplemente la trayectoria de búsqueda o enlazar los directorios
relevantes allí.  Personalmente no me gusta montar la partición raíz del
servidor en los clientes.  Por ello, este Como sugiere un método para
montar los directorios relevantes del servidor en los lugares apropiados
del sistema.

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Este Como está basado en mi experiencia en la preparación de
directorios para clientes basados en la distribución Slackware 3.1.
Algunas cosas pueden resultar diferentes (especialmente en los archivos
<literal remap="tt">rc.*</literal>), para usuarios de otras distribuciones, sin embargo los métodos
y conceptos no varían.   
</para>
</listitem>

</itemizedlist>

</para>

</sect2>

</sect1>

<sect1>
<title>Creación del directorio raíz de los clientes</title>

<sect2>
<title>Creación del árbol de directorios</title>

<para>
Antes que nada, es necesario crear la estructura de directorios en sí. Yo
creo todos los clientes bajo <literal remap="tt">/clients/nombre-maquina</literal> y usaré esto
en los ejemplos que cito a continuación.  No obstante, se puede cambiar
por cualquier otro nombre.  La primera etapa por tanto, consiste en crear
los directorios relevantes en el que será directorio raíz del cliente.  Se
deben crear los siguientes directorios: 
</para>

<para>

<screen>
/bin 
/dev
/etc
/home
/lib
/mnt
/proc
/sbin
/server
/tmp
/usr
/var
</screen>

</para>

<para>
y cualquier otro directorio que desee tener en su sistema.
</para>

<para>
Los directorios locales <literal remap="tt">/proc</literal> y <literal remap="tt">/dev</literal> deben ser
utilizados separadamente por cada máquina, a diferencia del resto de
directorios, que pueden estar compartidos parcial o completamente con el
resto de los clientes.
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Creación del sistema de archivos mínimo para arrancar</title>

<sect3>
<title>Creación del directorio <literal remap="tt">/dev</literal></title>

<para>
Si bien el directorio <literal remap="tt">/dev</literal> puede ser compartido, es mejor crearlo
separado para cada cliente.  Puede crear dicho directorio en el cliente
con la macro <literal remap="tt">MAKEDEV</literal>; sin embargo, en muchos casos resulta más
simple copiarlo del servidor:
</para>

<para>

<screen>
cp -a /dev /clients/nombre-maquina
</screen>

</para>

<para>
Debe recordar que <literal remap="tt">/dev/mouse</literal>, <literal remap="tt">/dev/cdrom</literal> y
<literal remap="tt">/dev/modem</literal> son enlaces simbólicos a los dispositivos actuales y
por tanto, asegurarse de que queden enlazados correctamente para apuntar
al hardware correspondiente del cliente. 
</para>

</sect3>

<sect3>
<title>Copia de los binarios necesarios</title>

<para>
Aunque montemos todo desde el servidor, existe un grupo de binarios que
necesitamos copiar para cada cliente.  Para empezar, necesitamos
"<literal remap="tt">init</literal>", ya que nuestro sistema no podrá ejecutar nada antes de
inicializarse (como su autor indica en los comentarios sobre el programa).
</para>

<para>
Por tanto, primero deberá copiar <literal remap="tt">/sbin/init</literal> al directorio
<literal remap="tt">/sbin</literal> del cliente y como ejecutará <literal remap="tt">rc.S</literal>, necesitará
copiar <literal remap="tt">/bin/sh</literal> al directorio <literal remap="tt">/bin</literal> del cliente. Para
poder montar necesitará copiar <literal remap="tt">/sbin/mount</literal> al directorio
<literal remap="tt">/sbin</literal> del cliente. 
</para>

<para>
Esto es lo mínimo, asumiendo que la primera línea de su <literal remap="tt">rc.S</literal> es
<literal remap="tt">mount -av</literal>.  No obstante, recomiendo copiar algunos archivos más: 
<literal remap="tt">update, ls, rm, cp</literal> y <literal remap="tt">umount</literal>, y así disponer de las
herramientas básicas en caso de que el cliente tenga problemas para
montar.  Si elige tener el swap habilitado antes de montar, también
tendría que copiar el binario <literal remap="tt">swapon</literal>. 
</para>

<para>
Ya que muchos de estos binarios están por defecto compilados
dinámicamente, necesitará copiar una pequeña parte de <literal remap="tt">/lib:</literal>
</para>

<para>

<screen>
cp -a /lib/ld.* /lib/libc.* /lib/libcurses.* /client/nombre-maquina/lib
</screen>

</para>

<para>
También es posible enlazar los binarios a sí mismos, en lugar de
copiarlos. Por favor, lea mis comentarios de la sección <xref linkend="sec21"/>
de este documento.
</para>

<para>
Tenga en cuenta que estamos asumiendo que el núcleo ha recibido todos los
parámetros de red mientras se iniciaba. Si planea utilizar <literal remap="tt">rarp</literal> o
<literal remap="tt">bootp</literal>, posiblemente necesite copiar también los binarios relevantes
para esto.
</para>

<para>
Generalmente, se necesitará tener un mínimo de archivos disponibles para
configurar la red y ejecutar <literal remap="tt">rc.S</literal> hasta el momento en que se monta el
resto del sistema de archivos.
</para>

</sect3>

<sect3>
<title>El directorio <literal remap="tt">/var</literal></title>

<para>
El directorio <literal remap="tt">/var</literal>, en muchos casos, puede ser separado para cada
cliente. Sin embargo, gran parte de la información puede estar compartida.
Cree bajo el directorio del servidor un directorio llamado <literal remap="tt">var</literal>. 
Montaremos el directorio <literal remap="tt">/var</literal> de allí. Para crear el directorio
local <literal remap="tt">/var</literal>, simplemente escriba: 
</para>

<para>

<screen>
cp -a /var /clients/nombre-maquina
</screen>

</para>

<para>
Ahora, tiene la posibilidad de elegir lo que desea separar, y lo que desea
compartir.  Para compartir cualquier directorio/archivo, elimínelo
simplemente del directorio <literal remap="tt">/var</literal> del cliente y enlácelo en al
directorio <literal remap="tt">/server/var</literal>.  Tenga en cuenta que debe enlazar tanto
para <literal remap="tt">/server/var</literal> como para <literal remap="tt">../server/var</literal> pero
<emphasis remap="bf">NO</emphasis> para <literal remap="tt">/clients/nombre-maquina/server/var</literal> ya que esto
no funcionará cuando cambie el directorio raíz en cada cliente. 
</para>

<para>
Generalmente recomiendo separar <literal remap="tt">/var/run</literal>, <literal remap="tt">/var/lock</literal>,
<literal remap="tt">/var/spool</literal> y <literal remap="tt">/var/log</literal>.
</para>

</sect3>

<sect3>
<title>El resto de los directorios</title>

<para>

<itemizedlist>
<listitem>

<para>
<literal remap="tt">/etc</literal> se explica en la siguiente sección.
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
<literal remap="tt">/mnt</literal> y <literal remap="tt">/proc</literal> son para propósitos locales de cada
cliente
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
<literal remap="tt">/usr</literal> y <literal remap="tt">/home</literal> son solamente para montar
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
<literal remap="tt">/tmp</literal> depende de Usted.  Se puede crear un directorio
<literal remap="tt">tmp</literal> diferente para cada cliente, o crear un directorio
<literal remap="tt">/clients/tmp</literal> y montarlo para cada cliente en <literal remap="tt">/tmp</literal>.  Yo
recomiendo darle a cada cliente un directorio <literal remap="tt">tmp</literal> separado. 
</para>
</listitem>

</itemizedlist>

</para>

</sect3>

</sect2>

<sect2>
<title>Preparación del directorio <literal remap="tt">/etc</literal> y configuración de los
clientes</title>

<para>
Tenga en cuenta lo siguiente: esta sección se refiere a la creación del
directorio <literal remap="tt">etc</literal> que está preferentemente compartido entre los
clientes. Si sus clientes sin disco tienen administradores de sistema
diferentes, lo mejor es configurar un directorio <literal remap="tt">etc</literal> para cada
cliente. 
</para>

<sect3>
<title>Creación del árbol <literal remap="tt">etc</literal> de los clientes</title>

<para>
Aunque separemos el directorio <literal remap="tt">etc</literal> para los clientes, mantendremos
compartida una gran parte de los archivos que allí se encuentran.  Creo
que compartir los archivos con el <literal remap="tt">/etc</literal> del servidor es mala idea,
y recomiendo crear un directorio <literal remap="tt">/clients/etc</literal> que contenga la
información compartida entre los clientes.  Para arrancar con esto,
simplemente copie el contenido del <literal remap="tt">/etc</literal> del servidor en el
directorio <literal remap="tt">/clients/etc</literal>.
</para>

<para>
Se deberá colocar en este directorio todos los archivos de configuración
que no sean específicos para una máquina, como pueden ser <literal remap="tt">motd</literal>,
<literal remap="tt">issue</literal>, etc. y no los que sean específicos del cliente, como
<literal remap="tt">inittab</literal> o <literal remap="tt">fstab</literal>.
</para>

<para>
El cambio más importante que deberemos realizar estará bajo el directorio
<literal remap="tt">rc.d</literal>. Primero, deberemos cambiar <literal remap="tt">rc.inet1</literal> para que refleje la
configuración local. Yo paso al núcleo todos los parámetros de red usando
LILO/Loadlin, por lo que quito todo lo relacionado del archivo
<literal remap="tt">rc.inet1</literal>.  Lo único que dejo allí son los binarios <literal remap="tt">ifconfig</literal> y
<literal remap="tt">route</literal> del cliente.  Si utiliza <literal remap="tt">rarp</literal> o <literal remap="tt">bootp</literal>, necesitará
crearlo acorde a esto. 
</para>

<para>
En segundo lugar, deberá editar su <literal remap="tt">rc.S</literal> y eliminar todas las partes
responsables de la comprobación por parte de <literal remap="tt">fsck</literal> que tiene lugar
cuando arranca el servidor.  Debe encontrar la línea que monta su 
<literal remap="tt">fstab</literal>, que se parecerá a: 
</para>

<para>

<screen>
mount -avt nonfs
</screen>

</para>

<para>
El parámetro <literal remap="tt">-t nonfs</literal> se debe a que los clientes normales
ejecutan primero <literal remap="tt">rc.S</literal>, usando después <literal remap="tt">rc.inet1</literal> para configurar
la red.  Como esto provoca que no sea montada ninguna partition NFS, la
línea es ignorada, y por ello, se debe cambiar a <literal remap="tt">mount -av</literal>.  Si
necesita ejecutar <literal remap="tt">rarp/bootp</literal> para configurar la red, hágalo en
<literal remap="tt">rc.S</literal> (o incluya una llamada a alguna macro desde <literal remap="tt">rc.S</literal>), antes de
montar, y asegúrese de que sus directorios <literal remap="tt">/bin</literal> y <literal remap="tt">/sbin</literal>
tengan disponibles los archivos necesarios.
</para>

<para>
Una vez se lleva a cabo <literal remap="tt">mount -av</literal>, tendrá un sistema de archivos
funcionando.  Cree un <literal remap="tt">fstab</literal> general, luego puede copiarlo en cada
cliente.  Su <literal remap="tt">fstab</literal> debe ser aproximadamente como este: 
</para>

<para>

<screen>
  server/nfs                                    default  1 1
  server:/bin           /bin            nfs     default  1 1
  server:/usr           /usr            nfs     default  1 1
  server:/sbin          /sbin           nfs     default  1 1
  server:/home          /home           nfs     default  1 1
  server:/lib           /lib            nfs     default  1 1
  server:/clients/etc   /server/etc     nfs     default  1 1
  server:/clients/var   /server/var     nfs     default  1 1
  none                  /proc           proc    default  1 1
</screen>

</para>

<para>
Asegúrese también de que el <literal remap="tt">/etc/exports</literal> del servidor sea algo
como:
</para>

<para>

<screen>
  /clients/&#60;nombre-máquina&#62; 	maquina.dominio(rw,no_root_squash)
  /clients/etc         		maquina.dominio(ro,no_root_squash)
  /clients/var              	maquina.dominio(ro,no_root_squash)
  /usr                      	maquina.dominio(ro,no_root_squash)
  /sbin                     	maquina.dominio(ro,no_root_squash)
  /bin                      	maquina.dominio(ro,no_root_squash)
  /lib                      	maquina.dominio(ro,no_root_squash)
  /home				maquina.dominio(ro,no_root_squash)
</screen>

</para>

<para>
Con excepción de la primera línea, que debe ser única para cada máquina,
el resto de las líneas pueden ser reemplazadas por nombres que engloben a
todas las máquinas (por ejemplo <literal remap="tt">pc*.dominio</literal>).  Le sugiero crear la
mayoría de los directorios como sólo lectura, aunque esto es decisión
suya. La indicación <literal remap="tt">no_root_squash</literal> hará que los usuarios
administradores de los clientes tengan también los permisos vigentes de
root sobre <literal remap="tt">nfsd</literal>. Revise la página <literal remap="tt">man exports(5)</literal>.  Si desea que
los usuarios puedan ejecutar <literal remap="tt">passwd</literal> desde los clientes, asegúrese que
<literal remap="tt">/etc</literal> esté con permisos <literal remap="tt">rw</literal> y no <literal remap="tt">ro</literal>.  Aunque esto no es
obligatorio.
</para>

<para>
Por favor, tenga en cuenta otro detalle en el archivo <literal remap="tt">rc.S</literal>.  En
Slackware, por defecto, se crea un nuevo <literal remap="tt">/etc/issue</literal> y
<literal remap="tt">/etc/motd</literal> cada vez que se ejecuta.  Esta función <emphasis remap="bf">DEBE</emphasis>
ser deshabilitada si dichos archivos son montados como sólo lectura desde
el servidor, y recomiendo que estén deshabilitados en todos los casos.
</para>

<para>
Finalmente, si desea mantener la misma base de usuarios tanto en el
servidor como en los clientes, deberá elegir entre:
</para>

<para>

<orderedlist>
<listitem>

<para>
usar NIS (Páginas Amarillas - revise el <emphasis remap="it">NIS-Como</emphasis>), cada cliente
deberá disponer, por separado, de un <literal remap="tt">/etc/passwd</literal> y un
<literal remap="tt">/etc/group</literal> tal y como lo recibe del servidor NIS. 

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
En la mayoría de los casos, será suficiente con un simple enlace
simbólico.  Por lo tanto, necesitará o bien un enlace rígido
(<emphasis remap="it">hardlink</emphasis>) de <literal remap="tt">/clients/etc/passwd</literal> a <literal remap="tt">/etc/passwd</literal>, o
si prefiere, un enlace simbólico, enlazando <literal remap="tt">/etc/passwd</literal> a
<literal remap="tt">/clients/etc/passwd</literal> (y no de la otra forma, ya que los clientes
no montarán el directorio <literal remap="tt">/etc</literal> del servidor).  Haga lo mismo para
<literal remap="tt">/etc/group</literal>. 
</para>
</listitem>

</orderedlist>

</para>

</sect3>

<sect3>
<title>Creación del directorio <literal remap="tt">/etc</literal> del cliente</title>

<para>
Generalmente, la mayoría de los archivos en el <literal remap="tt">/etc</literal> del cliente
estarán enlazados simbólicamente con el directorio <literal remap="tt">/server/etc</literal>.
Sin embargo, algunos archivos son diferentes para cada máquina, y otros
solamente tienen que estar allí cuando el núcleo los carga.  Lo mínimo que
se necesita en el directorio <literal remap="tt">/etc</literal> es lo siguiente: 
</para>

<para>

<screen>
resolv.conf
hosts
inittab
rc.d/rc.S
fstab
</screen>

</para>

<para>
Ya que estos cinco archivos pueden ser idénticos para todos los clientes,
los puede simplemente enlazar rígidamente o copiarlos una y otra vez.  No
obstante, con los archivos <literal remap="tt">rc.S</literal> y <literal remap="tt">fstab</literal> debe tener presente que
se necesita una copia separada para cada cliente.  También necesitará
separar el <literal remap="tt">/etc/HOSTNAME</literal> de cada cliente.  Yo personalmente
recomiendo tener todos los archivos de <literal remap="tt">rc.d</literal> separados para cada
cliente, ya que la configuración de hardware puede variar de uno a otro. 
</para>

<para>
Para cada cliente, agregue en el <literal remap="tt">fstab</literal> una línea apropiada para el
archivo de intercambio: 
</para>

<para>

<screen>
   /dev/particion_swap              swap    swap    default 1 1
</screen>

</para>

<para>
Con el resto de los archivos del <literal remap="tt">/etc</literal> del cliente, puede o bien
enlazarlos rígidamente a los archivos <literal remap="tt">/clients/etc/*</literal> o bien
simbólicamente con <literal remap="tt">/server/etc</literal> (ya que es el punto de montaje de
<literal remap="tt">/clients/etc/</literal>) 
</para>

<para>
Asegúrese de que su máquina puede resolver apropiadamente, tanto a través
de <literal remap="tt">named</literal> como de <literal remap="tt">etc/hosts</literal>.  No es mala idea mantener el
número IP del servidor en <literal remap="tt">/etc/hosts</literal>, en lugar de contar con
resolverlo.  Si confía resolverlo con <literal remap="tt">named</literal> solamente, cualquier
problema con <literal remap="tt">named</literal> puede impedir que sus clientes arranquen.
</para>

</sect3>

<sect3>
<title>Arrancando</title>

<para>
Ahora, todo lo que necesita hacer es iniciar su máquina, cruzar los dedos
y esperar que todo funcione como debe :-). 
</para>

</sect3>

</sect2>

</sect1>

<sect1>
<title>Creación de más clientes</title>

<para>
Si ha seguido mis instrucciones, lo cual debería haberle resultado simple,
cambie al directorio <literal remap="tt">/clients/</literal> y escriba:
</para>

<para>

<screen>
cp -a hostname1 hostname2
</screen>

</para>

<para>
y asegúrese de revisar estos puntos: 
</para>

<para>
los archivos <literal remap="tt">rc.d/*</literal> coinciden con el hardware y la configuración
de software de <literal remap="tt">/etc/HOSTNAME</literal> es correcta, la línea del archivo de
swap en <literal remap="tt">fstab</literal> es correcta, y los enlaces simbólicos a
<literal remap="tt">dev/mouse</literal>, <literal remap="tt">dev/modem</literal> y <literal remap="tt">dev/cdrom</literal> son correctos.
</para>

<para>
Mucha suerte ...
</para>

</sect1>

<sect1 id="Grupos">
<title>Anexo: El INSFLUG </title>

<para>
El <emphasis>INSFLUG</emphasis> forma parte del grupo internacional 
<emphasis remap="it">Linux Documentation Project</emphasis>, 
encargándose de las traducciones al castellano de los Howtos (Comos),
así como la producción de documentos originales en aquellos casos
en los que no existe análogo en inglés.
</para>

<para>
En el <emphasis remap="bf">INSFLUG</emphasis> se orienta preferentemente a la traducción de documentos
breves, como los <emphasis>COMOs</emphasis> y <emphasis>PUFs</emphasis> (<emphasis remap="bf">P</emphasis>reguntas de
<emphasis remap="bf">U</emphasis>so <emphasis remap="bf">F</emphasis>recuente, las <emphasis remap="it">FAQs</emphasis>. <literal remap="tt">:)</literal> ), etc.
</para>

<para>
Diríjase a la sede del INSFLUG para más información al respecto.
</para>

<para>
En la sede del INSFLUG encontrará siempre las <emphasis remap="bf">últimas</emphasis> versiones 
de las traducciones:  <literal remap="tt"><ulink
url="http://www.insflug.org"
>www.insflug.org</ulink
></literal>. Asegúrese de comprobar cuál es la última versión 
disponible en el Insflug antes de bajar un documento de un servidor réplica.
</para>

<para>
Se proporciona también una lista de los servidores
réplica (<emphasis remap="it">mirror</emphasis>) del Insflug más cercanos a Vd.,  
e información relativa a otros recursos en castellano.
</para>

<para>
Francisco José Montilla, <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:pacopepe@insflug.org"
>pacopepe@insflug.org</ulink
></literal>.
</para>

</sect1>

</article>
