%Anexo con información de GNU/Linux en castellano
%Esta página no está en la versión original de la LIPP
%
%
%
%
%
\chapter{El Proyecto de Documentación de Linux en castellano}
\markboth{Apéndice}{Fuentes de Información sobre {\linux}}
\label{app-tldpes}
\index{información!en castellano}
\index{información!Proyecto de Documentación de Linux}

El Proyecto de Documentación de Linux es la sección hispana del 
Linux Documentation Project.
Actualmente se encarga de la traducción al español de los documentos
del LDP inglés así como la elaboración de documentos propios en español.

Mucha de la información presente en el LDP está traducida y puede encontrarse
en la dirección {\tldpes}. Hay muchos más documentos que están sin traducir, así
que se anima a todo el que quiera a participar en el proyecto.

En el Proyecto de Documentación de Linux, los documentos correspondientes a los 
HOWTOs, mini-HOWTOs y FAQs se denominan COMOS, mini-COMOs y PUFs (PregUntas Frecuentes).

%Habrá que completar esto con más información
\subsection*{El INSFLUG}

Dentro del Proyecto de Documentación de Linux, el INSFLUG mantiene una biblioteca con 
los documentos COMOs actualizados así como un índice que los cataloga. Se puede acceder
a los documentos del INSFLUG directamente por la página web siguiente:
\blackdiamond {\insflug} 

\subsection*{Páginas del manual en castellano}
\index{información!man-es}
\index{PAMELI}
\index{información!PAMELI}

El grupo PAMELI es el que se encarga del mantenimiento de las páginas del manual en castellano.
El servidor web de PAMELI se encuentra en la dirección:
\blackdiamond {\tt http://ditec.um.es/{\verb'~'}piernas/manpages-es/}
y también está replicado en las máquinas de TLDP-ES.

\subsection*{Bibliografía en castellano}
\index{información!bibliografía en castellano}
A continuación adjuntamos algunas direcciones de algunas editoriales donde encontrar libros en castellano sobre {\linux}.

\subsection*{Direcciones web de editoriales}

\begin{itemize}
\item Anaya Multimedia {\tt http://www.anayamultimedia.es}
\item Osborne/McGraw Hill {\tt http://www.mcgraw-hil.es}
\item Prensa Técnica {\tt http://www.prensatecnica.com}
\item Prentice Hall/Pearson {\tt http://www.pearsonedlatino.com}
\item Marcombo {\tt http://www.marcombo.es}
\item Paraninfo {\tt http://www.paraninfo.es}
\end{itemize}


\subsection*{Publicaciones en castellano}
\index{documentación!libros en castallano|(}


A continuación se facilitan unas pocas referencias de los libros que pueden ser útiles.
\begin{abib}
{La Biblia de Red Hat Linux}
{David Pitts}
{Anaya Multimedia, 1999}
{84-415-0524-1}
{37,86 {\euro}}
{Descripción del editor: esta obra corresponde a la colección de libros técnicos de Anaya
y  viene con un CD con la distibución Red Hat}
\end{abib}

\begin{abib}
{Corel Linux}
{Francisco Charte Ojeda}
{Anaya, 2000}
{84-415-1047-4}
{12,02 {\euro}}
{Una guía práctica que se adjunta con un CD con la distribución Corel Linux}
\end{abib}

\begin{abib}
{Unix. Sistema V Versión 4}
{Kenneth H. Rosen y otros}
{Osborne/McGraw Hill, 1998}
{84-481-0969-4}
{50 {\euro}}
{Este es un libro imprescindible. En él se explica todo sobre Unix a nivel de uso y administración. No es un libro específico de un sistema concreto sino que habla de los diversos Unix en uso actualmente, incluido Linux}
\end{abib}

\begin{abib}
{Linux Máxima Seguridad}
{Anónimo}
{Prentice Hall/Pearson, 2000}
{84-8322-244-2}
{48 {\euro}}
{Es un libro que trata sobre seguridad, y como todos los libros sobre seguridad tiende a quedarse rápidamente obsoleto. Incluye un CD con herramientas, lo cual está bien, y da una visión elemental acerca de las políticas correctas de seguridad. Muy recomendable para los que se inicien en el tema}
\end{abib}

\begin{abib}
{Linux. Utilización: versión 2.0 a 2.2 del núcleo}
{Bruno Guerin}
{ENI, 2000}
{2-7460-0642-1}
{18,70 {\euro}}
{Lo bueno de este libro es que trata de la multitud de programas en modo texto que podemos encontrar en {\linux}. Un tesoro para los amantes de la consola.}
\end{abib}

\begin{abib}
{Sistemas Abiertos}
{Luis J. Cearra Zabala}
{Universidad Politécnica de Madrid, 1998}
{84-87238-97-1}
{12 {\euro}}
{Probablemente el mejor libro que se haya hecho para los que nunca hayan usado UNIX. El libro trata todos los aspectos más importantes del uso de un sistema Unix, y está orientado a los alumnos que cursan el primer año de Ingeniería Informática. Contiene tests para auto evaluar los conocimientos que se adquieren a través de él. Lo malo del libro es que no contine ni una sola línea acerca de administración del sistema ni sobre las X. Todo él trata sobre la línea de órdenes, desde las más básicas hasta la edición de scripts con expresiones regulares}
\end{abib}

\subsection*{Prensa especializada}

Existen algunas revistas que con carácter mensual aparecen a la venta.
Unos ejemplos:

\begin{itemize}
\item {\em Linux actual}
\item {\em Sólo Linux}
\end{itemize}
