% app-ftp.tex Info on FTP Appendix
% Copyright (c) 1998 by Specialized Systems Consultants Inc. 
% <ligs@ssc.com>
% Revisión 5 de julio 2002 por  Francisco Javier Fernández <serrador@arrakis.es>
% Revisión 13 julio 2002 por <serrador@arrakis.es>

\chapter{Tutorial FTP y lista de sitios de réplica}
\label{app-ftplist-num}
\markboth{Apéndice}{Tutorial FTP y lista de sitios de réplica}
\label{app-ftp}

\index{FTP!utilización|(}

%The File Transfer Protocol (FTP) is the set of programs used for
%transferring files between systems on the Internet. Most Unix,
%VMS, and MS-DOS systems on the Internet have a program called {\tt ftp}
%which you use to transfer these files, and if you have Internet access, the
%best way to download the {\linux} software is by using {\tt ftp}. This appendix
%covers basic {\tt ftp} usage---of course, there are many more functions and
%uses of {\tt ftp} than are given here. 

El Protocolo de Transferencia de Ficheros (FTP, File Transfer Protocol) es un conjunto de programas
utilizados para transferir ficheros entre sistemas en Internet. la mayoría de los sistemas Unix,
VMS y MS-DOS en Internet tienen un programa llamado {\tt ftp} que se usa para transferir
estos ficheros, y si se tiene acceso a Internet, la mejor forma de descargar software para {\linux} es
usando {\tt ftp}. Este apéndice cubre el uso básico de {\tt ftp}. ---Por supuesto, hay muchas
más funciones y usos de {\tt ftp} que los que aquí se dan.

%At the end of this appendix there is a listing of FTP sites where 
%{\linux} software can be found. Also, if you don't have direct Internet
%access but are able to exchange electronic mail with the Internet,
%information on using the {\tt ftpmail} service is included below.

Al final de este apéndice hay una lista de los sitios FTP donde 
puede encontrarse software {\linux}. También, si no se posee acceso directo
a Internet, pero se puede intercambiar correo electrónico con Internet, se
incluye información acerca del uso de {\tt ftpmail} más abajo.


%If you're using an MS-DOS, Unix, or VMS system to download files from the
%Internet, then {\tt ftp} is a command-driven program. However, there are 
%other implementations of {\tt ftp} out there, such as the Macintosh version
%(called {\tt Fetch}) with a nice menu-driven interface, which is quite
%self-explanatory. Even if you're not using the command-driven version of 
%{\tt ftp}, the information given here should help.


Si está usando un sistema MS-DOS, Unix o VMS para descargar ficheros desde Internet,
entonces {\tt ftp} es un programa de órdenes. Sin embargo, hay otras implementaciones
de {\tt ftp} por ahí fuera, como la versión de Macintosh (llamada {\tt Fetch})
con un interfaz de menús muy sencillo, que es auto-explicativo. Incluso si no está 
usando la versión de línea de órdenes de {\tt ftp}, la información que se da aquí
debería ayudar.

%\bigskip
%{\tt ftp} can be used to both upload (send) or download (receive) files
%from other Internet sites. In most situations, you're going to be downloading
%software. On the Internet there are a large number of publicly-available
%{\bf FTP archive sites}, machines which allow anyone to {\tt ftp} to them and
%download free software. One such archive site is {\tt sunsite.unc.edu}, which
%has a lot of Sun Microsystems software, and acts as one of the main {\linux}
%sites. In addition, FTP archive sites {\bf mirror} software to each 
%other---that is, software uploaded to one site will be automatically copied 
%over to a number of other sites. So don't be surprised if you see the exact
%same files on many different archive sites. 

\bigskip
{\tt ftp} puede usarse tanto para subir (enviar) como para bajar (recibir) ficheros
desde otros sitios de Internet. En muchas situaciones, se va a estar descargando software.
En Internet hay un gran número de {\bf sitios FTP} disponibles para uso público, máquinas
que permiten a cualquiera conectarse mediante {\tt ftp} a ellas y descargar software libre.
Uno de estos grandes ficheros de Internet es {\it sunsite.unc.edu}, el cuál tiene
un montón de software de Sun Microsystems, y actúa como uno de los principales sitios de 
{\linux}. En adición, muchos sitios FTP hacen {\bf réplica} del software que otros tienen,
---esto es, que el software subido a un sitio será automáticamente copiado en otros sitios
distintos. No se sorprenda si ve una copia exacta de los mismos ficheros en dos sitios
de fichero diferentes.

%\section*{Starting {\tt ftp}}
%Note that in the example ``screens'' printed
%below I'm only showing the most important information, and what you see may
%differ. Also, commands in {\em italics\/} represent commands that you type;
%everything else is screen output.

\section*{Iniciando una transferencia {\tt ftp}}
Note que en el ejemplo ``screens'' impreso
debajo sólo se muestra la información más importantem y que lo que vea usted puede
diferir. También órdenes en {\em itálicas\/} representan órdenes que usted teclea;
lo demás es la salida de la pantalla.

%To start {\tt ftp} and connect to a site, simply use the command
%\begin{tscreen}
%ftp \cparam{hostname}
%\end{tscreen}
%where \cparam{hostname} is the name of the
%site you are connecting to.
%For example, to connect to the mythical site
%{\tt shoop.vpizza.com} we can use the command
%\begin{tscreen}
%ftp shoop.vpizza.com
%\end{tscreen}

Para empezar el {\tt ftp} y conectarse a un sitio, simplemente use la orden
\begin{tscreen}
ftp \cparam{hostname}
\end{tscreen}
donde \cparam{hostname} es el nombre del sitio al que se está conectando.
Por ejemplo, para conectarse al sitio mítico {\tt shoop.vpizza.com} podemos usar la orden
\begin{tscreen}
ftp shoop.vpizza.com
\end{tscreen}


%\section*{Logging In}
%When {\tt ftp} starts up we should see something like
%\begin{tscreen}
%Connected to shoop.vpizza.com. \\
%220 Shoop.vpizza.com FTPD ready at 15 Dec 1992 08:20:42 EDT \\
%Name (shoop.vpizza.com:mdw): 
%\end{tscreen}
%Here, {\tt ftp} is asking us to give the username that we want to login as
%on {\tt shoop.vpizza.com}. The default here is {\tt mdw}, which is my username
%on the system I'm using FTP from. Since I don't have an account on 
%{\tt shoop.vpizza.com} I can't login as myself. Instead, to access 
%publicly-available software on an FTP site you login as {\tt anonymous}, and
%give your Internet e-mail address (if you have one) as the password.
%So, we would type
%\begin{tscreen}
%Name (shoop.vpizza.com:mdw): {\em anonymous} \\
%331-Guest login ok, send e-mail address as password. \\
%Password: {\em mdw@sunsite.unc.edu} \\
%230- Welcome to shoop.vpizza.com. \\
%230- Virtual Pizza Delivery[tm]: Download pizza in 30 cycles or less \\
%230- or you get it FREE! \\
%ftp> 
%\end{tscreen}
%Of course, you should give your e-mail address, instead of mine, and it
%won't echo to the screen as you're typing it (since it's technically a
%``password''). {\tt ftp} should allow us to login and we'll be ready to
%download software. 

\section*{Identificándose}
Cuando {\tt ftp} comienza se verá algo parecido a esto:
\begin{tscreen}
Connected to shoop.vpizza.com. \\
220 Shoop.vpizza.com FTPD ready at 15 Dec 1992 08:20:42 EDT \\
Name (shoop.vpizza.com:mdw): 
\end{tscreen}
Aquí, {\tt ftp} está preguntándonos para que le demos el nombre de usuario con el que queremos entrar
en {\tt shoop.vpizza.com}. El predeterminado aquí es {\tt mdw}, que es mi nombre de usuario
en el sistema desde el que estoy usando el FTP. Dado que no tengo una cuenta en
{\tt shoop.vpizza.com} no puedo entrar como yo mismo. En cambio para acceder al 
software disponible al público en un sitio FTP, se entra como {\tt anonymous}, y
se da la dirección de correo electrónico (si tiene una) como contraseña.
Así que, debería teclear:
\begin{tscreen}
Name (shoop.vpizza.com:mdw): {\em anonymous} \\
331-Guest login ok, send e-mail address as password. \\
Password: {\em mdw@sunsite.unc.edu} \\
230- Welcome to shoop.vpizza.com. \\
230- Virtual Pizza Delivery[tm]: Download pizza in 30 cycles or less \\
230- or you get it FREE! \\
ftp> 
\end{tscreen}
Desde luego, debería dar su dirección de correo electrónico en vez de la mía, y
no se hará eco a la pantalla mientras la escribe (al fin y al cabo es técnicamente una
``contraseña''). El {\tt ftp} debería permitirnos la entrada y estaríamos dispuestos a  descargar software.





%\section*{Poking Around}
%Okay, we're in. {\tt ftp>} is our indicador de órdenes, and the {\tt ftp} program is
%waiting for commands. There are a few basic commands you need to know about. 
%First, the commands
%\begin{tscreen}
%ls \cparam{file}
%\end{tscreen}
%and
%\begin{tscreen}
%dir \cparam{file}
%\end{tscreen}
%both give file listings (where \cparam{file} 
%is an optional argument
%specifying a particular file name to list). The difference is that {\tt ls}
%usually gives a short listing and {\tt dir} gives a longer listing (that
%is, with more information on the sizes of the files, dates of modification,
%and so on).


\section*{Viendo qué hay por ahí}
Bien,estamos dentro. Nuestro indicador de órdenes es  {\tt ftp\verb'>'}, y el programa {\tt ftp} está esperando
órdenes. Hay unos pocos órdenes que se necesitan saber:
Primero, los órdenes
\begin{tscreen}
ls \cparam{fichero}
\end{tscreen}
y
\begin{tscreen}
dir \cparam{fichero}
\end{tscreen}
ambos dan listados de ficheros (donde \cparam{fichero} 
es un argumento opcional especificando un nombre particular de fichero a listar).
La diferencia es que {\tt ls} normalmente da un listado corto y {\tt dir} da un listado
más largo (que es con más información acerca de los tamaños de los ficheros,
fechas de modificación, y esas cosas).

La orden
\begin{tscreen}
cd \cparam{directorio}
\end{tscreen}
nos situará en el directorio dado (de lamisma forma que la orden {\tt cd} en Unix o
MS-DOS). Se puede usar la orden
\begin{tscreen}
cdup
\end{tscreen}
para cambiar al directorio padre\footnote{El directorio encima del actual.}. 


La orden  
\begin{tscreen}
help \cparam{instrucción}
\end{tscreen}
dará ayuda acerca de una \cparam{instrucción} {\tt ftp} 
(como {\tt ls} o
{\tt cd}). Si no se especifica ningúna orden, {\tt ftp} listará todos los órdenes disponibles.

%If we type {\tt dir} at this point we'll see an initial directory
%listing of where we are. 
Si tecleamos {\tt dir} en este punto veremos un directorio inicial listando
donde estamos.
\begin{tscreen}
ftp> {\em dir} \\
200 PORT command successful. \\
150 Opening ASCII mode data connection for /bin/ls. \\
total 1337 \\
\begin{verbatim}
dr-xr-xr-x  2 root     wheel         512 Aug 13 13:55 bin 
drwxr-xr-x  2 root     wheel         512 Aug 13 13:58 dev 
drwxr-xr-x  2 root     wheel         512 Jan 25 17:35 etc 
drwxr-xr-x 19 root     wheel        1024 Jan 27 21:39 pub 
drwxrwx-wx  4 root     ftp-admi     1024 Feb  6 22:10 uploads 
drwxr-xr-x  3 root     wheel         512 Mar 11  1992 usr 
\end{verbatim}
226 Transfer complete. \\
921 bytes received in 0.24 seconds (3.7 Kbytes/s) \\
ftp>
\end{tscreen}

%Each of these entries is a directory, not an individual file which we can 
%download (specified by the {\tt d} in the first column of the listing).
%On most FTP archive sites, the publicly available software is under the
%directory {\tt /pub}, so let's go there.

Cada una de estas entradas es un directorio, no un fichero individual que podamos descargar
(especificado por la {\tt d} en la primera columna de la lista).
En la mayoría de los sitios de fichero FTP, el software disponible públicamente está bajo
el directorio {\tt /pub} , así que vamos allí.

\begin{tscreen}
ftp> {\em cd pub} \\
ftp> {\em dir} \\
200 PORT command successful. \\
150 ASCII data connection for /bin/ls (128.84.181.1,4525) (0 bytes). \\
total 846 \\
\begin{verbatim}
-rw-r--r--   1 root     staff        1433 Jul 12  1988 README 
-r--r--r--   1 3807     staff       15586 May 13  1991 US-DOMAIN.TXT.2 
-rw-r--r--   1 539      staff       52664 Feb 20  1991 altenergy.avail 
-r--r--r--   1 65534    65534       56456 Dec 17  1990 ataxx.tar.Z 
-rw-r--r--   1 root     other     2013041 Jul  3  1991 gesyps.tar.Z 
-rw-r--r--   1 432      staff       41831 Jan 30  1989 gnexe.arc 
-rw-rw-rw-   1 615      staff       50315 Apr 16  1992 linpack.tar.Z 
-r--r--r--   1 root     wheel       12168 Dec 25  1990 localtime.o 
-rw-r--r--   1 root     staff        7035 Aug 27  1986 manualslist.tblms 
drwxr-xr-x   2 2195     staff         512 Mar 10 00:48 mdw 
-rw-r--r--   1 root     staff        5593 Jul 19  1988 t.out.h 
\end{verbatim}
226 ASCII Transfer complete. \\
2443 bytes received in 0.35 seconds (6.8 Kbytes/s) \\
ftp> 
\end{tscreen}

%Here we can see a number of (interesting?) files, one of which is called
%{\tt README}, which we should download (most FTP sites have a {\tt README}
%file in the {\tt /pub} directory). 

Aquí podemos ver un número de (interesantes?) ficheros, uno de los cuales 
se llama {\tt README}, el cual deberemos descargar (muchos sitios FTP tienen
un {\tt README} en el directorio {\tt /pub}).

%\section*{Downloading files}
%Before downloading files, there are a few things that you need to take care
%of.
\section*{Descarga de ficheros}
Antes de descargar ficheros, hay unas pocas cosas que necesitas tener en cuenta.
 
\begin{itemize}
\item {\bf Activar la impresión de marcas hash.} Las {\em marcas hash} se imprimen
en la pantalla cuando los ficheros están transfiriéndose. Permiten saber cuanto
le falta a la transmisión y que la conexión no se ha colgado (así que
no se sentará por 20 minutos, pensando que todavía está descargando un fichero). En general
una marca hash aparece como un signo de celdilla ({\tt \#}), y se imprime una
por cada 1024 o 8192 bytes transferidos, dependiendo del sistema.

%screen as files are being transferred; they let you know how far along the
%transfer is, and that your connection hasn't hung up (so you don't sit
%for 20 minutes, thinking that you're still downloading a file). In general,
%a hash mark appears as a pound sign ({\tt \#}), and one is printed for every 
%1024 or 8192 bytes transferred, depending on your system.

Para activar el marcado hash, teclee la orden {\tt hash}.


%To turn on hash mark printing, give the command {\tt hash}.
\begin{tscreen}
ftp> {\em hash} \\
Hash mark printing on (8192 bytes/hash mark). \\
ftp>
\end{tscreen}




%\item {\bf Determine the type of file which you are downloading.}
%As far as FTP is concerned, files come in two flavors: {\em binary} and
%{\em text}. Most of the files which you'll be downloading are binary files:
%that is, programs, compressed files, archive files, and so on. However,
%many files (such as {\tt README}s and so on) are text files. 

\item {\bf Determinar el tipo de fichero que se está descargando.}
Tan lejos como el FTP nos concierne, los ficheros se dividen en dos sabores: {\em binarios}
y {\em texto}. La mayoría de los ficheros que se descargan son binarios, esto
es programas, ficheros comprimidos, ficheros archivados, etc. Sin embargo,
muchos ficheros (como los {\tt README}) son ficheros de texto.

%Why does the file type matter? Only because on some systems (such as MS-DOS
%systems), certain characters in a text file, such as carriage returns, need to
%be converted so that the file will be readable. While transferring in
%binary mode, no conversion is done---the file is simply transferred 
%byte after byte.


¿Por qué el tipo de fichero importa? Sólo porque en algunos sistemas (como MS-DOS),
ciertos caracteres en los ficheros de texto, como los retornos de carro, necesitan
ser convertidos para que el fichero se pueda leer. Cuando se transfiere en 
modo binario, no se hace ninguna conversión---el fichero simplemente se
transfiere byte a byte.

%The commands {\tt bin} and {\tt ascii} set the transfer mode to binary and
%text, respectively. {\em When in doubt, always use binary mode to transfer 
%files}.
%If you try to transfer a binary file in text mode, you'll corrupt the file
%and it will be unusable. (This is one of the most common mistakes made
%when using FTP.) However, you can use text mode for plain text files (whose
%file names often end in {\tt .txt}).

Las órdenes {\tt bin} y {\tt ascii} seleccionan el modo de transferencia binario
y texto, respectivamente. {\em Cuando tenga dudas, siempre use el modo binario 
para transferir ficheros}
Si intenta transferir un fichero binario como texto, corromperá el fichero y será inutilizable.
(Esta es una de las equivocaciones más frecuentes que se cometen cuando se realiza un FTP) 
Sin embargo puede usarse el modo texto para transferir ficheros de texto. (cuyo
nombre de fichero usualmente termina en {\tt .txt}).
 
%For our example, we're downloading the file {\tt README}, which is
%most likely a text file, so we use the command
Para nuestro ejemplo, vamos a descargar el fichero {/tt README}, que 
es un fichero de texto, así que usamos la orden
\begin{tscreen}
ftp> {\em ascii} \\
200 Type set to A. \\
ftp> 
\end{tscreen}

%\item {\bf Set your local directory.} Your {\em local directory} is the
%directory on your system where you want the downloaded files to end up. 
%Whereas the {\tt cd} command changes the remote directory (on the remote
%machine which you're FTPing to), the {\tt lcd} command changes the local
%directory. 
\item {\bf Seleccionar el directorio local.} Su {\em directorio local} es 
el directorio en su sistema donde quiere que los ficheros descargados se almacenen.
Mientras que la orden {\tt cd} cambia el directorio remoto (en la máquina remota
a la que se está haciendo FTP), la orden {\tt lcd} cambia el directorio local.

%For example, to set the local directory to {\tt /home/db/mdw/tmp}, use
%the command
Por ejemplo, para seleccionar el directorio local a {\tt /home/db/mdv/tmp}, 
utilice la orden 
\begin{tscreen}
ftp> {\em lcd /home/db/mdw/tmp} \\
Local directory now /home/db/mdw/tmp \\
ftp>
\end{tscreen}
\end{itemize}

%Now you're ready to actually download the file. The command
Ahora está preparado para descargar el fichero. La orden
\begin{tscreen}
get \cparam{nombre-remoto} \cparam{nombre-local}
\end{tscreen}
%is used for this, where \cparam{remote-name} 
se usa para esto, donde \cparam{nombre-remoto}
%is the name of the file on the remote machine
es el nombre del fichero en la máquina remota
%and \cparam{local-name} is the name
y \cparam{nombre-local} es el nombre
%that you wish to give the file on your local machine. The 
que usted desea dar al fichero en su máquina local. El argumento
%\cparam{local-name} argument is optional; by default, 
%the local file name is
%the same as the remote one. However, if for example you're downloading
%the file {\tt README}, and you already have a {\tt README} in your local
%directory, you'll want to give a different 
%\cparam{local-filename} 
%so that the first one isn't overwritten.
\cparam {nombre-local} es opcional, predeterminadamente el nombre de fichero local es
el mismo que el nombre remoto. Sin embargo, si por ejemplo estás descargando
el fichero {\tt README}, y ya existe otro fichero con el mismo nombre en
el directorio local, quizá quieras darle un nombre diferente al \cparam{nombre-local}
para que así el primero no sea sobreescrito. 

%For our example, to download the file {\tt README}, we simply use
En nuestro ejemplo, para descargar el fichero {\tt README}, simplemente usamos
\begin{tscreen}
ftp> {\em get README} \\
200 PORT command successful. \\
150 ASCII data connection for README (128.84.181.1,4527) (1433 bytes). \\
\# \\
226 ASCII Transfer complete. \\
local: README remote: README \\
1493 bytes received in 0.03 seconds (49 Kbytes/s) \\
ftp>
\end{tscreen}

\section*{Terminando la transferencia FTP}
%To end your FTP session, simply use the command
para finalizar la sesión FTP, simplemente ejecuta la orden
\begin{tscreen}
quit
\end{tscreen}
%The command
La orden
\begin{tscreen}
close
\end{tscreen}
%can be used to close the connection with the current remote FTP site;
%the {\tt open} command can then be used to start a session with another
%site (without quitting the FTP program altogether).
puede ser usada para cerrar la conexión con el servidor FTP actual;
la orden {\tt open} puede usarse entonces para comenzar una sesión con otro
sitio (sin quitar el programa FTP, todo junto).

\begin{tscreen}
ftp> {\em close} \\
221 Goodbye. \\
ftp> {\em quit} 
\end{tscreen}

%\section*{Using {\tt ftpmail}}
%\index{ftpmail@{\tt ftpmail}}
%{\tt ftpmail} is a service which allows you to obtain files from FTP
%archive sites via Internet electronic mail. If you don't have direct
%Internet access, but are able to send mail to the Internet (from a service
%such as CompuServe, for example), {\tt ftpmail} is a good way to get
%files from FTP archive sites. Unfortunately, {\tt ftpmail} can be
%slow, especially when sending large jobs. Before attempting to download
%large amounts of software using {\tt ftpmail}, be sure that your 
%mail spool will be able to handle the incoming traffic. Many systems
%keep quotas on incoming electronic mail, and may delete your account
%if your mail exceeds this quota. Just use common sense. 

\section*{Utilización de  {\tt ftpmail}}
\index{FTP%Revisión 1 por Francisco Jacvier Martínez!ftpmail@{\tt ftpmail}}
{\tt ftpmail} es un servicio que permite obtener ficheros de un sitio FTP
por correo electrónico. Si no se tiene un acceso directo a Internet, pero
es capaz de enviar correo electrónico a Internet (desde un servicio
como CompuServe, por ejemplo), {\tt ftpmail} es una buena forma de obtener
ficheros de sitios FTP. Desafortunadamente,  {\tt ftpmail} puede ser lento,
especialmente cuando se trata de tareas grandes. Antes de intentar descargar grandes 
cantidades de software usando {\tt ftpmail}, asegúrese de que su cola de correo (mail
spool) es capaz de manejar el tráfico de intrada. Muchos sistemas
mantienen cuotas al correo electronico entrante, y quizás borren su cuenta si su 
correo sobrepasa su cuota. Tan sólo use el sentido común.

%{\tt sunsite.unc.edu}, one of the major {\linux} FTP archive sites, 
%is home to an {\tt ftpmail} server. To use this service, send
%electronic mail to
{\tt sunsite.unc.edu}, uno de los mayores servidores FTP dedicados a {\linux}
dispone de un servidor {\tt ftpmail}. Para usar este servicio, se envía un 
correo a 
\begin{tscreen}
ftpmail@sunsite.unc.edu
\end{tscreen}
%with a message body containing only the word:
con un cuerpo de mensaje conteniendo solo la palabra:
\begin{tscreen}
help
\end{tscreen}
%This will send you back a list of {\tt ftpmail} commands and a brief
%tutorial on using the system. 
Esto enviará de vuelta una lista de órdenes {\tt ftpmail} y un breve
tutorial acerca del uso del sistema.

%For example, to get a listing of {\linux}
%files found on {\tt sunsite.unc.edu}, send mail to the above address
%containing the text
Por ejemplo, para obtener una lista de los ficheros {\linux} que se encuentran en
{\tt sunsite.unc.edu}, se envía un mensaje a la dirección de arriba 
conteniendo el texto:
\begin{tscreen}
open sunsite.unc.edu \\
cd /pub/{\linux} \\
dir \\
quit
\end{tscreen}

%You may use the {\tt ftpmail} service to connect to any FTP archive
%site; you are not limited to {\tt sunsite.unc.edu}. The next section lists 
%a number of {\linux} FTP archives. 

Puede usar el servicio {\tt ftpmail} para conectar a cualquier servidor FTP;
no está limitado a {\tt sunsite.unc.edu}. La siguiente sección lista un
numero de servidores de ficheros {\linux} por FTP.

\section*{Lista de servidores FTP de {\linux} }
\index{FTP!lista de servidores}
\label{sec-getting-internet}
%The table on Página~\pageref{table-ftp-sites} is a listing of the most
%well-known FTP archive sites which carry the {\linux} software. Keep in
%mind that many other sites mirror these, and more than likely you'll
%run into {\linux} on a number of sites not on this list.

La tabla en la página~\pageref{table-ftp-sites} es un listado de los más conocidos
servidores de ficheros FTP que contienen software para {\linux}. Tenga en cuenta
que muchos otros sitios son réplicas de éstos, y haba más que tengan software {\linux} que no
se encuentren en esta lista.


\begin{table}\begin{center}
\small\begin{tabular}{lll} 
\hline
Site Name                            &  IP Address      & Directory \\ 
\hline
tsx-11.mit.edu                       &  18.172.1.2      & /pub/Linux \\
sunsite.unc.edu                      &  152.2.22.81     & /pub/Linux \\
nic.funet.fi                         &  128.214.6.100   & /pub/OS/linux \\
ftp.mcc.ac.uk                        &  130.88.200.7    & /pub/linux \\
fgb1.fgb.mw.tu-muenchen.de           &  129.187.200.1   & /pub/linux \\
ftp.informatik.tu-muenchen.de        &  131.159.0.110   & /pub/Linux \\
ftp.dfv.rwth-aachen.de               &  137.226.4.105   & /pub/linux \\
ftp.informatik.rwth-aachen.de        &  137.226.112.172 & /pub/Linux \\
ftp.ibp.fr                           &  132.227.60.2    & /pub/linux \\
kirk.bu.oz.au                        &  131.244.1.1     & /pub/OS/Linux \\
ftp.uu.net                           &  137.39.1.9      & /systems/unix/linux \\
wuarchive.wustl.edu                  &  128.252.135.4   & /systems/linux \\
ftp.win.tue.nl                       &  131.155.70.100  & /pub/linux \\
ftp.ibr.cs.tu-bs.de                  &  134.169.34.15   & /pub/os/linux \\
ftp.denet.dk                         &  129.142.6.74    & /pub/OS/linux \\
\end{tabular}\normalsize\rm
\caption{Servidores FTP de {\linux} }
\label{table-ftp-sites}
\end{center}\end{table}

%{\tt tsx-11.mit.edu}, {\tt sunsite.unc.edu}, and {\tt nic.funet.fi} are
%the ``home sites'' for the {\linux} software, where most of the new software
%is uploaded. Most of the other sites on the list mirror some combination of
%these three. To reduce network traffic, choose a site that is geographically
%closest to you.


\index{FTP!buenas prácticas}
{\tt tsx-11.mit.edu}, {\tt sunsite.unc.edu}, y {\tt nic.funet.fi} son los
``home sites'' para el software {\linux}, donde la mayoría del software nuevo se sube.
La mayoría de los sitios de esta lista hacen mirror de una combinación de estos tres.
Para reducir el tráfico de red, elige un sitio que esté geográficamente más cerca de ti.
