% Sources of information list
%
% Copyright (c) 1998 by Specialized Systems Consultants Inc. 
% <ligs@ssc.com>
% 
% Traducido por Jose M. Fernández Navarro <jmfernandez@polinux.upv.es>
%revisión 1 por Francisco Javier Fernandez <serrador@arrakis.es>
%Se añade un texto específico al final sobre documentacion en castellano.

\chapter{Fuentes de información sobre {\linux} en inglés}
\markboth{Apéndice}{Fuentes de información sobre {\linux}}
\label{app-sources-num}
\label{app-info}
\namedlabel{app-sources}{Fuentes de información sobre {\linux}}

\index{documentación|(}
\index{fuentes de información|(}

Este apéndice contiene información sobre varias fuentes de información
sobre {\linux}: documentos en línea, libros y demás. Muchos de estos
documentos se encuentran tanto en forma impresa como electrónicamente en
Internet o en sistemas BBS. Muchas distribuciones de {\linux} también
incluyen mucha de esta documentación en la distribución misma, por lo
que una vez que haya instalado {\linux} estos ficheros pueden encontrarse
ya presentes en su sistema.
                  
\section*{Documentos en línea en inglés}
\index{documentación!en línea|(}

Estos documentos deberían estar disponibles en cualquiera de los sitios
FTP con ficheros de {\linux} (vea el Apéndice~\ref{app-ftplist-num} para
una lista). Si no tiene acceso directo a un FTP quizá pueda encontrar
estos documentos en otros servicios en línea como CompuServe, BBSs
locales y demás. Si tiene acceso al correo por Internet puede usar el
servicio {\tt ftpmail} para recibir estos documentos. Vea el
Apéndice~\ref{app-ftplist-num} para mayor información.
                  
Los siguientes documentos en particular pueden encontrarse en 
{\tt sunsite.unc.edu} en el directorio {\tt /pub/Linux/docs}. Existen
réplicas de este directorio en muchos sitios; no obstante, si no
encuentra ninguna réplica cerca de usted éste es uno bueno por el que
decidirse.

\begin{dispitems}

\ditem {{\em Las preguntas con respuesta más frecuentes sobre {\linux}}}
\index{Preguntas más frecuentes}
\index{documentación!preguntas más frecuentes}

La lista de preguntas más frecuentes o «FAQ» es una lista de preguntas
¡y respuestas! comunes sobre {\linux}. Con este documento se pretende
ofrecer una fuente de información general sobre {\linux}, problemas comunes
y soluciones así como una lista de otros recursos de información. Todo
nuevo usuario de {\linux} debería leer este documento. Se encuentra
disponible en numerosos formatos como ASCII plano, PostScript o HTML. La
FAQ de {\linux} la mantiene Roert Kiesling, {\tt kiesling@terracom.net}.

\ditem {{\em La {\linux} META-FAQ}}

La META-FAQ es una recopilación de «metapreguntas» sobre {\linux}; es
decir, fuentes de información sobre el sistema {\linux} y otros temas
generales. Es un buen punto de partida para el usuario de Internet que
desee encontrar más información sobre este sistema. Se ocupa de ella
Michael K. Johnson, {\tt johnsonm@sunsite.unc.edu}.

\ditem {{\em La {\linux} INFO-SHEET}}

La [ {\linux} INFO-SHEET ] es una introducción técnica al sistema
{\linux}. Se trata de una presentación general de las prestaciones del
sistema y del software disponible, y además incluye una lista con otras
fuentes de información sobre {\linux}. El formato y el contenido son
similares en su naturaleza a la META-FAQ; casualmente también la
mantiene Michael K. Johnson.

\ditem {{\em Linux Journal}}
\index{{\it Linux Journal}}

{\it Linux Journal} pone a disposición pública en formato electrónico a
través de su sitio web {\tt http://www.linuxjournal.com/} artículos 
seleccionados de la revista (que se publica mensualmente).
Los artículos cubren materias para usuarios principiantes y avanzados,
incluyen prestaciones de {\linux} que se usan en el «mundo real» y artículos y 
tablas en los que compara las distribuciones de {\linux} y a los que con 
frecuencia se hace referencia.

\ditem {{\em {\linux} Gazette}}
\index{{\it Linux Gazette}}

Publicación en línea de carácter gratuito que puede encontrar en 
{\tt http://www.linuxgazette.com/}, {\it Linux Gazette} ofrece
respuestas y entretenimiento «haciendo {\linux} algo más divertido». La
gaceta la produce SSC, los editores de {\it Linux Journal}. Puede
ponerse en contacto con gazette@ssc.com para más información.

\ditem {{\em {\linux} Resources}}
\index{{\it Linux Resources}}

{\linux} Resources ({\tt http://www.linuxresources.com/}) cubre «lo que es,
dónde conseguirlo, cómo conseguir toda la información que necesita para
hacer que funcione y mucho más».

\ditem {{\em El mapa de software {\linux}}}
\index{Mapa de software de {\linux}}

El mapa de software para {\linux} es una lista de aplicaciones disponibles
para {\linux}, dónde conseguirlas, quién las mantiene y demás. Se encuentra
lejos de estar completa. Compilar una lista completa del software
existente para {\linux} sería prácticamente imposible. No obstante, se
incluyen muchos de los paquetes de software más populares para {\linux}. Si
no puede encontrar una aplicación en particular que cubra sus
necesidades éste es un buen lugar por el que comenzar. Lo mantiene Lars
Wirzenius, {\tt lars.wirzenius@helsinki.fi}.

\ditem {{\em El índice de HOWTOs sobre {\linux}}}
\index{documentación!documentos COMO}
\index{documentación!documentos HOWTO}
\index{documentos COMO}
\index{documentos HOWTO}

Los HOWTOs de {\linux} son una recopilación de documentos, en cada
uno de los cuales se describe en detalle un cierto aspecto del sistema
{\linux}. Los mantiene Matt Welsh {\tt mdw@sunsite.unc.edu}. El 
{\tt HOWTO-Index} lista los documentos HOWTO que hay disponibles.

% (several of which are listed below). 

%\ditem {{\em The {\linux} Installation HOWTO}}
%The {\linux} Installation HOWTO describes
%how to obtain and install a distribution of {\linux}, similar to the information
%presented in Chapter~\ref{chap-install-num}.
%
%\ditem {{\em The {\linux} Distribution HOWTO}}
%This document is a list of {\linux} distributions available via mail order and
%anonymous FTP. It also includes information on other {\linux}-related goodies
%and services. Appéndice~\ref{app-vendor-num} contains a list of {\linux}
%vendors, many of which are listed in the {\em Distribution HOWTO}.
%
%\ditem {{\em The {\linux} XFree86 HOWTO}}
%This document describes how to install and configure the X~Window System
%software for {\linux}. See the section ``\ref{sec-xwindows}'' for more about
%the X~Window System.
%
%\ditem {{\em The {\linux} Mail, News, and UUCP HOWTOs}}
%These three HOWTO documents describe configuration and setup of electronic
%mail, news, and UUCP communications on a {\linux} system. Because these
%three subjects are often intertwined, you may wish to read all three of
%these HOWTOs together.
%
%\ditem {{\em The {\linux} Hardware HOWTO}}
%This HOWTO contains an extensive list of hardware supported by {\linux}.
%While this list is far from complete, it should give you a general picture
%of which hardware devices should be supported by the system.
%
%\ditem {{\em The {\linux} SCSI HOWTO}}
%The {\linux} SCSI HOWTO is a complete guide to configuration and usage of
%SCSI devices under {\linux}, such as hard drives, tape drives and CD-ROM. 
%
%\ditem {{\em The {\linux} NET-2-HOWTO}}
%The {\linux} NET-2-HOWTO describes installation, setup, and configuration of
%the ``NET-2'' TCP/IP software under {\linux}, including SLIP. If you 
%want to use TCP/IP on your {\linux} system, this document is a must read.
%
%\ditem {{\em The {\linux} Ethernet HOWTO}}
%Closely related to the NET-2-HOWTO, the Ethernet HOWTO describes the various
%Ethernet devices supported by {\linux}, and explains how to configure each of
%them for use by the {\linux} TCP/IP software.
%
%\ditem {{\em The {\linux} Printing HOWTO}}
%This document describes how to configure printing software under {\linux}, 
%such as {\tt lpr}. Configuration of printers and printing software under
%UNIX can be very confusing at times; this document sheds some light on the
%subject.

\ditem {{\em Otros documentos en línea}}

Si se mueve por el subdirectorio {\tt docs} de cualquier sitio FTP con
{\linux} verá muchos otros documentos que no se encuentran listados aquí:
un montón de FAQs, experiencias interesantes y otra información
importante. Esta miscelánea resulta difícil de categorizar aquí; si no
ve lo que anda buscando en la lista de arriba échele un vistazo a uno de
los sitios con fichero sobre {\linux} que se listan en el
Apéndice~\ref{app-ftplist-num}.

\end{dispitems}

\index{documentación!en línea|)}

\section*{Introducción al Linux Documentation Project}
\index{documentación!Linux Documentation Project|(}
\index{Linux Documentation Project|(}
\index{Proyecto de Documentación de Linux|(}
\index{documentación|Proyecto de Documentación Linux|(}

El Linux Documentation Project (LDP) trabaja desarrollando
documentación fidedigna y de calidad para el sistema operativo {\linux}.
El objetivo principal de los autores del LDP es el de escribir
documentos en varios formatos que cubran la instalación, la
configuración y el uso de {\linux}. El LDP produce documentos en diferentes
formatos: texto plano que puede leer en cualquier parte, páginas HTML
que puede leer con cualquier navegador, páginas de manual que pueden
leerse en línea o en un libro y documentación que puede imprimirse y
leerse en libros.
\label{app-sourc-ldp-home-page}
El «hogar» del LDP es su página web, situada en \tldp e incontables 
réplicas en \tldp{\tt /mirrors.html}. Éste
es el lugar donde buscar actualizaciones, noticias y algunos documentos
que sólo están publicados en la red. Algunos documentos que sólo pueden
encontrarse en Internet son:

\begin{itemize} 
\item {\em Linux Gazette\/}, una recopilación mensual de artículos
inéditos y cartas de usuarios de {\linux} de todo el mundo.
\item {\em The Linux Kernel Hackers' Guide\/}, un foro interactivo y
moderado donde los desarrolladores del núcleo de {\linux} conversan sobre
temas relativos al desarrollo del núcleo.
\item COMOs especiales, documentos que se basan en cosas que no podrían
explicarse en versiones en texto plano.
\end{itemize}

Además de las páginas web del LDP, éste produce cuatro tipos básicos de
documentación: guías, HOWTOs y mini-HOWTOs, páginas man y FAQs.

\begin{itemize}
\item Guías\\ 
Libros enteros sobre temas complejos.
\item HOWTOs y mini HOWTOs\\ 
Documentos en los que se cubre de una manera completa un tema bien
definido o de una manera más sencilla alguna tarea concreta.
\item páginas man\\
Documentación para programas independientes, formatos de fichero y
funciones de bibliotecas en el formato estándar de referencia UNIX.                 
\item FAQs\\ 
Las preguntas más frecuentes sobre varias materias, incluyendo la FAQ de
{\linux}.
\end{itemize}

Si tiene algún comentario sobre algún documento en particular de los de
esta serie mándeselo al autor. Todos los documentos incluyen la
dirección de correo-e del autor para enviarle comentarios y, aunque los
autores no siempre tienen tiempo para responder, leen y tienen en
consideración los comentarios considerados hacia su trabajo. Sus
comentarios ayudan a mejorar las nuevas versiones de estos documentos.
Si tiene algún comentario o sugerencia sobre el LDP en general puede
enviar un mensaje a {\tt{$<$}feedback@en.tdlp.org{$>$}}.

\index{documentación!Linux Documentation Project|)}
\index{Linux Documentation Project|)}

\section*{Libros y otras obras publicadas}
\index{documentación!libros|(}
\index{libros|(}
\index{lecturas!sugeridas|(}
\index{{\it Linux Journal}}
{\em Linux Journal\/} es una revista mensual para y sobre la comunidad
de {\linux}, escrita y producida por desarrolladores y entusiastas de
{\linux}. Se distribuye en todo el mundo y es una excelente manera de
mantenerse en contacto con la dinámica del mundo de {\linux}, especialmente
si no tiene acceso a las noticias de USENET.

En el momento de escribir esto las suscripciones a {\em Linux Journal\/} 
se encuentran entorno a los US\$22/año en los Estados Unidos, US\$27 en 
Canadá y US\$37 en el resto del mundo. Para suscribirse, o para mayor 
información, escriba a Linux Journal, PO Box~55549, Seattle, WA, 
98155-0549, USA, o llame al +1 206 782-7733, o al número gratuito 
1-888-66-Linux en Norteamérica. Su número de fax es el +1 206 782-7191 
y la dirección de correo-e es {\tt linux@ssc.com}. También puede
encontrar una FAQ sobre {\em Linux Journal\/} y artículos de ejemplo por
FTP anónimo en {\tt /pub/Linux/docs/linux-journal} dentro de 
{\tt sunsite.unc.edu}.

Como ya hemos dicho, no hay muchos libros publicados que hablen de {\linux}
especificamente. De todos modos, si es nuevo en el mundo de UNIX o
quiere más información de la que aquí se presenta le sugerimos que eche
un vistazo a los siguientes libros.


\subsection*{Títulos sobre {\linux}}

\begin{abib}
{The Complete Linux Kit}
{Stefan Strobel, Rainer Maurer, Stefan Middendorf, Volker Elling}
{Springer Verlag, 1997}
{0387142371}
{\$59.95}
{Descripción del editor: esta obra de dos volúmenes que incluye cuatro
CD-ROMs incluye 
{\it Linux Universe: Installation and Configuration\/} y {\it Linux:
Unleashing the Workstation in Your PC\/}. El primero es un libro/CD-ROM
que incluye una versión completamente instalable de {\linux} 2.0 y guía de
instalación detallada para instalar y administrar cualquier sistema
{\linux} junto con diferentes herramientas y aplicaciones {\linux}.}
\end{abib}

\begin{abib}
{Linux: Installation, Configuration, and Use}
{Michael Kofler}
{Addison-Wesley, 1997}
{0201178095}
{\$34.95}
{Descripción del editor: una extensa guía práctica, en este libro se
cubre la instalación, configuración y uso de {\linux}. Michael Kofler acompaña
a los lectores por la instalación, la administración a un nivel sencillo y el 
uso del editor Emacs, el sistema de edición de documentos LaTeX y el
lenguaje de programación Tcl/Tk. El CD-ROM contiene RedHat {\linux} 4.1 y
las fuentes completas de los núcleos 2.0.29 y 2.1.28. }
\end{abib}

\begin{abib}
{{\linux}: Configuration and Installation (3rd Edition)}
{Patrick Volkerding}
{IDG Books, 1997}
{1558285660}
{\$39.95}
{Resumen:
Nuestro conjunto de 2 CD-ROMs ofrece una de las distribuciones más populares 
de {\linux}, Slackware 96, y viene directamente de Patrick Volkerding, el creador 
de Slackware. Le proporciona consejos no documentados y técnicas
instalar, usar y optimizar su sistema {\linux}.}
\end{abib}

\begin{abib}
{Linux in Plain English }
{Patrick Volkerding, Kevin Reichard }
{IDG Books, 1997 }
{1558285423 }
{\$19.95 }
{Incluye listados detallados de todas las órdenes de {\linux}, cubriendo el
conjunto de órdenes GNU y la shell de {\linux} Bash, la manipulación de ficheros, 
el procesado de textos, la impresión, Internet, el FTP y la administración de
sistemas.}
\end{abib}

\begin{abib}
{Linux for Dummies (1st Ed) }
{Craig Witherspoon, Coletta Witherspoon }
{IDG Books, 1998 }
{0764502751 }
{\$24.99 }
{Un libro para quienes comienzan en {\linux}}
\end{abib}

\begin{abib}
{Linux for Dummies Quick Reference}
{Phil Hughes}
{IDG Books, 1998}
{0764503022}
{\$14.99}
{Descripción del editor: Esta «referencia rápida» es una cómoda guía
para los órdenes y tareas de {\linux} más comunes, poniéndose un especial énfasis 
en los editores de texto más populares, las interfaces de ventanas y los 
distintos sabores de {\linux}. El libro cubre las órdenes del intérprete, órdenes 
básicas de scripting de shell y órdenes habituales en la administración y las 
redes.} 
\end{abib}

\begin{abib}
{Discover Linux (1st Ed) }
{Steve Oualline }
{IDG Books, 1997 }
{0764531050 }
{\$24.99 }
{Descripción del editor: Los usuarios que conozcan UNIX y quieran
aprender a usar {\linux} encontrarán lo que necesitan saber en este título. 
Entre los diferentes tipos de públicos se incluyen los programadores, los 
administradores de red, la gente que necesite una conexión sencilla a la 
Internet/Web, los usuarios que necesiten un cortafuegos seguro y los
aficionados a los juegos. El CD-ROM incluye la popular distribución RedHat 
Linux 4.1 de una fácil instalación.}              
\end{abib}

\begin{abib}
{Complete Red Hat Linux Resource Kit C/Dos/Us }
{Obra colectiva}
{Macmillan Digital, 1997 }
{0672310570 }
{\$64.99 }
{Descripción del editor: ¡Convierta su PC en una potente estación de trabajo 
UNIX!
Red Hat {\linux} es la implementación más activa del sistema operativo
{\linux}. Esta recopilación incluye el software más actual además de todo
lo necesario para ejecutar el popular sistema UNIX de 32 bits. Incluye
la instalación más sencilla de todos los sistemas {\linux}, más de 180
programas y un gestor RPM permitiéndole actualizar su software a nuevas
versiones sin reinstalar el sistema. También viene con el servidor web
Apache, juegos y una guía de usuario de 250 páginas.}
\end{abib}

\begin{abib}
{Running Linux (2nd Edition) }
{Matt Welsh, Lar Kaufman }
{O'Reilly and Associates, 1996 }
{1565921518 }
{\$29.95 }
{Descripción del editor: Esta segunda edición de Running Linux cubra
todo lo que necesita para entender, instalar y comenzar a usar el sistema 
operativo {\linux}. Incluye un extenso tutorial de instalación, información 
completa sobre el mantenimiento del sistema, herramientas para el desarrollo 
de documentos y programación. }
\end{abib}

\begin{abib}
{The No B.S. Guide to Linux }
{Bob Rankin }
{No Starch Press, 1997 }
{1886411042 }
{\$34.95 }
{Descripción del editor: esta guía ofrece toda la información que necesitan 
los nuevos usuarios sin abrumarles con lecciones de historia o detalles 
técnicos. El formato de preguntas y respuestas de esta guía permitea los 
lectores resolver sus problemas, descubrir trucos para la barra de tareas
y diferentes atajos así como hacer la transición al nuevo sistema lo más 
fluida posible. }
\end{abib}

\begin{abib}
{Linux Start-Up Guide : A Self-Contained Introduction }
{Fred Hantelmann, A. Faber (Translator) }
{Springer Verlag, 1997 }
{354062676X }
{\$28.00 }
{Descripción del editor: Esta descripción sistemática para principiantes, 
administradores de sistemas y nuevos usuarios de {\linux} proporciona todos 
los detalles de la arquitectura del sistema operativo, órdenes básicas de 
{\linux} y los típicos paquetes de desarrollo y aplicaciones. }
\end{abib}


\subsection*{Uso de UNIX}

\begin{abib}
{Learning the UNIX Operating System}
{Grace Todino \& John Strang}
{O'Reilly and Associates, 1987}
{0-937175-16-1}
{\$9.00}
{Un buen libro introductorio para aprender el sistema operativo UNIX. La
mayoría de la información debería poder aplicarse también a {\linux}. Le
sugiero que lea este libro si es nuevo en UNIX y desea realmente iniciarse 
usando su nuevo sistema.}
\end{abib}

\begin{abib}
{Learning the {\tt vi} Editor} 
{Linda Lamb} 
{O'Reilly and Associates, 1990} 
{0-937175-67-6}
{\$21.95}
{Este libro versa entorno al editor {\tt vi}, un potente editor de textos
que encontrará en todo sistema UNIX. A menudo es importante conocer y
saber usar {\tt vi}, porque no siempre tendrá acceso a un editor «de
verdad» como Emacs.}
\end{abib}

\begin{abib}
{VI Tutorial}
{Belinda Frazier}
{Specialized Systems Consultants}
{0-916151-54-9}
{\$6.00}
{En este tutorial se proporcionan explicaciones de ejemplos de órdenes
en vi. Aunque según algunos usuarios veteranos de vi aprendieron algo nuevo 
la primera vez que leyeron el VI Tutorial, éste está dirigido a los usuarios 
principiantes o no muy avanzados de vi.}
\end{abib}

\begin{abib}
{Bourne Shell Tutorial}
{Phil Hughes}
{Specialized Systems Consultants}
{0-916151-39-5}
{\$6.00}
{En este tutorial se explican las muchas capacidades de la shell del UNIX 
System V estándar, conocida habitualmente como la Shell Bourne. Se incluye una 
guía de referencia de 4 páginas con las órdenes integradas en la shell y un 
resúmen de 3 páginas con algunas de las órdenes UNIX más usadas.}
\end{abib}

\subsection*{Administración de sistemas}

\begin{abib}
{Essential System Administration}
{\AE leen Frisch}
{O'Reilly and Associates, 1991}
{0-937175-80-3}
{\$29.95}
{Del catálogo de O'Reilly and Associates, 
«Como cualquier otro sistema multiusuario, UNIX requiere de especiales
cuidados. {\em Essential System Administration\/} le informa de cómo
llevarlos a cabo. Este libro acaba con el mito y la confusión entorno a
este importante tema ofreciéndole una introducción compacta y manejable
a las tareas de las que ha de hacerse cargo cualquier persona
responsable de un sistema UNIX.» Yo mismo no lo podría haber dicho
mejor.}
\end{abib}

\begin{abib}
{Samba: Integrating UNIX and Windows}
{John D. Blair}
{Specialized Systems Consultants}
{1-57831-006-7}
{\$29.95}
{Samba es la herramienta elegida a la hora de ofrecer la posibilidad de
poder compartir ficheros o servicios de impresión con Windows desde sistemas 
UNIX o tipo UNIX. Disponible libremente bajo la Licencia Pública GNU,
Samba permite integrar perfectamente máquinas UNIX en una red Windows
sin necesidad de instalar software adicional en las máquinas con Windows. 
Usado junto a {\linux} o FreeBSD, Samba ofrece una alternativa de bajo coste 
al NT Server para Windows.}
\end{abib}

\begin{abib}
{TCP/IP Network Administration}
{Craig Hunt}
{O'Reilly and Associates, 1990}
{0-937175-82-X}
{\$24.95}
{Completa guía para instalar y configurar una red TCP/IP. No siendo este
libro específico sobre {\linux}, claramente el 90\% de él puede aplicarse a 
{\linux}. Acompañado del {\linux} NET-2 HOWTO y {\em Guía de administración de redes},
se trata de un gran libro en el que se discuten los conceptos y detalles
técnicos entorno a TCP/IP.}
\end{abib}

\begin{abib}
{Managing UUCP and Usenet}
{Tim O'Reilly and Grace Todino}
{O'Reilly and Associates, 1991}
{0-937175-93-5}
{\$24.95}
En este libro se nos habla de cómo instalar y configurar software para
redes UUCP, incluyendo la configuración de noticias USENET. Si está
interesado en UUCP o en acceder a noticias USENET en su sistema no puede
dejar de leer este libro.
\end{abib}

\subsection*{El sistema X-Window}

\begin{abib}
{The X Window System: A User's Guide}
{Niall Mansfield}
{Addison-Wesley}
{0-201-51341-2}
{??}
{Un completo tutorial y guía de referencia para usar el sistema
X-Window. Si instaló X-Window en su sistema {\linux} y quiere saber cómo
sacarle el máximo partido posible debería leer este libro. A diferencia de 
otros sistemas de ventanas, mucha de la potencia que proporciona X no resulta 
demasiado obvia a primera vista.}
\end{abib}

\subsection*{Programación}

\begin{abib}
{The C Programming Language}
{Brian Kernighan and Dennis Ritchie}
{Prentice-Hall, 1988}
{0-13-110362-8}
{\$25.00}
{Este libro es toda una obligación para cualquier que desee programar en
C en un sistema UNIX (o, de hecho, en cualquier sistema). No siendo este libro 
específico de UNIX de una manera demasiado ostensible puede aplicarse bastante 
bien a la programación en C bajo UNIX.}
\end{abib}

\begin{abib}
{The Unix Programming Environment}
{Brian Kernighan and Bob Pike}
{Prentice-Hall, 1984}
{0-13-937681-X}
{\$40.00}
{Una descripción de la programación bajo sistemas UNIX. Se cubren todas
las herramientas involucradas tratándose de una buena lectura el mundo de la 
programación, un tanto amorfo, en UNIX.}
\end{abib}

\begin{abib}
{Advanced Programming in the UNIX Environment}
{W. Richard Stevens}
{Addison-Wesley}
{0-201-56317-7}
{\$50.00}
{Esta voluminosa obra contiene todo lo que necesita saber para programar
en UNIX a nivel del sistema: E/S de ficheros, control de procesos, 
comunicación entre procesos, señales, E/S de terminales, las tareas. Este 
libro se enfoca en varios estándares UNIX, incluido POSIX.1, al que {\linux} se
adhiere bastante.}
\end{abib}

\subsection*{Sobre el núcleo}

\begin{abib}
{Inside Linux: A Look at Operating System Development}
{Randolph Bentson}
{Specialized Systems Consultants}
{0-916151-89-1}
{\$22.00}
{Este libro nos presenta una introducción informal a diferentes asuntos
del entorno operativo repasando la historia de los sistemas operativos, 
centrándose en cómo se usan y en los detalles de uno de ellos. Los
contenidos son fruto de un dedicado esfuerzo por trenzar la historia, la 
teoría y la práctica de manera que el lector pueda ver con mayor claridad 
lo que sucede dentro del sistema.}
\end{abib}

\begin{abib}
{The Design of the UNIX Operating System}
{Maurice J. Bach}
{Prentice-Hall, 1986}
{0-13-201799-7}
{\$70.00}
{Este libro cubre los algoritmos y las interioridades del núcleo de
UNIX. No es específico de ningún núcleo en particular aunque se decanta 
más por la rama System V. Se trata del mejor por el que comenzar si quiere 
entender los engranajes internos del núcleo Linux.}
\end{abib}

\begin{abib}
{The Magic Garden Explained}
{Berny Goodheart and James Cox}
{Prentice-Hall, 1994}
{0-13-098138-9}
{\$53.00}
{Este libro describe en detalle el núcleo de System V R4. A diferencia
del libro de Bach, que se centra sobretodo en los algoritmos que
hacen funcionar al núcleo, en este libro se presenta la implementación SVR4 
a un nivel más técnico. Aunque Linux y SVR4 son sólo primos lejanos, este 
libro puede darle una visión muy rica sobre el funcionamiento de la 
implementación de un núcleo UNIX real. También es un libro muy moderno sobre 
el núcleo UNIX, pues se publicó en 1.994.}
\end{abib}

\begin{abib}
{Linux Kernel Internals}
{Michael Beck}
{Addison-Wesley, 1997}
{0201331438}
{\$41.95}
{Un vistazo al núcleo y algunos detalles técnicos sobre el núcleo Linux}
\end{abib}

\index{documentación!libros|)}
\index{libros|)}
\index{lecturas!sugeridas|)}

\index{documentación|)}
\index{fuentes de información|)}
