% Apendice: la licencia pública GNU
\chapter{Licencia Pública GNU}
\markboth{Apéndice}{La Licencia Pública GNU}
\label{app-gpl-es}
\label{licencia-gnu}

\index{copia de Linux}
\index{Free Software Foundation}
    
Traducción por:\\    
Jesús González Barahona \\
Pedro de las Heras Quirós
  

  Esta es la conocida GNU Public License (GPL), versión 2 (de junio de
  1.991), que cubre la mayor parte del software de la Free Software
  Foundation, y muchos más programas. La traducción al castellano ha
  sido revisada por Richard Stallman, pero no tiene ningún valor
  legal, ni ha sido comprobada de acuerdo a la legislación de ningún
  país en particular.


\bigskip
\centerline{{\huge\bf LICENCIA PÚBLICA GENERAL GNU}}
\centerline{Version 2, Junio 1991}

Copyright \copyright 1989, 1991 Free Software Foundation, Inc. 
675 Mass Ave, Cambridge, MA 02139, EEUU 
Se permite la copia y distribución de copias literales 
de este documento, pero no se permite su modificación.


\label{s1-gples-preamble}
\centerline{{\sc Preámbulo}}

  Las licencias que cubren la mayor parte del software están diseñadas
  para quitarle a usted la libertad de compartirlo y modificarlo. Por el
  contrario, la Licencia Pública General de GNU pretende garantizarle
  la libertad de compartir y modificar software libre, para asegurar que el
  software es libre para todos sus usuarios. Esta Licencia Pública
  General se aplica a la mayor parte del software del la Free Software
  Foundation y a cualquier otro programa si sus autores se comprometen a
  utilizarla. (Existe otro software de la Free Software Foundation que
  está cubierto por la Licencia Pública General de GNU para Bibliotecas). 
  Si quiere, también puede aplicarla a sus propios programas.



  Cuando hablamos de software libre, estamos refiriéndonos a libertad,
  no a precio. Nuestras Licencias Públicas Generales están diseñadas
  para asegurarnos de que tenga la libertad de distribuir copias de
  software libre (y cobrar por ese servicio si quiere), de que reciba
  el código fuente o que pueda conseguirlo si lo quiere, de que
  pueda modificar el software o usar fragmentos de él en nuevos
  programas libres, y de que sepa que puede hacer todas estas
  cosas.



  Para proteger sus derechos necesitamos algunas restricciones que
  prohiban a cualquiera negarle a usted estos derechos o pedirle que renuncie a
  ellos. Estas restricciones se traducen en ciertas obligaciones que le
  afectan si distribuye copias del software, o si lo modifica.



  Por ejemplo, si distribuye copias de uno de estos programas, sea
  gratuitamente, o a cambio de una contraprestación, debe dar a los
  receptores todos los derechos que tiene. Debe asegurarse de que
  ellos también reciben, o pueden conseguir, el código fuente. Y
  debe mostrarles estas condiciones de forma que conozcan sus derechos.



  Protegemos sus derechos con la combinación de dos medidas:
 \begin{enumerate}
 \item Ponemos el software bajo copyright y
	
 \item 	le ofrecemos esta licencia, que le da permiso legal
	para copiar, distribuir y/o modificar el software.
 \end{enumerate}

  También, para la protección de cada autor y la nuestra propia,
  queremos asegurarnos de que todo el mundo comprende que no se
  proporciona ninguna garantía para este software libre. Si el software
  se modifica por cualquiera y éste a su vez lo distribuye, queremos
  que sus receptores sepan que lo que tienen no es el original, de forma
  que cualquier problema introducido por otros no afecte a la reputación
  de los autores originales.



  Por último, cualquier programa libre está constantemente amenazado
  por patentes sobre el software. Queremos evitar el peligro de que los
  redistribuidores de un programa libre obtengan 
  patentes por su cuenta, convirtiendo de facto el programa en
  propietario. Para evitar esto, hemos dejado claro que cualquier
  patente debe ser pedida para el uso libre de cualquiera, o no ser
  pedida.



  Los términos exactos y las condiciones para la copia, distribución y
  modificación se exponen a continuación.

\label{s1-gples-terms}
\centerline{{\sc LICENCIA PÚBLICA GENERAL GNU}}
\centerline{{\sc TÉRMINOS Y CONDICIONES PARA LA COPIA, DISTRIBUCIÓN Y
    MODIFICACIÓN}}
\begin{enumerate}
\item[0.] Esta Licencia se aplica a cualquier programa u otro tipo
        de trabajo que contenga una nota colocada por el tenedor del copyright
        diciendo que puede ser distribuido bajo los términos de esta Licencia
        Pública General. En adelante, «Programa» se referirá a cualquier
        programa o trabajo que cumpla esa condición y «trabajo basado en el
        Programa» se referirá bien al Programa o a cualquier trabajo
        derivado de él según la ley de copyright. Esto es, un trabajo que
        contenga el programa o una proción de él, bien en forma literal o
        con modificaciones y/o traducido en otro lenguaje. Por lo tanto, la
        traducción está incluida sin limitaciones en el término
        «modificación». Cada concesionario (licenciatario) será denominado
        «usted».
    
        Cualquier otra actividad que no sea la copia, distribución o
        modificación no está cubierta por esta Licencia, está fuera de su
        ámbito. El acto de ejecutar el Programa no está restringido, y los
        resultados del Programa están cubiertos únicamente si sus contenidos
        constituyen un trabajo basado en el Programa, independientemente de
        haberlo producido mediante la ejecución del programa. El que esto se
        cumpla, depende de lo que haga el programa.
    

\item[1.]Usted puede copiar y distribuir copias literales  del código
        fuente del Programa, según lo has recibido, en cualquier medio,
        supuesto que de forma adecuada y bien visible publique en cada copia
        un anuncio de copyright adecuado y un repudio de garantía, mantenga
        intactos todos los anuncios que se refieran a esta Licencia y a la
        ausencia de garantía, y proporcione a cualquier otro receptor del
        programa una copia de esta Licencia junto con el Programa.

        Puede cobrar un precio por el acto físico de transferir una copia, y
        puede, según su libre albedrío, ofrecer garantía a cambio de unos
        honorarios.


\item[2.] Puede modificar su copia o copias del Programa o de cualquier 
porción de él, formando de esta manera un trabajo basado
en el Programa, y copiar y distribuir esa modificación o trabajo bajo
los términos del apartado 1, antedicho, supuesto que además
cumpla las siguientes condiciones:
    	
\begin{enumerate}
\item[a.] Debe hacer que los ficheros modificados lleven anuncios
prominentes indicando que los ha cambiado y la fecha de cualquier
cambio.
\item[.b] Debe hacer que cualquier trabajo que distribuya o
publique y que en todo o en parte contenga o sea derivado del
Programa o de cualquier parte de él sea licenciada como un todo,
sin carga alguna, a todas las terceras partes y bajo los términos
de esta Licencia.
\item[.c] Si el programa modificado lee normalmente órdenes
interactivamente cuando es ejecutado, debe hacer que, cuando
comience su ejecución para ese uso interactivo de la forma más
habitual, muestre o escriba un mensaje que incluya un anuncio de
copyright y un anuncio de que no se ofrece ninguna garantía (o
por el contrario que sí se ofrece garantía) y que los usuarios
pueden redistribuir el programa bajo estas condiciones, e
indicando al usuario cómo ver una copia de esta
licencia. (Excepción: si el propio programa es interactivo pero
normalmente no muestra ese anuncio, no se requiere que su trabajo
basado en el Programa muestre ningún anuncio).
\end{enumerate}


        Estos requisitos se aplican al trabajo modificado como un todo. Si
        partes identificables de ese trabajo no son derivadas del Programa, y
        pueden, razonablemente, ser consideradas trabajos independientes y
        separados por ellos mismos, entonces esta Licencia y sus términos no
        se aplican a esas partes cuando sean distribuidas como trabajos
        separados. Pero cuando distribuya esas mismas secciones como partes
        de un todo que es un trabajo basado en el Programa, la distribución
        del todo debe ser según los términos de esta licencia, cuyos
        permisos para otros licenciatarios se extienden al todo completo, y
        por lo tanto a todas y cada una de sus partes, con independencia de
        quién la escribió.



        Por lo tanto, no es la intención de este apartado reclamar derechos o
        desafiar sus derechos sobre trabajos escritos totalmente por usted
        mismo. El intento es ejercer el derecho a controlar la distribución
        de trabajos derivados o colectivos basados en el Programa.



        Además, el simple hecho de reunir un trabajo no basado en el Programa
        con el Programa (o con un trabajo basado en el Programa) en un volumen
        de almacenamiento o en un medio de distribución no hace que dicho
        trabajo entre dentro del ámbito cubierto por esta Licencia.

\item[3.]
       Puede copiar y distribuir el Programa (o un trabajo
        basado en él, según se especifica en el apartado 2, como código
        objeto o en formato ejecutable según los términos de los apartados 1
        y 2, supuesto que además cumpla una de las siguientes condiciones:
    	

\begin{enumerate}
\item[a.]
    	
    	 Acompañarlo con el código fuente completo
          correspondiente, en formato electrónico, que debe ser distribuido
          según se especifica en los apartados 1 y 2 de esta Licencia en un
          medio habitualmente utilizado para el intercambio de programas, o
    	
       
\item[.b]       
    	 Acompañarlo con una oferta por escrito, válida
          durante al menos tres años, de proporcionar a cualquier tercera
          parte una copia completa en formato
          electrónico del código fuente correspondiente, a un coste no
          mayor que el de realizar físicamente la 
          distribución del fuente, que será
          distribuido bajo las condiciones descritas en los apartados 1 y 2
          anteriores, en un medio habitualmente utilizado para el
          intercambio de programas, o
\item[.c]    	
    	 Acompañarlo con la información que recibiste
          ofreciendo distribuir el código fuente correspondiente. (Esta
          opción se permite sólo para distribución no comercial y sólo
          si usted recibió el programa como código objeto o en formato
          ejecutable con tal oferta, de acuerdo con el apartado b anterior).
    	
       
\end{enumerate} 

        Por código fuente de un trabajo se entiende la forma preferida del
        trabajo cuando se le hacen modificaciones. Para un trabajo ejecutable,
        se entiende por código fuente completo todo el código fuente para
        todos los módulos que contiene, más cualquier fichero asociado de
        definición de interfaces, más los guiones utilizados para controlar
        la compilación e instalación del ejecutable. Como excepción
        especial el código fuente distribuido no necesita incluir nada que
        sea distribuido normalmente (bien como fuente, bien en forma binaria)
        con los componentes principales (compilador, kernel y similares) del
        sistema operativo en el cual funciona el ejecutable, a no ser que el
        propio componente acompañe al ejecutable.



        Si la distribución del ejecutable o del código objeto se hace
        mediante la oferta acceso para copiarlo de un cierto lugar,
        entonces se considera la oferta de acceso para copiar el código
        fuente del mismo lugar como distribución del código fuente, incluso
        aunque terceras partes no estén forzadas a copiar el fuente junto con
        el código objeto.

\item[4.]
    	 No puede copiar, modificar, sublicenciar o distribuir el
        Programa excepto como prevé expresamente esta Licencia. Cualquier
        intento de copiar, modificar sublicenciar o distribuir el Programa de
        otra forma es inválida, y hará que cesen automáticamente los
        derechos que te proporciona esta Licencia. En cualquier caso, las
        partes que hayan recibido copias o derechos de usted bajo esta Licencia
        no cesarán en sus derechos mientras esas partes continúen
        cumpliéndola.
    	
\item[.5]
    	 No está obligado a aceptar esta licencia, ya que no la
        ha firmado. Sin embargo, no hay hada más que le proporcione permiso
        para modificar o distribuir el Programa o sus trabajos derivados. Estas
        acciones están prohibidas por la ley si no acepta esta Licencia. Por
        lo tanto, si modifica o distribuye el Programa (o cualquier trabajo
        basado en el Programa), está indicando que acepta esta Licencia
        para poder hacerlo, y todos sus términos y condiciones para copiar,
        distribuir o modificar el Programa o trabajos basados en él.

\item[.6]    	
    	Cada vez que redistribuya el Programa (o cualquier
        trabajo basado en el Programa), el receptor recibe automáticamente
        una licencia del licenciatario original para copiar, distribuir o
        modificar el Programa, de forma sujeta a estos términos y
        condiciones. No puede imponer al receptor ninguna restricción más sobre el
        ejercicio de los derechos aquí garantizados. No es usted responsable de
        hacer cumplir esta licencia por terceras partes.

\item[.7]
    	 Si como consecuencia de una resolución judicial o
        de una alegación de infracción de patente o por cualquier otra razón (no
        limitada a asuntos relacionados con patentes) se le imponen
        condiciones (ya sea por mandato judicial, por acuerdo o por cualquier
        otra causa) que contradigan las condiciones de esta Licencia, ello no
        le exime de cumplir las condiciones de esta Licencia. Si no puede
        realizar distribuciones de forma que se satisfagan simultáneamente
        sus obligaciones bajo esta licencia y cualquier otra
        obligación pertinente entonces, como consecuencia, no puede
        distribuir el Programa de ninguna forma. Por ejemplo, si una patente
        no permite la redistribución libre de derechos de autor del Programa
        por parte de todos aquellos que reciban copias directa o
        indirectamente a través de usted, entonces la única forma en que
        podría satisfacer tanto esa condición como esta Licencia sería
        evitar completamente la distribución del Programa.
  

  
        Si cualquier porción de este apartado se considera inválida o
        imposible de cumplir bajo cualquier circunstancia particular ha de
        cumplirse el resto y la sección por entero ha de cumplirse en
        cualquier otra circunstancia.
    	</para>

  
        No es el propósito de este apartado inducirle a infringir ninguna
        reivindicación de patente ni de ningún otro derecho de propiedad o
        impugnar la validez de ninguna de dichas reivindicaciones. Este
        apartado tiene el único propósito de proteger la integridad del
        sistema de distribución de software libre, que se realiza mediante
        prácticas de licencia pública. Mucha gente ha hecho contribuciones
        generosas a la gran variedad de software distribuido mediante ese
        sistema con la confianza de que el sistema se aplicará
        consistentemente. Será el autor/donante quien decida si quiere
        distribuir software mediante cualquier otro sistema y una licencia no
        puede imponer esa elección.
  

  
        Este apartado pretende dejar completamente claro lo que se cree que es
        una consecuencia del resto de esta Licencia.
  
  

  \item[8.]
	     Si la distribución y/o uso de el Programa está
        restringida en ciertos países, bien por patentes o por interfaces bajo
        copyright, el tenedor del copyright que coloca este Programa bajo esta
        Licencia puede añadir una limitación explícita de distribución
        geográfica excluyendo esos países, de forma que la distribución se
        permita sólo en o entre los países no excluidos de esta manera. En
        ese caso, esta Licencia incorporará la limitación como si estuviese
        escrita en el cuerpo de esta Licencia.
\item[.9]
        La Free Software Foundation puede publicar
        versiones revisadas y/o nuevas de la Licencia Pública General de
        tiempo en tiempo. Dichas nuevas versiones serán similares en
        espíritu a la presente versión, pero pueden ser diferentes en
        detalles para considerar nuevos problemas o situaciones.
    	

    	
        Cada versión recibe un número de versión que la distingue de
        otras. Si el Programa especifica un número de versión de esta
        Licencia que se refiere a ella y a «cualquier versión posterior»,
        tienes la opción de seguir los términos y condiciones, bien de esa
        versión, bien de cualquier versión posterior publicada por la Free
        Software Foundation. Si el Programa no especifica un número de
        versión de esta Licencia, puedes escoger cualquier versión publicada
        por la Free Software Foundation.
    	

\item[.10]
     Si quiere incorporar partes del Programa en otros
        programas libres cuyas condiciones de distribución son diferentes,
        escribe al autor para pedirle permiso. Si el software tiene copyright
        de la Free Software Foundation, escribe a la Free Software
        Foundation: algunas veces hacemos excepciones en estos casos. Nuestra
        decisión estará guiada por el doble objetivo de de preservar la
        libertad de todos los derivados de nuestro software libre y promover
        el que se comparta y reutilice el software en general.


\bigskip
\index{gples-nowarranty}
\centerline{{\sc AUSENCIA DE GARANTÍA}}
\item[11.] COMO EL PROGRAMA SE LICENCIA LIBRE DE CARGAS, NO SE
    OFRECE NINGUNA GARANTÍA SOBRE EL PROGRAMA, EN TODAS LA EXTENSIÓN
    PERMITIDA POR LA LEGISLACIÓN APLICABLE. EXCEPTO CUANDO SE INDIQUE DE
    OTRA FORMA POR ESCRITO, LOS TENEDORES DEL COPYRIGHT Y/U OTRAS PARTES
    PROPORCIONAN EL PROGRAMA «TAL CUAL», SIN GARANTÍA DE NINGUNA CLASE,
    BIEN EXPRESA O IMPLÍCITA, CON INCLUSIÓN, PERO SIN LIMITACIÓN A LAS
    GARANTÍAS MERCANTILES IMPLÍCITAS O A LA CONVENIENCIA PARA UN
    PROPÓSITO PARTICULAR. CUALQUIER RIESGO REFERENTE A LA CALIDAD Y
    PRESTACIONES DEL PROGRAMA ES ASUMIDO POR USTED. SI SE PROBASE QUE EL
    PROGRAMA ES DEFECTUOSO, ASUME EL COSTE DE CUALQUIER SERVICIO,
    REPARACIÓN O CORRECCIÓN.

\item[.12]
 EN NINGÚN CASO, SALVO QUE LO REQUIERA LA LEGISLACIÓN
    APLICABLE O HAYA SIDO ACORDADO POR ESCRITO, NINGÚN TENEDOR DEL
    COPYRIGHT NI NINGUNA OTRA PARTE QUE MODIFIQUE Y/O REDISTRIBUYA EL
    PROGRAMA SEGÚN SE PERMITE EN ESTA LICENCIA SERÁ RESPONSABLE ANTE USTED
    POR DAÑOS, INCLUYENDO CUALQUIER DAÑO GENERAL, ESPECIAL, INCIDENTAL O
    RESULTANTE PRODUCIDO POR EL USO O LA IMPOSIBILIDAD DE USO DEL PROGRAMA
    (CON INCLUSIÓN, PERO SIN LIMITACIÓN A LA PÉRDIDA DE DATOS O A LA
    GENERACIÓN INCORRECTA DE DATOS O A PÉRDIDAS SUFRIDAS POR USTED O POR
    TERCERAS PARTES O A UN FALLO DEL PROGRAMA AL FUNCIONAR EN COMBINACIÓN
    CON CUALQUIER OTRO PROGRAMA), INCLUSO SI DICHO TENEDOR U OTRA PARTE HA
    SIDO ADVERTIDO DE LA POSIBILIDAD DE DICHOS DAÑOS.
\end{enumerate}	
   

\centerline{{\sc FIN DE TÉRMINOS Y CONDICIONES}}


\index{gples-apéndice}
\centerline{{\sc Apéndice: Cómo aplicar estos términos a sus nuevos programas.}}
  Si usted desarrolla un nuevo Programa, y quiere que sea del mayor uso
  posible para el público en general, la mejor forma de conseguirlo es
  convirtiéndolo en software libre que cualquiera pueda redistribuir y
  cambiar bajo estos términos. 



  Para hacerlo, añada los siguientes anuncios al programa. Lo más
  seguro es añadirlos al principio de cada fichero fuente para
  transmitir lo más efectivamente posible la ausencia de
  garantía. Además cada fichero debería tener al menos la línea de
  «copyright» y un indicador a dónde puede encontrarse el anuncio
  completo.


\begin{quote}
    \cparam{una línea para indicar el nombre del programa y una rápida idea
de
    qué hace.}

	
    Copyright \copyright 19aa  \cparam{nombre del autor}
	


    Este programa es software libre. Puede redistribuirlo y/o modificarlo
    bajo los términos de la Licencia Pública General de GNU según es
    publicada por la Free Software Foundation, bien de la versión 2 de
    dicha Licencia o bien (según su elección) de cualquier versión
    posterior.



    Este programa se distribuye con la esperanza de que sea útil, pero
    SIN NINGUNA GARANTÍA, incluso sin la garantía MERCANTIL implícita o
    sin garantizar la CONVENIENCIA PARA UN PROPÓSITO PARTICULAR. Véase
    la Licencia Pública General de GNU para más detalles.



    Debería haber recibido una copia de la Licencia Pública General
    junto con este programa. Si no ha sido así, escriba a la Free
    Software Foundation, Inc., en 675 Mass Ave, Cambridge, MA 02139, EEUU.

\end{quote}


  Añada también información sobre cómo contactar con usted mediante
  correo electrónico y postal.



  Si el programa es interactivo, haga que muestre un pequeño anuncio
  como el siguiente, cuando comienza a funcionar en modo interactivo:

\begin{tscreen}
   Gnomovision versión 69, Copyright (C) 19aa nombre del autor
   Gnomovision no ofrece ABSOLUTAMENTE NINGUNA GARANTÍA. Para más
   detalles escriba «show w».
\end{tscreen}


  Los comandos hipotéticos «show w» y «show c» deberían mostrar
  las partes adecuadas de la Licencia Pública General. Por supuesto,
  los comandos que use pueden llamarse de cualquier otra
  manera. Podrían incluso ser pulsaciones del ratón o elementos de un
  menú (lo que sea apropiado para su programa).



  También deberías conseguir que su empleador (si trabaja como
  programador) o tu Universidad (si es el caso) firme un «renuncia de
  copyright» para el programa, si es necesario. A continuación se
  ofrece un ejemplo, altere los nombres según sea conveniente:

\begin{quote}
    Yoyodyne, Inc. mediante este documento renuncia a cualquier interés
    de derechos de copyright con respecto al programa Gnomovision (que hace
    pasadas a compiladores) escrito por Pepe Programador.

    \textsl{firma de Pepito Grillo}, 20 de diciembre de 1996 \\
    Pepito Grillo, Presidente de Asuntillos Varios.
\end{quote}

  Esta Licencia Pública General no permite que incluya sus programas
  en programas propietarios. Si su programa es una biblioteca de
  subrutinas, puede considerar más útil el permitir el enlazado de
  aplicaciones propietarias con la biblioteca. Si este es el caso, use
  la Licencia Pública General de GNU para Bibliotecas en lugar de esta
  Licencia.
