\porcion{El comando \comando{df}}
\autor{\LDP}
\colaborador{}
\revisor{\LLC}
\traductor{}

Provee información sobre la utilización del espacio en disco en los
diferentes sistemas de archivos montados en el sistema. Para un
sistema GNU/Linux, quedarse sin espacio libre es algo bastante grave,
ya que muchos \emph{demonios} y programas en general utilizan el
directorio \archivo{/tmp} para guardar información mientras se
ejecutan. La sintaxis de \comando{df} es la siguiente:

\begin{vscreen}
df [opciones] [sistema-de-archivo...]
\end{vscreen}

Si no se provee del argumento \comando{sistema-de-archivo},
\comando{df} informará acerca de todos los sistemas de archivos
montados y en funcionamiento. Las opciones de \comando{df} más
relevantes son:

\begin{description}
\item[-h] Imprimir los tamaños de forma más legible para humanos.
\item[-i] Informar sobre la utilización de los
  nodos-í\footnote{Abreviación de \emph{nodos índice}, en inglés
    i-nodes}. Los nodos-í son estructuras internas del sistema de
  archivos. Cuando éste se queda sin nodos-í libres, por más que haya
  espacio libre en disco, no se podrán crear nuevos archivos hasta que
  se liberen nodos-í, generalmente esto no pasa a menos que se haya generado
  una enorme cantidad de archivos muy pequeños.
\item[-k] Mostrar los tamaños en bloques de 1024 bytes.
\item[-m] Mostrar los tamaños en bloques de mega-bytes.
\end{description}

Un ejemplo de ejecución del \comando{df} es:

\begin{vscreen}
usuario@maquina:~/$ df
Filesystem           1k-blocks      Used Available Use% Mount 
/dev/hda2              2949060   2102856    696400  75% /
/dev/hda1                23302      2593     19506  12% /boot
/dev/hda4             10144728   5506796   4637932  54% /home
/dev/hdb2              3678764   3175268    503496  86% /u
\end{vscreen}
%$
