\porcion{El comando \comando{less}}
\autor{\LDP}
\colaborador{\NC}
\revisor{\LLC}
\traductor{}

Este comando es de mucha utilidad; su función es paginar texto en
pantalla. Muchas veces ocurre que cuando se ejecuta algún comando, la
salida del mismo aporta demasiada información como para que se pueda leer
en la pantalla del monitor. Entonces se puede redireccionar esta
salida a \comando{less} para que permita al usuario leer sin mayores
problemas, pudiendo avanzar o retroceder en el texto con las flechas
de cursor del teclado. También se utiliza para visualizar archivos de
texto almacenados en disco.

La idea de \comando{less} proviene de un paginador llamado
\comando{more}, un clásico en los UNIX. El \comando{more} no era lo
suficientemente amigable,  por eso  hicieron \comando{less}. Su
sintaxis es la siguiente:

\begin{vscreen}
less [archivo...]
\end{vscreen}

El comando \comando{less} es un programa interactivo, es por lo que no
se hablará de argumentos sino de comandos:

\begin{description}
\item[\boton{ESPACIO}] Si se oprime la barra espaciadora, less avanzará un
  número de líneas igual al número de líneas por pantalla que posea la
  terminal que se esté usando.
\item[\boton{ENTER}] Pulsando la tecla \boton{ENTER} se va avanzando
  de línea en línea.
\item[\boton{G}] Ir al final del texto.
\item[\boton{g}] Ir al inicio del texto.
\item[\boton{/}] Ingresar una palabra a ser buscada avanzando dentro
  del texto.
\item[\boton{?}] Ingresar una palabra a ser buscada retrocediendo
  dentro del texto.
\item[\boton{n}] Buscar la siguiente ocurrencia de la búsqueda.
\item[\boton{AvPág}] Avanzar una pantalla de texto.
\item[\boton{RePág}] Retroceder una pantalla de texto.
\item[\boton{v}] Cargar el editor de texto en el lugar donde se
  encuentre el usuario dentro del archivo. El editor que normalmente
  se utiliza es el \comando{vi}, el cual se explicará en la sección
  \ref{sec:vi}.
\item[\boton{q}] Salir del programa.
\item[\boton{R}] Repintar la pantalla. Útil cuando se está
  visualizando un archivo que ha sido modificado por otro programa.
\end{description}

\begin{ejemplo}

Para visualizar un archivo de texto llamado \archivo{arch1.txt}, 
se puede utilizar less,
\begin{vscreen}
$ less arch1.txt
\end{vscreen}
%$

También se puede utilizar tuberías y \comando{cat} para realizar lo mismo.
\begin{vscreen}
$ cat arch1.txt | less
\end{vscreen}
%$

\end{ejemplo}
