\porcion{El comando \comando{rm}}
\autor{\LDP}
\colaborador{\NC}
\revisor{\LLC}
\traductor{}

He aquí un comando peligroso, \comando{rm} se utiliza para borrar
archivos o directorios, su sintaxis es:

\begin{vscreen}
rm [opciones] archivo...
\end{vscreen}

Se debe \emph{siempre} pensar dos veces lo que se está haciendo antes
de ejecutar este comando. Quizás esto parezca una advertencia para
tontos, pero más aún cuando se está administrando un equipo que da
servicios a varios usuarios, un <<teclazo>> en falso, y fácilmente se
pierden datos importantes. Sus opciones más utilizadas son:

\begin{description}
\item[-f] No imprimir mensajes de error, ni pedir al usuario
 una confirmación por cada archivo que se vaya a borrar.
\item[-r] Borrar los contenidos de directorios recursivamente.
\item[-v] Muestra el nombre de cada archivo eliminado.
\end{description}

el argumento \comando{archivo} puede ser tanto un nombre de archivo,
como una expresión regular.

\begin{ejemplo}

Para borrar un archivo en el directorio actual llamado
\archivo{arch1.txt}.

\begin{vscreen}
$ rm arch1.txt 
\end{vscreen}
%$
pedirá confirmación. Para no tener que confirmar se utiliza la opcion
\comando{-f}

\begin{vscreen}
$ rm -f arch1.txt
\end{vscreen}
%$

El comando \comando{rm} no permite borrar directorios directamente. Pero existen
opciones que pueden ayudar para eliminarlo sin confirmación. Cuidado con el uso
de estas opciones.

\begin{vscreen}
$ rm -rf directorio
\end{vscreen}
%$

Eliminará completamente el directorio sin importar su contenido.

\end{ejemplo}
