<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook V4.1.2//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.1.2/docbookx.dtd">
<article lang="es">
  <articleinfo>
    <title>Informe Sistema de Correo del SAS v 0.80</title>
  </articleinfo>
  <sect1 id="Informe_Sistema_de_Correo_del_SAS">
    <title>Informe Sistema de Correo del SAS</title>
    <sect2 id="Exchange_2000_de_Microsoft_frente_Software_Libre">
      <title>Exchange 2000 de Microsoft frente Software Libre</title>
      <para>
        <emphasis>En el presente informe se pretenden resaltar las ventajas económicas y tecnológicas que presenta la implementación de un sistema de correo centralizado para miles de usuarios basándose en Software Libre frente a la solución Exchange 2000 de Microsoft.</emphasis>
      </para>
      <para>
        <emphasis>En el mismo se nombra en repetidas ocasiones a la propuesta como basada en Linux, cuando en realidad, se quiere decir basada en Software Libre corriendo sobre Linux, para evitar la repetición continuada de dicha frase.</emphasis>
      </para>
      <sect3 id="Ventajas_Software_Libre">
        <title>Ventajas Software Libre</title>
        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para><emphasis>Sin licencias de servidor.-</emphasis> En el mundo del Software Libre no es necesario pagar por ningún tipo de licencia de servidor o su coste es irrisorio comparado con las cifras que se manejan en este informe (60 EUR). Además, es posible elegir entre un mínimo de 3 distribuciones con la calidad y fiabilidad suficientes para este proyecto (Red Hat, Debian y Suse). En el caso de una solución basada en Microsoft, habría que adquirir una licencia de servidor para cada uno de los equipos, en concreto una Windows 2000 Advanced Server ya que estamos considerando que la instalación en su conjunto deberá presentar características de alta disponibilidad que no tiene la versión normal de servidor. Además la solución es única y proviene de un único fabricante. Esta ventaja también se refleja en la facilidad para replicar el proyecto en otras consejerías, comunidades autónomas e incluso países.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para><emphasis>Sin licencias de acceso (CAL).-</emphasis> En una solución basada en Software Libre no hay que pagar ninguna licencia por acceso al servidor de correo. Conforme se aumente el número de usuarios que utilicen el servicio de correo (digamos que se extiende a todos los empleados del SAS asi como de otras Consejerías) el coste por buzón y año se reduce rápidamente. En el caso de una solución basada en Exchange 2000 requiere de la compra de una licencia de acceso de cliente (CAL) por cada buzón que se quiera crear.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para><emphasis>Escalabilidad y rendimiento.-</emphasis> Una solución basada en Software Libre correría sin problemas en casi cualquier plataforma hardware disponible ahora mismo en el mercado: Intel, Alpha, Sparc, e incluso Mainframes de IBM. Una solución basada en Exchange 2000 sólo estaría disponible bajo plataforma Intel. Es evidente que la plataforma Intel es la más popular, pero si se considera el número de usuarios a los que se quiere dar servicio se podría incluso plantear la utilización de un Mainframe S/390 de IBM corriendo Linux. Una comparativa detallada aunque algo anticuada de dicha solución la podemos encontrar en <ulink url="http://consultingtimes.com/Serverheist.html">Consulting Times</ulink> donde se habla de un ahorro del 70% a tres años. Otros ISP están siguiendo el ejemplo. En cuanto al rendimiento, existen algunas <ulink url="http://www.hispalinux.es/informes/wheeler/">comparativas</ulink> que afirman que Linux es en torno a un 30% más eficiente que Windows 2000 gestionando el correo. Esto reduciría el número de equipos que sería necesario adquirir.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para><emphasis>Basada en estándares.-</emphasis> Una solución basada en Software Libre estaría implementada sobre estádares abiertos y conocidos. La utilización de estos estádares garantiza una correcta interoperatividad con otros sistemas asi como su perduración en el tiempo. Exchange 2000 es conocido por modificar continuamente la forma de comunicación cliente/servidor o por depender de servicios propietarios que tampoco están documentados (Active Directory). En la mayoría de los casos utilizan estándares propios y no públicos. Basar la infraestructura tecnológica de cualquier organización en estándares cerrados la atraparía en una situación de mono proveedor de facto, con la consiguiente falta de libertad o comparación de ofertas. Por ejemplo, sólo como servidores SMTP existen un mínimo de tres alternativas a considerar (Qmail, Postfix y Sendmail) dentro de la propuesta de Software Libre. Una desventaja evidente de dicha situación podemos ponerla en el nuevo modelo de licencias adoptado por Microsoft (Software Assurance) que para la gran mayoría de la gente representa una subida del coste de sus soluciones Microsoft. Nada nos sugiere que este tipo de decisiones no vuelvan a repetirse en el futuro.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para><emphasis>Independencia tecnológica.-</emphasis> Al basar la solución en Software Libre adquirimos de paso una independencia tecnológica de otros paises, principalmente Estados Unidos. El Software Libre permite a las empresas obtener el <emphasis>'know how'</emphasis> de las últimas tecnologías a un coste irrisorio comparado con el que supondría adquirir los royalties sobre una licencia o patente. Además, permite que realmente dichas empresas innoven en base a dicha aplicación ya que disponen del código fuente y de la posibilidad legal de realizar dichos cambios. En cierto modo es como la comparación entre el sistema Galileo y el GPS de los americanos. Es cierto que ya existe una solución viable, pero esta depende exclusivamente de un país y en el caso del software de una empresa. Europa no se puede permitir este tipo de dependencia si quiere salir adelante en la Era de la Información, y necesita crear estas tecnologías por si misma. Basarse en Software Libre es la forma más rápida y económica de adquirir dicho <emphasis>'know how'</emphasis>. Dos trabajos interesantes sobre las consecuencias del modelo del Software Libre y el fomento de la innovación se pueden encontrar en <ulink url="http://www.linuxdevices.com/files/misc/asay-paper.pdf">Linux Devices</ulink> o en <ulink url="http://www.hispalinux.es/~rsantos/repercusion-socioeconomica-del-software-libreV02.pdf">Hispalinux</ulink>.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para><emphasis>Seguridad y fiabilidad.-</emphasis> Como mínimo ya hay una casa de seguros especializada en seguridad informática que impone un sobreprecio a la prima de los sistemas basados en Windows. La discusión sobre si una aplicación de código cerrado es más segura que una de código abierto daría para un intenso debate, pero al menos parece claro que mientras la comunidad de Software Libre aboga por la seguridad basada en el conocimiento, Microsoft aboga por la seguridad basada en el desconocimiento, prohibiendo la publicación a empresas especializadas de informes que anuncien fallos en sus sistemas. Tradicionalmente los sistemas UNIX se han considerado más fiables que Windows y no hay más que ver su utilización mayoritaria en los ISPs. En todo caso, en ambos casos se implantarían las medidas oportunas para asegurar una alta disponibilidad del servicio de correo.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </sect3>
      <sect3 id="En_igualdad_de_condiciones">
        <title>En igualdad de condiciones</title>
        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para><emphasis>Dificultad de la instalación.-</emphasis> En ambos casos se trata de instalaciones realmente complejas ya que involucran muchos dominios, miles de usuarios, muchos servidores, asi como la necesidad de implantar sistemas que garanticen una alta disponibilidad de los servidores. Consideramos que va a resultar igual de difícil encontrar empresas con la experiencia necesaria tanto en Windows como en Linux.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para><emphasis>Salario de los administradores.-</emphasis> Si bien hace un tiempo se podía considerar como difícil encontrar un administrador de Linux con experiencia, en la actualidad, debido a la crisis de las punto com asi como a la proliferación de Linux y el Software Libre en las universidades y sus planes de estudio, se considera que esta dificultad no es tal, si bien si será un poco más dificil y caro encontrarlo (+10% salario según <ulink url="http://www.hispalinux.es/informes/TCO/linux_vs_windows_tco_comparison.pdf">el siguiente estudio de Cybersource</ulink>). Se considera que el número de administradores necesarios en la solución Linux es menor debido a la mayor fiabilidad de los servidores según las comparativas antes reseñadas.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para><emphasis>Soporte.-</emphasis> Si bien el número de empresas que ofrecen soporte de sistemas en Linux es menor que en Windows, su número ya es apreciable y se considera que ya si existe capacidad de elección y negociación. La mayoría de empresas de servicios informáticos grandes tienen personal especializado en Linux y empiezan a proliferar las empresas especializadas exclusivamente en soluciones basadas en Linux y Software Libre. En todo caso se ha podido constatar la disponibilidad de empresas para dar soporte 24x7 de esta solución directamente desde Sevilla. Existen empresas especializadas en soporte remoto tanto de instalaciones en Linux como en Windows, que podrían ayudar en la supervisión de los servidores.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </sect3>
      <sect3 id="Ventajas_Microsoft">
        <title>Ventajas Microsoft</title>
        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para><emphasis>Funcionalidad de calendario.-</emphasis> En la actualidad no existe ninguna solución basada en Software Libre que implemente las características de calendario y sincronización de agendas de Exchange. Consideramos que el número de empleados que realmente requieren de dichas funcionalidades es muy reducido, en torno al 5% y por tanto se pueden adoptar soluciones mixtas mientras se desarrolla dicha funcionalidad. Precisamente la ausencia de una solución nos permite obtener una serie de nuevas ventajas de la solución de Software Libre.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </sect3>
    </sect2>
    <sect2 id="Igualando_las_ventajas_de_Microsoft">
      <title>Igualando las ventajas de Microsoft</title>
      <para>
        <emphasis>Como se ha visto en el punto anterior, la mayor desventaja que presenta una solución de Software Libre para el sistema de correo del SAS frente a una solución en Exchange 2000 es la ausencia de una funcionalidad equivalente de calendario y agendas sincronizadas. A partir de aquí vamos a ver como es posible convertir dicha desventaja en un importante conjunto de ventajas para nuestra región.</emphasis>
      </para>
      <sect3 id="Coste_y_tiempo">
        <title>Coste y tiempo</title>
        <para>Según un primer análisis, el desarrollo de una funcionalidad equivalente a la gestión de calendarios y sincronización de agendas de Exchange 2000 como Software Libre costaría en torno a 1 millón de euros. Esta inversión se ha estimado en base al trabajo de 10 programadores durante 2 años a 30 euros la hora de programación (1780h/año y programador). Esta claro que para dicho proyecto se podrían recabar distintas ayudas de la Unión Europea así como compartir el resto de la inversión entre distintos organismos oficiales interesados en que dicha funcionalidad se desarrolle. Cuantos más organismos colaboren, más asumible será la inversión individual.</para>
      </sect3>
      <sect3 id="Transicion">
        <title>Transición</title>
        <para>Mientras se desarrolla dicha funcionalidad, se podría plantear la utilización de un servidor Exchange exclusivamente para los usuarios que necesiten sincronizar sus calendarios y agendas, que ya hemos dicho son minoría, pero que posiblemente no puedan prescindir de ese servicio. Tenemos entendido que el SAS ya dispone de un servidor Exchange con 2.000 licencias, luego no lo hemos incluido en el análisis.</para>
      </sect3>
      <sect3 id="Ventajas">
        <title>Ventajas</title>
        <para>El desarrollo por parte de empresas andaluzas de dicha funcionalidad tendría una serie de ventajas e implicaciones muy importantes.</para>
        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para><emphasis>Notoriedad.-</emphasis> Debido a la notoriedad de dicho proyecto sería factible esperar que muchas empresas, organismos y desarrolladores se unan al mismo ya sea de forma altruista o aportando dinero y tiempo de programación. Coordinar dicha iniciativa desde Andalucía tendría un importantísimo impacto tecnológico y de prestigio en nuestra región.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para><emphasis>Innovación.-</emphasis> Estamos hablando del desarrollo por parte de empresas andaluzas de una tecnología única. Esto les daría una importante ventaja tecnológica que pueden utilizar para otros proyectos o trabajos.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para><emphasis>Cooperación.-</emphasis> Si la aplicación se desarrolla como Software Libre, no existirían por parte de las empresas reticencias para colaborar en dicho desarrollo ya que de todas formas, al final todas van a acceder al mismo resultado. Esta cooperación en un proyecto tan importante ayudaría a establecer relaciones de cooperación entre las empresas de Software Libre en Andalucía y en consecuencia a potenciar nuestro tejido industrial.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para><emphasis>Puestos de trabajo cualificados.-</emphasis> De forma directa se crearían un mímimo de 10 puestos de trabajo cualificado. También se podría estudiar la colaboración de las Universidades que ofreciesen a sus alumos la posibilidad de desarrollar sus practicas dentro de una propuesta tan innovadora.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para><emphasis>Repercusión económica.-</emphasis> Casi el 100% del dinero que se destine a esta inversión irá a parar a empresas andaluzas. En esencia convertimos un gasto en licencias de software en un gasto en especialistas en software.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para><emphasis>Adaptación.-</emphasis> Dado que estamos desarrollando una solución desde cero, sería posible incluir necesidades muy concretas de una organización como el SAS. Obtener esta adaptación por parte de una empresa de software cerrado es mucho más difícil y caro (ejemplo típico lo que tiene que pagar la Generalitat de Cataluña para la traducción al catalán del software de Microsoft).</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para><emphasis>Independencia.-</emphasis> Al basar el desarrollo en el cumplimiento de los estándares abiertos y utilizar una licencia de Software Libre, sería factible desligarse de la empresa desarrolladora por otra sin incurrir en excesivos costes. De la otra forma estamos atados a las soluciones de un único proveedor de software.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para><emphasis>Reutilización de código.-</emphasis> Al partir de la idea de un desarrollo de Software Libre, es viable la reutilización de código de aplicaciones y librerías libres. Esto acelera el proceso de desarrollo, evita el desperdicio de recursos en repetir esfuerzos y aumenta la calidad general del trabajo al basarse en código que ya ha sido verificado y probado. Esta posibilidad coincide de pleno con las directrices de la Unión Europea sobre reutilización del código que podemos ver en los siguientes informes de la Unión Europea: [<ulink url="http://europa.eu.int/ISPO/ida/jsps/index.jsp?fuseAction=showChapter&amp;chapterID=134&amp;preChapterID=0-17">1</ulink>], [<ulink url="http://europa.eu.int/ISPO/ida/jsps/index.jsp?fuseAction=showDocument&amp;documentID=298&amp;parent=chapter&amp;preChapterID=0-17-134">2</ulink>] y [<ulink url="http://europa.eu.int/ISPO/ida/jsps/index.jsp?fuseAction=showDocument&amp;documentID=333&amp;parent=chapter&amp;preChapterID=0-17-134">3</ulink>]</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para><emphasis>Beneficio para el contribuyente.-</emphasis> La propia Microsoft reconoce en un artículo publicado recientemente que aún no han encontrado la forma de competir en precio con soluciones basadas en Software Libre y Linux. Para el contribuyente es muy importante conocer que las administraciones utilizan sus recursos de la forma más económicamente posible y más aun, cuando la mayor parte de dicha inversión se queda en nuestra tierra.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </sect3>
    </sect2>
    <sect2 id="Los_numeros">
      <title>Los números</title>
      <sect3 id="Hipotesis">
        <title>Hipótesis</title>
        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Se necesita dar servicio de correo electrónico a 50.000 de los 80.000 empleados del SAS.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Para el hardware presupuestado, un servidor Exchange 2000 es capaz de dar servicio a 4.000 usuarios. El mismo servidor bajo Linux es capaz de dar servicio a un +30% de usuarios (5.400).</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Se necesita un administrador por cada 7 sistemas en Linux y otro por cada 5 sistemas en Windows por la mayor fiabilidad y capacidad de gestión remota del primero.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>El sueldo de un administrador de sistemas Linux es un 10% mayor que el de un administrador de sistemas Windows por ser menos frecuentes.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>No se consideran costes que se consideran iguales en ambos casos: equipos de comunicaciones, cortafuegos, etc. o cuyo coste se considera despreciable o difícil de medir: consumo eléctrico, etc.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Se han estimado los costes durante 4 años.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Se ha supuesto una licencia CAL extremadamente rebajada (4 euros frente a los 36 habituales). También se ha supuesto un coste del 20% en renovación de licencias por el Software Assurance de Microsoft.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>No se ha descontado de la inversión necesaria las ayudas de la Unión Europea así como aportaciones monetarias de otras empresas interesadas en que este desarrollo se realice.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </sect3>
      <sect3 id="Windows_2000_con_Exchange_2000">
        <title>Windows 2000 con Exchange 2000</title>
        <informaltable>
          <tgroup cols="5">
            <tbody>
              <row>
                <entry/>
              </row>
              <row>
                <entry/>
                <entry>
                  <para>
                    <emphasis>Unidades</emphasis>
                  </para>
                </entry>
                <entry>
                  <para>
                    <emphasis>EUR/Unid</emphasis>
                  </para>
                </entry>
                <entry>
                  <para>
                    <emphasis>EUR</emphasis>
                  </para>
                </entry>
                <entry>
                  <para>
                    <emphasis>% TOTAL</emphasis>
                  </para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry>
                  <para>Hardware</para>
                </entry>
                <entry>
                  <para>15</para>
                </entry>
                <entry>
                  <para>15.000</para>
                </entry>
                <entry>
                  <para>225.000</para>
                </entry>
                <entry>
                  <para>17,38%</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry>
                  <para>Licencias servidor</para>
                </entry>
                <entry>
                  <para>15</para>
                </entry>
                <entry>
                  <para>2.500</para>
                </entry>
                <entry>
                  <para>37.500</para>
                </entry>
                <entry>
                  <para>2.90%</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry>
                  <para>Licencias acceso (CAL)</para>
                </entry>
                <entry>
                  <para>50.000</para>
                </entry>
                <entry>
                  <para>4</para>
                </entry>
                <entry>
                  <para>200.000</para>
                </entry>
                <entry>
                  <para>15,45%</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry>
                  <para>Renovación licencias</para>
                </entry>
                <entry/>
                <entry/>
                <entry>
                  <para>47.500</para>
                </entry>
                <entry>
                  <para>3,67%</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry>
                  <para>Asesores</para>
                </entry>
                <entry>
                  <para>1</para>
                </entry>
                <entry>
                  <para>12.000</para>
                </entry>
                <entry>
                  <para>12.000</para>
                </entry>
                <entry>
                  <para>0,93%</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry>
                  <para>Administradores</para>
                </entry>
                <entry>
                  <para>6</para>
                </entry>
                <entry>
                  <para>128.800</para>
                </entry>
                <entry>
                  <para>772.800</para>
                </entry>
                <entry>
                  <para>59,68%</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry>
                  <para>TOTAL</para>
                </entry>
                <entry/>
                <entry/>
                <entry>
                  <para>1.294.800</para>
                </entry>
                <entry/>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </informaltable>
      </sect3>
      <sect3 id="Linux_y_Software_Libre">
        <title>Linux y Software Libre</title>
        <informaltable>
          <tgroup cols="5">
            <tbody>
              <row>
                <entry/>
                <entry>
                  <para>
                    <emphasis>Unidades</emphasis>
                  </para>
                </entry>
                <entry>
                  <para>
                    <emphasis>EUR/Unid</emphasis>
                  </para>
                </entry>
                <entry>
                  <para>
                    <emphasis>EUR</emphasis>
                  </para>
                </entry>
                <entry>
                  <para>
                    <emphasis>% TOTAL</emphasis>
                  </para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry>
                  <para>Hardware</para>
                </entry>
                <entry>
                  <para>12</para>
                </entry>
                <entry>
                  <para>15.000</para>
                </entry>
                <entry>
                  <para>180.000</para>
                </entry>
                <entry>
                  <para>23,00%</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry>
                  <para>Licencias servidor</para>
                </entry>
                <entry>
                  <para>0</para>
                </entry>
                <entry>
                  <para>0</para>
                </entry>
                <entry>
                  <para>0</para>
                </entry>
                <entry>
                  <para>0%</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry>
                  <para>Licencias acceso (CAL)</para>
                </entry>
                <entry>
                  <para>0</para>
                </entry>
                <entry>
                  <para>0</para>
                </entry>
                <entry>
                  <para>0</para>
                </entry>
                <entry>
                  <para>0%</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry>
                  <para>Renovación licencias</para>
                </entry>
                <entry/>
                <entry/>
                <entry>
                  <para>0</para>
                </entry>
                <entry>
                  <para>0%</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry>
                  <para>Asesores</para>
                </entry>
                <entry>
                  <para>3</para>
                </entry>
                <entry>
                  <para>12.000</para>
                </entry>
                <entry>
                  <para>36.000</para>
                </entry>
                <entry>
                  <para>4,60%</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry>
                  <para>Administradores</para>
                </entry>
                <entry>
                  <para>4</para>
                </entry>
                <entry>
                  <para>141.680</para>
                </entry>
                <entry>
                  <para>566.720</para>
                </entry>
                <entry>
                  <para>72,40%</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry>
                  <para>TOTAL</para>
                </entry>
                <entry/>
                <entry/>
                <entry>
                  <para>782.720</para>
                </entry>
                <entry/>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </informaltable>
        <para>De forma directa, la solución basada en Linux y Software Libre requiere de una inversión inferior en un 39% si no se desarrolla la funcionalidad de calendario y sincronización de calendarios. El coste por buzón y año es de 7,83 EUR mientras que en la solución de Microsoft es de 12,95 EUR.</para>
        <para>Si se invirtiese en el desarrollo de la funcionalidad requerida 1 millón de euros, el montante total de la inversión en Linux sería de 1.8 M EUR, en torno a un 44% más que la solución de Microsoft para un coste por buzón y año de 18,79. Pero si se extiende esta iniciativa entre las distintas consejerías y organismos oficiales del estado español así como la Unión Europea, el coste por buzón con funcionalidad de calendarios desciende de forma muy acelerada hasta igualar la inversión en software de Microsoft a partir de 150.000 usuarios. La solución basada en software de Microsoft mantiene un coste por buzon esencialmente constante.</para>
      </sect3>
      <sect3 id="Costes_al_anno_por_buzon">
        <title>Costes al año por buzón</title>
        <informaltable>
          <tgroup cols="4">
            <tbody>
              <row>
                <entry/>
                <entry>
                  <para>
                    <emphasis>Windows</emphasis>
                  </para>
                </entry>
                <entry>
                  <para>
                    <emphasis>Linux con calendario</emphasis>
                  </para>
                </entry>
                <entry>
                  <para>
                    <emphasis>Linux sin calendario</emphasis>
                  </para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry>
                  <para>50.000</para>
                </entry>
                <entry>
                  <para>12,95</para>
                </entry>
                <entry>
                  <para>18,69</para>
                </entry>
                <entry>
                  <para>7,83</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry>
                  <para>100.000</para>
                </entry>
                <entry>
                  <para>12,82</para>
                </entry>
                <entry>
                  <para>13,26</para>
                </entry>
                <entry>
                  <para>7,82</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry>
                  <para>150.000</para>
                </entry>
                <entry>
                  <para>12,78</para>
                </entry>
                <entry>
                  <para>11,45</para>
                </entry>
                <entry>
                  <para>7,81</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry>
                  <para>200.000</para>
                </entry>
                <entry>
                  <para>12,75</para>
                </entry>
                <entry>
                  <para>10,54</para>
                </entry>
                <entry>
                  <para>7,80</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry>
                  <para>250.000</para>
                </entry>
                <entry>
                  <para>12,74</para>
                </entry>
                <entry>
                  <para>10</para>
                </entry>
                <entry>
                  <para>7,79</para>
                </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </informaltable>
      </sect3>
    </sect2>
    <sect2 id="Conclusiones">
      <title>Conclusiones</title>
      <para>Este estudio ha procurado centrarse más en la importante aportación tecnológica para nuestra región que en el mero análisis de los números. Si bien es cierto que la solución basada en Software Libre y Linux es bastante más económica que la alternativa de Microsoft, consideramos que aunque este no fuese el caso para este proyecto en particular (por ejemplo si el SAS asumiese toda la inversión de desarrollo) seguiría siendo preferible por su mayor repercusión en el tejido tecnológico local, su mayor adhesión a los estándares establecidos a nivel mundial y los importantes ahorros conseguidos una vez este proyecto se expanda en cuanto al número de usuarios. Si sólo nos centrásemos en los aspectos de reducción de costes, se hubiese utilizado la alternativa de usar un Mainframe S/390 de IBM con Linux que es simplemente demoledora o incluso la alternativa que ya existe de utilizar aplicaciones propietarias que corren sobre Linux y que tienen una funcionalidad similar a Exchange a un precio inferior.</para>
      <para>Tampoco hay que olvidar la situación de riesgo que supondría basar toda la infraestructura de software de una empresa en un único fabricante. Lógicamente, sería una fantasía pensar que Microsoft quebrase o decidiese abandonar uno de sus productos estrella, pero no es desdeñable las consecuencias que tendría para el SAS cualquier cambio en la política de Microsoft, como por ejemplo en los precios de las licencias, obligar a su renovación periódica (que ya ha tomado), etc. al estar sujetos a una situación de mono proveedor de facto y sin posibilidad de alternativa.</para>
      <para>Desde ADALA simplemente esperamos que este tipo de informes sirvan para que las personas que toman este tipo de decisiones en Andalucía conozcan todas las alternativas, y no sólo las de las empresas que pueden gastarse millones de euros en publicidad.</para>
      <para>Para cualquier duda o comentario, puede ponerse en contacto con el autor en <ulink url="mailto:jnebrera@adala.org">jnebrera@adala.org</ulink> o visitar nuestra página web en <ulink url="http://www.adala.org">www.adala.org</ulink>. Estaremos encantados en atenderle.</para>
      <para>Por supuesto, dado que este informe se distribuye bajo la licencia <ulink url="http://lucas.hispalinux.es/Licencias/fdles/fdl-es.html">FDL</ulink>, puede copiar, modificar y distribuir como quiera este documento siempre que esté sujeto a dicha licencia.</para>
    </sect2>
  </sect1>
</article>
