<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1" ?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook V4.1.2//EN"
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.1.2/docbookx.dtd">

<article>

<articleinfo>

<title>Ftp Anónimo COMO</title>

<author>
<firstname>Rodolfo García Peñas, <ulink
url="mailto:kix@mad.servicom.es"
>kix@mad.servicom.es</ulink
></firstname>
</author>

<pubdate>v1.0-Sayaka, 1 Septiembre 1998</pubdate>

<abstract>

<para>
Este COMO describe cómo instalar, configurar y mantener un servidor ftp de una
manera fácil y rápida. 
</para>

</abstract>

</articleinfo>

<sect1 id="Editor">
<title>Editor. </title>

<para>
La idea inicial de escribir este documento ha sido sin duda el irc. Hay mucha
gente que entra y dice que quiere poner un servidor ftp corriendo en su
sistema y claro está que eso no se hace en 10 minutos.
</para>

<sect2 id="Copyright">
<title>Copyright y cosas de esas.</title>

<para>
Este como ha sido escrito por <emphasis remap="it">Rodolfo García</emphasis> (anda!! si soy
yo!!), pero simplemente para mantener una misma línea de trabajo me
gustaría que si hay que hacer modificaciones de algo, se me indique y yo
muy gustosamente lo haría. Esto permitirá que dentro de 2 años nos
encontremos con 16 Cacho-A-Ftp-Anonimo-HowTo incompletos y se tenga que
perder un tiempo para organizarlo. Por otro lado no me hago responsable de
los posibles problemas, pérdidas, ... de datos o de seguridad por seguir
este Como. 
</para>

</sect2>

<sect2 id="Dedicatorias">
<title>Dedicatorias ;-).</title>

<para>
Pues si, este ftp va dedicado a todo el mundo del canal <literal remap="tt">#linux</literal> de
irc-hispano, a los que trabajan por Linux en España, en especial a
<emphasis remap="it">Ismael Olea</emphasis>, <emphasis remap="it">Paco Pepe</emphasis> <literal remap="tt">Pukka</literal> :-) (ehh y a su preciosa
<emphasis remap="it">Viki</emphasis> :-P), a <emphasis remap="it">Juan José Amor Iglesias</emphasis> y a <emphasis remap="it">Ramón</emphasis>
Gutiérrez/, <literal remap="tt">CamuS</literal> :-). 
</para>

<para>
A <emphasis remap="it">Sayaka</emphasis>, una gran amiga de la cual no creo pueda nunca
olvidarme, por ello este como lleva su nombre en el principio
(v1.0-Sayaka).  
</para>

<para>
Por otro lado quiero saludar a mis compañeros y amigos de universidad
(<literal remap="tt"><ulink
url="http://www.upco.es"
>http://www.upco.es</ulink
></literal>).
</para>

</sect2>

<sect2 id="Colaboraciones">
<title>Colaboraciones.</title>

<para>
En especial, quiero dar las gracias a Ignacio Arenaza, que me permitió
hacer unos ajustes a este COMO y a Francisco José Montilla, el cual me
corrigió dos errores muy gordos. 
</para>

</sect2>

<sect2 id="Realizacion">
<title>Realización. </title>

<para>
Para editar este COMO, no he seguido nada, lo he escrito desde el
principio con lo que sabía, con mi poca experiencia y mirando manuales y
demás. Una vez escrito, lo he complementado, ajustado,... con la <emphasis remap="it">FAQ</emphasis>
sobre ftp anónimo que ha escrito Christophe R. Klaus
(<literal remap="tt"><ulink
url="mailto:cklaus@iss.net"
>cklaus@iss.net</ulink
></literal>). 
</para>

</sect2>

</sect1>

<sect1 id="Requisitos">
<title>Requisitos. </title>

<para>

<orderedlist>
<listitem>

<para>
Tener instalado Linux, con un kernel 2.0.x (al menos), pero no he
probado con menos, se aceptan reclamaciones. 

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
Tener un paquete de ftp apropiado, en mi caso instalaré <literal remap="tt">wu-ftp</literal>
en Debian, aunque lo explicaré para todas las distribuciones. 
</para>
</listitem>

</orderedlist>

</para>

</sect1>

<sect1 id="Instalacion">
<title>Instalación. </title>

<para>
La instalación en las distintas distribuciones es muy variable, pero todas
se basan en lo mismo. Por ello empezaré en Debian que es la que yo uso, y
pasaré a RedHat y SlackWare hasta donde vea que puedo. 
</para>

<para>
En Debian es muy fácil, buscamos donde tenemos el paquete, y ejecutamos lo
siguiente: 
</para>

<para>

<screen>
dpkg -i "nombre de paquete"
</screen>

</para>

<para>
En mi caso, sería:
</para>

<para>

<screen>
dpkg -i wu-ftpd-academ_2.4.2.16-9.deb
</screen>

</para>

<para>
Una vez realizado esto, se nos preguntarán unas cuestiones.
</para>

<para>

<screen>
Do you want to set up or update an anonymous FTP account now? [n]
</screen>

</para>

<para>
Esta pregunta nos indica si queremos crear una cuenta de ftp anónimo en
este momento. Nosotros indicaremos que sí, puesto que queremos una
configuración de este tipo, pero si no la deseamos decimos que no y no
ocurre nada más. 
</para>

<para>
Al decir que sí, nos pregunta de nuevo:
</para>

<para>

<screen>
Enter the name of the FTP home directory: [/home/ftp]
</screen>

</para>

<para>
Debemos indicar dónde situaremos el directorio por defecto del ftp, por
defecto <literal remap="tt">/home/ftp</literal> , donde nosotros lo dejaremos. 
</para>

<para>

<screen>
/home/ftp does already exist, should I use it? [n]
</screen>

</para>

<para>
Diremos que sí para crear el directorio raíz del ftp. La siguiente
pregunta, será si deseamos crear un directorio para permitir que nos
suban cosas, nosotros diremos que sí, aunque luego se explicará cómo
configurarlo para activar o desactivar esta cuestión. 
</para>

<para>
Con todo esto, tendríamos instalado el ftp, pero queda configurarlo. 
</para>

<para>
Para comprobar que está correcto, realizaremos lo siguiente:
</para>

<para>

<screen>
&#60;kix@hell&#62;$ ftp 127.0.0.1
Connected to 127.0.0.1.
220-Welcome, archive user [unknown]@localhost !
220-
220-The local time is: Mon Jul 27 22:04:24 1998
220-
220-This is an experimental FTP server.  If have any unusual problems,
220-please report them via e-mail to &#60;root@hell.darkness.org&#62;.
220-
220-If you do have problems, please try using a dash (-) as the first
220-character of your password -- this will turn off the continuation
220-messages that may be confusing your ftp client.
220-
220 hell.darkness.org FTP server (Version wu-2.4.2-academ[BETA-16](1) Sat
May 23 19:56:02 CEST 1998) ready.
Name (127.0.0.1:root):
</screen>

</para>

<para>
Si está usando RedHat, Slackware o cualquier otra distribución, no
se preocupe, posteriormente se indicará cómo configurar todo a mano. Aun
así, indicare como se instala: 
</para>

<para>

<screen>
rpm -i "nombre_del_paquete_ftpd.rpm"
rpm -i "nombre_del_paquete_anon-ftp.rpm"
</screen>

</para>

<para>
Esto es debido a que son dos paquetes, el del ftp anónimo, que en RedHat 5
se llama <literal remap="tt">anonftp-2.5-1.i386.rpm</literal> y el del demonio avanzado de ftp,
para nosotros el wu-ftpd, <literal remap="tt">wu-ftpd-2.4.2b16-4.i386.rpm</literal>.
</para>

<para>
SlackWare: 
</para>

<para>

<screen>
tar -xvzf "nombre_del_paquete.tgz" 
</screen>

</para>

</sect1>

<sect1 id="Configuracion">
<title>Configuración.  </title>

<para>
La configuración de un ftp es cosa fácil, pero debemos estar atentos por
la seguridad del sistema. 
</para>

<sect2 id="CuentaUser">
<title>Cuenta de usuario. </title>

<para>
Lo primero será añadir el usuario <literal remap="tt">ftp</literal>, que en Debian se ha creado; pero
deberíamos repasar como está, en RedHat también aparece, pero en SlackWare
no se crea. Para ello editaremos el archivo <literal remap="tt">/etc/passwd</literal> y
miraremos si tenemos una línea parecida a esta:
</para>

<para>

<screen>
ftp:*:100:101::/home/ftp:/bin/false
</screen>

</para>

<para>
Si no fuera así, la crearíamos.
</para>

<para>

<orderedlist>
<listitem>

<para>
<literal remap="tt">ftp</literal>:  sería el nombre de usuario. (Fíjese que siempre es <literal remap="tt">ftp</literal>,
sin distinción del nombre del servidor de ftp --- wu-ftpd en nuestro caso ---
).

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
<literal remap="tt">*</literal>: Anulamos la capacidad de acceso shell al sistema del usuario
<literal remap="tt">ftp</literal>. Como el demonio ftp necesita una, le pondremos una falsa, de
este modo el acceso al sistema como usuario ftp queda estrictamente
limitada a la función de ejecutar el demonio. 
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
<literal remap="tt">100</literal>:	UID de usuario, puede variar.
</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
<literal remap="tt">101</literal>: Grupo del usuario, que es variable también.

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
<literal remap="tt">/home/ftp</literal>:  Este es el directorio raíz del ftp para el
usuario <literal remap="tt">anonymous</literal>. Si en este campo apareciera "<literal remap="tt">/</literal>" 
compartiríamos todo nuestro linux, <emphasis remap="bf">muy inseguro</emphasis>. En el caso de usuarios
del sistema, el directorio <literal remap="tt">home</literal> sería el del usuario en cuestión.

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
<literal remap="tt">/bin/false</literal>: Este será el nombre del shell a ejecutar.  Como
queremos limitar el acceso shell del usuario <literal remap="tt">ftp</literal>, pero el demonio ftp
necesita una shell que <emphasis remap="it">exista</emphasis> ponemos <literal remap="tt">/bin/false</literal>,
asegurándonos de que exista. Si no es así, la creamos: 


<screen>
#!/bin/sh
exit 1
</screen>


Los permisos recomendables para este fichero son <literal remap="tt">rwxr-xr-x</literal>. 

Además, esta <emphasis remap="it">shell</emphasis> ha de aparecer listada en el fichero
<literal remap="tt">/etc/shells</literal>, por lo que la habremos de añadir si no lo está.
</para>
</listitem>

</orderedlist>

</para>

</sect2>

<sect2 id="etcftpusers">
<title><literal remap="tt">/etc/ftpusers</literal> </title>

<para>
Lo segundo es restringir los nombres de usuario que nunca deben entrar al
ftp. Para ello editaremos el archivo <literal remap="tt">/etc/ftpusers</literal> e
introduciremos los que queramos: 
</para>

<para>

<screen>
  # /etc/ftpusers: list of users disallowed ftp access. See ftpusers(5).

  root
  daemon
  bin
  sys
  .....
</screen>

</para>

<para>
Con esto cuando un usuario incluido en este archivo intente entrar, el
acceso le será denegado. 
</para>

<para>
Si mantenemos un servidor para distintos usuarios, cuando se introduzca un
nombre y un password válido, el usuario aparecerá en su directorio
<literal remap="tt">$HOME</literal>, y podrá acceder a aquellas partes del sistema a las que
tendría acceso por shell. 
</para>

<para>
Si no queremos que acceda al servidor por ftp, añadiremos su nombre de
usuario a este archivo.
</para>

</sect2>

</sect1>

<sect1 id="Shell">
<title>La shell.</title>

<para>
El shell de usuario debe aparecer en <literal remap="tt">/etc/shells</literal> pero si no
aparece no ocurre nada y además deberá tener en cuenta que la restricción
de no ponerlo no aumenta la seguridad. 
</para>

</sect1>

<sect1 id="directorioftp">
<title>El directorio del ftp. </title>

<para>
El directorio <literal remap="tt">/home/ftp</literal> en nuestro caso debe cumplir lo
siguiente, para que sea seguro: 
</para>

<sect2 id="homeftp">
<title><literal remap="tt">/home/ftp</literal> </title>

<para>
El directorio raíz del ftp (<literal remap="tt">/home/ftp</literal>) debe ser propiedad del
usuario root y con acceso de escritura prohibido al resto de usuarios,
pero sí de ejecución para todos (<literal remap="tt">chmod 555</literal>) 
</para>

<para>
Como ejemplo:
</para>

<para>

<screen>
dr-xr-xr-x   6 root     root          1024 Jul 19 21:16 ftp
</screen>

</para>

<para>
Es importante saber que algunas revistas, y manuales sobre ftp recomiendan
que el usuario propietario de <literal remap="tt">/home/ftp</literal> sea ftp, pero esto es un
error enorme si queremos tener un servidor seguro. 
</para>

</sect2>

<sect2 id="homeftpbin">
<title><literal remap="tt">/home/ftp/bin</literal> </title>

<para>
El directorio <literal remap="tt">/home/ftp/bin</literal> debe ser propiedad del root y sin
acceso de escritura al resto de los usuarios. Como ejemplo: 
</para>

<para>

<screen>
d--x--x--x   2 root     root         1024 Jul 27 21:48 bin
</screen>

</para>

<para>
Dentro de este directorio, los archivos que tendremos serán todos los
ejecutables, en mi caso son: 
</para>

<para>

<screen>
---x--x--x   1 root     root        15204 Oct 24  1997 compress
---x--x--x   1 root     root        46324 Nov  6  1997 cpio
---x--x--x   1 root     root        45660 Jul 27 21:48 gzip
---x--x--x   1 root     root        29404 Jul 27 21:48 ls
---x--x--x   1 root     root        62692 Oct 20  1997 sh
---x--x--x   1 root     root       103968 Jul 27 21:48 tar
</screen>

</para>

<para>
Como se puede ver todos ellos son pertenecientes a <literal remap="tt">root</literal> y con permisos
de sólo ejecución para todo el mundo (modo <literal remap="tt">111</literal>). Los comandos de este
directorio son los mismos que usamos en nuestro sistema, por ejemplo
"<literal remap="tt">ls</literal>", los copiamos aquí si no los tenemos y les aplicamos los
permisos. 
</para>

</sect2>

<sect2 id="homeftpetc">
<title><literal remap="tt">/home/ftp/etc</literal> </title>

<para>
El directorio <literal remap="tt">/home/ftp/etc</literal> tendrá permiso de solo ejecución y
será propiedad de <literal remap="tt">root</literal>:
</para>

<para>

<screen>
d--x--x--x   2 root     root         1024 Jul 27 23:42 etc
</screen>

</para>

<para>
Los archivos siguientes son los que tendremos en este directorio:
</para>

<para>

<screen>
-r--r--r--   1 root     root           18 Jul 27 21:48 group
-r--r--r--   1 root     root         8376 Nov  6  1997 ld.so.cache
-r--r--r--   1 root     root           44 Jul 27 21:48 passwd
-r--r--r--   1 root     root          172 Jul 19 21:16 pathmsg
</screen>

</para>

<para>
Todos los archivos deben ser de sólo lectura (modo <literal remap="tt">111</literal>).
</para>

<para>
Tanto el archivo <literal remap="tt">group</literal> como el archivo <literal remap="tt">passwd</literal> de este directorio
deben contener la información mínima posible. Un ejemplo claro sería:
</para>

<para>
<literal remap="tt">passwd</literal>:

<screen>
root:*:0:0:root::
ftp:*:10::Anonymous FTP::
</screen>

</para>

<para>
<literal remap="tt">group</literal>:

<screen>
root::0:
staff:::
</screen>

</para>

<para>
El archivo <literal remap="tt">pathmsg</literal> es un archivo de información para el usuario
cuando introduce algún carácter no valido. Es editable por nosotros para
que ponga lo que queramos. 
</para>

<para>
<literal remap="tt">pathmsg</literal> Original:
</para>

<para>

<screen>
You used an illegal filename. The filenames for anonymous
users must be made of only the characters  A-Z,  a-z, 0-9
and "._-+" and may not begin with a "." or a "-".
</screen>

</para>

<para>
<literal remap="tt">pathmsg</literal> mío actual:
</para>

<para>

<screen>
Baby estas usando un nombre d'archivo erroneo. A ver zi te
enteras ke solo puedes usar los caracteres A-Z, a-z, 0-9
y "._-+" pero sin empezar por "." o "-".
</screen>

</para>

<para>
Fuera de las coñas y demás, es ``algo'' más inteligible que en inglés. 
</para>

<para>
El archivo <literal remap="tt">ld.so.cache</literal> contiene los nombres de las librerías
necesarias, recomiendo no tocarlo si no es necesario.
</para>

</sect2>

<sect2 id="homeftplib">
<title><literal remap="tt">/home/ftp/lib</literal></title>

<para>
El directorio <literal remap="tt">/home/ftp/lib</literal> donde las librerías son contenidas,
debe tener propiedades de solo ejecución (<literal remap="tt">d--x--x--x</literal>). En el interior
encontraremos librerías y links a las mismas. Debemos tener en cuenta que
deben tener permisos de sólo lectura, pero que los links tienen todos los
permisos activados. 
</para>

<para>
Como ejemplo:
</para>

<para>

<screen>
-r--r--r--   1 root     root       164803 Jul 27 21:48 ld-2.0.5.so
lrwxrwxrwx   1 root     root           11 Jul 14 02:23 ld-linux.so.2 -&#62; ld-2.0.5.so
</screen>

</para>

</sect2>

<sect2 id="homeftppub">
<title><literal remap="tt">/home/ftp/pub</literal> </title>

<para>
El directorio <literal remap="tt">/home/ftp/pub</literal> es donde se alojarán los archivos que
queremos compartir.  Su propietario debería ser <literal remap="tt">ftp</literal>, y los accesos
serán de ejecución y lectura:
</para>

<para>

<screen>
dr-xr-xr-x  21 ftp      ftp          1024 Jul 26 20:04 pub
</screen>

</para>

<para>
El permitir la escritura en este directorio no es una buena idea, puesto
que los archivos deberían estar controlados, para ello usaremos un
directorio concreto para las subidas. La recomendación es tener los
permisos de todo lo que cuelga de este directorio (<literal remap="tt">pub</literal>) como
<literal remap="tt">555</literal>.
</para>

<para>
En otros sistemas como SunOS las propiedades de este directorio son
<literal remap="tt">2555</literal>, de tal forma que se pueden crear nuevos archivos con el mismo
grupo.
</para>

<sect3 id="homeftppubincoming">
<title><literal remap="tt">/home/ftp/pub/incoming</literal></title>

<para>
El directorio <literal remap="tt">/home/ftp/pub/incoming</literal> es el directorio donde
permitiremos la subida de ficheros a nuestra máquina. Por ello debe tener
las siguientes propiedades:
</para>

<para>

<screen>
drwxr-x-wx   2 root     root         1024 Jul 19 21:16 incoming
</screen>

</para>

<para>
Como se puede observar tiene permiso de ejecución (como es un directorio, 
realmente es permiso de <emphasis remap="it">acceso</emphasis> al directorio) y de escritura, pero no
de lectura. Esto se hace para que sólo personas autorizadas vean el
contenido de este directorio. Si quisiéramos que fuera un directorio para
compartir ficheros, solo tendríamos que añadir la propiedad de lectura. 
</para>

<para>
Por otro lado, tendremos que editar un archivo de configuración para que
todo esté perfecto. Este archivo se verá en la parte de configuración
avanzada. 
</para>

</sect3>

</sect2>

</sect1>

<sect1 id="arranque">
<title>El arranque. </title>

<para>
En este momento el demonio de ftp estaría preparado para ser lanzado, los
directorios con los permisos adecuados y todo a punto para arrancar el
demonio. Quedan dos partes importantes, la forma de arrancarlo y los
archivos a ofrecer. 
</para>

<para>
Para el arranque del demonio, lo mejor es dejar que <literal remap="tt">inetd</literal> lo lance
cuando sea necesario, para ello se lo especificamos en el archivo
<literal remap="tt">/etc/inetd.conf</literal>, en el cual tendremos que poner (si no existe) una
línea como esta:
</para>

<para>

<screen>
	
ftp     stream  tcp     nowait  root    /usr/sbin/tcpd /usr/sbin/ftpd
</screen>

</para>

<para>
En algunos sistemas en lugar de <literal remap="tt">fptd</literal> puede ser <literal remap="tt">in.ftpd</literal>.
</para>

<para>
Ahora podemos lanzar un ftp sin archivos, pero funcional reiniciando el
<literal remap="tt">inetd</literal> con el comando <literal remap="tt">"killall -HUP inetd"</literal>
</para>

</sect1>

<sect1 id="archivosofrecer">
<title>Los archivos a ofrecer. </title>

<para>
Los archivos a ofrecer los introduciremos en el directorio <literal remap="tt">pub</literal> de
nuestro ftp, pudiendo crear directorios, y teniendo en cuenta los permisos
para que no sean modificables, borrables y demás. Un ejemplo sería:
</para>

<para>

<screen>
-r--r--r--   1 root     root       640005 Jun 23 23:31 WindowMaker.gz 
dr-xr-xr-x   2 root     root         2048 Jul 20 21:06 apps
dr-xr-xr-x   2 root     root         1024 Jul 20 21:06 themes
</screen>

</para>

</sect1>

<sect1 id="configuracionavanzada">
<title>Configuración avanzada. </title>

<para>
Hasta este punto tendríamos un ftp seguro y totalmente funcional, pero el
ftp nos permite muchas mas cosas, me referiré al del <emphasis remap="it">wu-ftpd</emphasis> en especial,
los demás servidores son iguales o muy parecidos. 
</para>

<para>
Los archivos se alojan en <literal remap="tt">/etc/</literal> o en <literal remap="tt">/etc/directorio</literal> en
el caso de <literal remap="tt">wu-ftp-academ</literal> es <literal remap="tt">/etc/wu-ftpd-academ</literal>. Para buscar
los suyos lo mejor es:
</para>

<para>

<screen>
find /etc -name *ftp*
</screen>

</para>

<sect2 id="ftpaccess">
<title>El archivo <literal remap="tt">ftpaccess</literal>. </title>

<para>
Este archivo es el que tiene toda la configuración del ftp, por lo cual si
montamos el ftp desde cero tendremos que repasarlo a tope. 
</para>

<sect3 id="mensajes">
<title>Mensajes.</title>

<para>
Los mensajes son un punto importante de información. Podemos encontrarlos
de tres tipos, pero todos se configuran en este archivo. 
</para>

<para>
El primero es el que recibimos nada más conectar con el servidor de ftp,
que suele ser de tipo informativo. Es indicado por una línea como esta en
el archivo <literal remap="tt">ftpaccess</literal>: 
</para>

<para>

<screen>
banner /etc/wu-ftpd-academ/welcome.msg
</screen>

</para>

<para>
Teniendo en cuenta que el fichero
<literal remap="tt">/etc/wu-ftpd-academ/welcome.msg</literal> tiene un contenido deseado para
nosotros. 
</para>

<para>
Otro tipo de mensaje es el que aparece nada más autorizarnos con el
servidor, y va indicado por esta línea: 
</para>

<para>

<screen>
message /welcome.msg            login
</screen>

</para>

<para>
Teniendo en cuenta que la <literal remap="tt">/</literal> indica el directorio raíz del ftp, en
nuestro caso <literal remap="tt">/home/ftp</literal>, puesto que hemos accedido ya. 
</para>

<para>
El otro tipo de mensajes es el que aparece al cambiar de directorio y que
normalmente nos informa de lo que allí tenemos. Viene indicado por la
línea siguiente: 
</para>

<para>

<screen>
message .message                cwd=*
</screen>

</para>

<para>
Como se puede ver, es un archivo llamado <literal remap="tt">.message</literal> que aparece en cada
cambio de directorio, y se muestra con el cwd. (<literal remap="tt">cwd=*</literal>). 
</para>

<para>
Podemos cambiar lo que queramos y añadir un tipo de mensaje para otras
acciones deseadas. 
</para>

</sect3>

<sect3 id="informacion">
<title>Información del servidor de ftp. </title>

<para>
Es importante que los que accedan a nuestro servidor puedan indicarnos
cualquier error. Para ello, debemos dejar una dirección de correo
electrónico bajo una línea similar a esta: 
</para>

<para>

<screen>
# direccion email del administrador ftp,
# puede utilizarse con la macro %E 
# en los ficheros de mensajes.
	email usuario@servidor_correo
</screen>

</para>

</sect3>

</sect2>

</sect1>

<sect1 id="accesos">
<title>Accesos.</title>

<para>
Podemos configurar los accesos: en primer lugar, es posible especificar un
número máximo de intentos de conexión (logins) fallidos permitidos por 
el servidor como
seguridad, aunque en el caso del ftp anónimo no sería fundamental. Para
ello escribiremos la línea siguiente en el archivo <literal remap="tt">ftpaccess</literal>:
</para>

<para>

<screen>
	
loginfails X
</screen>

</para>

<para>
Donde X es el número de intentos.
</para>

<para>
Por otro lado podemos restringir el dominio de acceso, que puede ser local
a la máquina, remoto a la máquina o los dos. Se indica bajo unas líneas de
este tipo: 
</para>

<para>

<screen>
class  local   real,guest,anonymous *.my.domain 192.168.0.0
class  remote  real,guest,anonymous *
class   all    real,guest,anonymous *
</screen>

</para>

<para>

<orderedlist>
<listitem>

<para>
La primera permite un acceso local para los usuarios reales,
invitados y anónimos para el dominio indicado, en este caso
<literal remap="tt">*.my.domain 192.168.0.0</literal>. 

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
La segunda permite un acceso remoto para toda la red (<literal remap="tt">*</literal>) para
los usuarios reales de la máquina servidora, los invitados y el anónimo.

</para>
</listitem>
<listitem>

<para>
La tercera permite un acceso total para los mismos usuarios y para
toda la red. 
</para>
</listitem>

</orderedlist>

</para>

<para>
Podemos restringir también el número máximo de usuarios que pueden acceder
simultáneamente. Esto es necesario para no sobrecargar la máquina, la
línea telefónica, la red,...  Tenemos una restricción para cada tipo de
acceso, un ejemplo sería: 
</para>

<para>

<screen>
limit  local   20      Any   /etc/wu-ftpd-academ/msg.toomany
limit  remote  100     Any   /etc/wu-ftpd-academ/msg.toomany
limit   all    10      Any   /etc/wu-ftpd-academ/msg.toomany
</screen>

</para>

<para>
Así limitamos el acceso local a 20 usuarios, el remoto a 100 y el total a
10, hay que tener en cuenta que las líneas local y remota estaban
comentadas. Si por algún motivo intenta entrar un usuario más al sistema y
sobrepasa este valor, se le mostrará el mensaje escrito en nuestro caso en
<literal remap="tt">/etc/wu-ftpd-academ/msg.toomany</literal>. Como el lector supondrá, todo
esto es modificable.
</para>

<sect2 id="modificacionarchivos">
<title>Modificación de archivos.</title>

<para>
Un tema importante es permitir o no la modificación de las propiedades de
los archivos. Por ello el archivo <literal remap="tt">ftpaccess</literal> dispone de unas líneas
para ello:
</para>

<para>

<screen>
#accion	      yes/no     usuario
#--------------------------------
rename          no      anonymous    # rename permission?
delete          no      anonymous    # delete permission?
overwrite       no      anonymous    # overwrite permission?
chmod           no      anonymous    # chmod permission?
umask           no      anonymous    # umask permission?
</screen>

</para>

<para>
En este caso, todos los permisos para el usuario anonymous están
desactivadas. 
</para>

</sect2>

<sect2 id="Archivosnobajables">
<title>Archivos no bajables.</title>

<para>
Existirán archivos que no deseamos que sean obtenibles, como pudieran ser
<literal remap="tt">/etc/passwd</literal> y <literal remap="tt">/etc/group</literal>, del directorio del ftp (en
nuestro caso (<literal remap="tt">/home/ftp/etc/passwd</literal> y
<literal remap="tt">/home/ftp/etc/group</literal>). Para ello tendríamos la siguiente línea en
el archivo <literal remap="tt">ftpaccess</literal>:
</para>

<para>

<screen>
# estos ficheros no son bajables
noretrieve /etc/passwd /etc/group
noretrieve core
</screen>

</para>

<para>
La primera línea es un comentario, la segunda hace lo explicado
anteriormente, mientras que la tercera no permite la bajada de archivos
<literal remap="tt">core</literal> del ftp. Esto es debido a que los <literal remap="tt">core</literal> son volcados
de memoria y pueden contener información valiosa.
</para>

</sect2>

<sect2 id="Subidasalservidor">
<title>Subidas al servidor.</title>

<para>
Antes se ha indicado como preparar un directorio para las subidas al
servidor de ftp (directorio <literal remap="tt">incoming</literal>). Pero en este archivo vamos a
poner unas líneas muy especiales:
</para>

<para>

<screen>
upload  /home/ftp   *               no
upload  /home/ftp   /pub/incoming   yes     ftp     daemon  0666 nodirs
</screen>

</para>

<para>
La primera línea indica que las subidas a <literal remap="tt">/home/ftp</literal>, en
cualquiera de sus directorios, no están permitidas.
</para>

<para>
La segunda indica específicamente que las subidas a
<literal remap="tt">/home/ftp/pub/incoming</literal> están permitidas, pero no se pueden crear
directorios y el permiso de los ficheros será <literal remap="tt">0666</literal> (modo <literal remap="tt">0666</literal>).
</para>

<para>
El directorio <literal remap="tt">incoming</literal> puede ser un problema muy grande, en muchos sitios
se recomienda un sistema de archivos propio, puesto que si se llena el del
sistema por exceso de <emphasis remap="it">uploads</emphasis> de ftp, tendríamos grandes problemas. 
</para>

<para>
Con todo esto, todo el ftp estará perfectamente configurado, pero aun así,
existen más opciones, como indicar alias escribiendo : 
</para>

<para>

<screen>
	alias   incoming:       /pub/incoming
</screen>

</para>

<para>
El usuario al poner <literal remap="tt">cd incoming</literal> pasara automáticamente a
<literal remap="tt">/pub/incoming</literal>, pero básicamente este archivo ya estaría perfecto. 
</para>

</sect2>

<sect2 id="ftpconversions">
<title>El archivo <literal remap="tt">ftpconversions</literal>.</title>

<para>
Este archivo es muy útil para bajar archivos que no están comprimidos o
empaquetados. En casos como el <emphasis remap="it">wu-ftpd</emphasis> es muy conveniente poner comandos
como <literal remap="tt">gzip</literal>, <literal remap="tt">gnutar</literal>, <literal remap="tt">compress</literal>,... compilados y enlazados 
de forma estática,
en el directorio <literal remap="tt">/home/ftp/bin</literal> con los permisos correspondientes
(<literal remap="tt">111</literal>) para permitir bajadas de archivos a la vez que los comprimimos. 
Su aspecto es el siguiente:
</para>

<para>

<screen>
 :.Z:  :  :/bin/compress -d -c %s:T_REG|T_ASCII:O_UNCOMPRESS:UNCOMPRESS
 :   : :.Z:/bin/compress -c %s:T_REG:O_COMPRESS:COMPRESS
 :.gz: :  :/bin/gzip -cd %s:T_REG|T_ASCII:O_UNCOMPRESS:GUNZIP
 :   : :.gz:/bin/gzip -9 -c %s:T_REG:O_COMPRESS:GZIP
 :   : :.tar:/bin/tar -c -h -f - %s:T_REG|T_DIR:O_TAR:TAR
 :   : :.tar.Z:/bin/tar -c -h -Z -f - %s:T_REG|T_DIR:O_COMPRESS|O_TAR:TAR+COMPRE
 :   : :.tar.gz:/bin/tar -c -h -z -f - %s:T_REG|T_DIR:O_COMPRESS|O_TAR:TAR+GZIP
 :   : :.tgz:/bin/tar -c -h -z -f - %s:T_REG|T_DIR:O_COMPRESS|O_TAR:TAR+GZIP
 :   : :.ltar:/bin/tar -c -f - %s:T_REG|T_DIR:O_TAR:TAR
 :   : :.ltar.Z:/bin/tar -c -Z -f - %s:T_REG|T_DIR:O_COMPRESS|O_TAR:TAR+COMPRESS
 :   : :.ltar.gz:/bin/tar -c -z -f - %s:T_REG|T_DIR:O_COMPRESS|O_TAR:TAR+GZIP
</screen>

</para>

<para>
Ejemplo:
</para>

<para>

<screen>
	
-r--r--r--   1 root     root       795509 Jan 20  1998 tel2308a
-r--r--r--   1 root     root       797901 Jan 20  1998 tel2308b
</screen>

</para>

<para>
Son los ficheros a bajar del servidor. Como se ve, no están en forma
comprimida ni empaquetada, pero queremos bajarlo como <literal remap="tt">tar.Z</literal>. Esto a
priori se presenta como un problema, puesto que son dos comandos en uno,
por ello podemos usar un programa que nos permita pipes (<literal remap="tt">|</literal>) en
nuestro ftpd. Con el siguiente, copiado al directorio <literal remap="tt">bin</literal> de nuestro
ftp, después de compilarlo, el problema esta casi resuelto: 
</para>

<para>

<screen>
     /* pipe.c: ejecuta dos comandos en una pipe */
     /* codigo escrito por Gary Mills */

     #define NULL (char *)0
     #define MAXA 16

     main(argc, argv) int argc; char *argv[]; {
     char *av1[MAXA], *av2[MAXA];
     int i, n, p[2], cpid;

     i = 0; n = 0;
     while ( ++i &#60; argc &#38;&#38; n &#60; MAXA ) {
     if ( *argv[i] == '|' &#38;&#38; *(argv[i]+1) == '\0' ) break;
     av1[n++] = argv[i];
     }
     if ( n == 0 ) uexit();
     av1[n] = NULL;
     n = 0;
     while ( ++i &#60; argc &#38;&#38; n &#60; MAXA )
     av2[n++] = argv[i];
     if ( n == 0 ) uexit();
     av2[n] = NULL;
     if ( pipe(p) != 0 ) exit(1);
     if ( ( cpid = fork() ) == (-1) ) exit(1);
     else if ( cpid == 0 ) {
     (void)close(p[0]);
     (void)close(1);
     (void)dup(p[1]);
     (void)close(p[1]);
     (void)execv(av1[0], av1);
     _exit(127);
     }
     else {
     (void)close(p[1]);
     (void)close(0);
     (void)dup(p[0]);
     (void)close(p[0]);
     (void)execv(av2[0], av2);
     _exit(127);
     }
     /*NOTREACHED*/
     }
     uexit() {
     (void)write(2, "Modo de uso: pipe  | \n", 34);
     exit(1);
     }
</screen>

</para>

<para>
El programa lo tenemos, el problema es indicarle al ftpd que lo use. Para
ello pondremos esta línea en el archivo <literal remap="tt">ftpconversions</literal>: 
</para>

<para>

<screen>
	
 :  :  :.tar.Z:/bin/pipe /bin/tar cf - %s | /bin/compress -c:T_REG|T_DIR:O_COMPRESS|O_TAR:TAR+COMPRESS
</screen>

</para>

<para>
ATENCION: La línea puede estar partida !!! 
Espero que se entienda, si hay dudas, por favor indíquemelas.
</para>

<para>
De esta forma, el comando para obtener un <literal remap="tt">.tar.Z</literal> es llamando a
<literal remap="tt">bin/pipe</literal> que a su vez llama a <literal remap="tt">bin/tar</literal> y a
<literal remap="tt">bin/compress</literal> (con sus opciones correspondientes). Este comando se
puede ampliar para otros comandos como pueden ser <literal remap="tt">gzip</literal> o <literal remap="tt">zip</literal>
junto con el <literal remap="tt">tar</literal>.
</para>

<para>
La variedad solo tiene límite con las combinaciones de compresores.
</para>

</sect2>

</sect1>

<sect1 id="recordar">
<title>Puntos clave a recordar. </title>

<para>
Si tiene un agujero de seguridad en su ftpd lo mejor es que lo cierre
temporalmente, obtenga el último demonio de ftp sin errores o con errores
parcheables, y sustituya el demonio anterior.
Asegúrese de que los archivos tienen los permisos correspondientes, que el
archivo <literal remap="tt">/etc/passwd</literal> de su ftp es correcto, y ponga el
seguimiento de su ftp de forma muy alta y que haga logs de las conexiones.
Si aun así tiene problemas, simplemente rece. 
</para>

<para>
El ftp anónimo no es más que un servicio ofrecido a personas externas a
nuestro sistema, por ello se crea el directorio <literal remap="tt">/home/ftp</literal>, pero
se puede tener un ftp para los usuarios del sistema pero no para los
externos, por lo cual no es un servidor anónimo de ftp. 
</para>

<para>
Recuerde que el directorio home será por tanto el del usuario que acceda
por ftp.  Siguiendo este COMO le puede ayudar a configurarlo sea cual sea
su caso. 
</para>

<para>
Si desea más seguridad debería compilar todo usted mismo, de forma
estática. 
</para>

</sect1>

<sect1 id="archie">
<title>Archie.</title>

<para>
El servicio Archie es un simple buscador de archivos sobre máquinas con
ftp. Podemos buscar un archivo que necesitamos usando este servicio sobre
cientos de máquinas de todo el mundo de una forma rápida y efectiva al
100%. Por otro lado podemos incluir nuestro servidor en un 
buscador Archie
(sólo si se esta siempre conectado, es un poco absurdo para un acceso
temporal de 30 minutos diarios), para ello debemos mandar un mail a la
lista de buscadores Archie (<literal remap="tt"><ulink
url="mailto:archie-updates@bunyip.com"
>archie-updates@bunyip.com</ulink
></literal>) para los siguientes servidores
Archie: 
</para>

<para>

<screen>
archie.ac.il               132.65.20.254    (Israel)   
archie.ans.net             147.225.1.10     (ANS, NY (USA))
archie.au                  139.130.4.6      (Australia)
archie.doc.ic.ac.uk        146.169.11.3     (United Kingdom)   
archie.edvz.uni-linz.ac.at 140.78.3.8       (Austria)
archie.funet.fi            128.214.6.102    (Finlandia)
archie.internic.net        198.49.45.10     (ATT, NY (USA)) 
archie.kr                  128.134.1.1      (Korea)
archie.kuis.kyoto-u.ac.jp  130.54.20.1      (Japon)
archie.luth.se             130.240.18.4     (Swedish)
archie.ncu.edu.tw          140.115.19.24    (Taiwan)
archie.nz                  130.195.9.4      (Nueva Zelanda) 
archie.rediris.es          130.206.1.2      (Spain) (Este es el nuestro)  
archie.rutgers.edu         128.6.18.15      (Rutgers University (USA))
archie.sogang.ac.kr        163.239.1.11     (Korea)  
archie.sura.net            128.167.254.195  (SURAnet (USA))
archie.sura.net(1526)      128.167.254.195  (SURAnet alt. MD (USA))
archie.switch.ch           130.59.1.40      (Swiss Server)
archie.th-darmstadt.de     130.83.22.60     (Alemania)
archie.unipi.it            131.114.21.10    (Italia)
archie.univie.ac.at        131.130.1.23     (Austria)
archie.unl.edu             129.93.1.14      (U. of Nebraska, Lincoln (USA))
archie.univ-rennes1.fr                      (Francia)
archie.uqam.ca             132.208.250.10   (Canada)
archie.wide.ad.jp          133.4.3.6        (Japon)
</screen>

</para>

</sect1>

<sect1 id="Grupos">
<title>Anexo: El INSFLUG </title>

<para>
El <emphasis>INSFLUG</emphasis> forma parte del grupo internacional 
<emphasis remap="it">Linux Documentation Project</emphasis>, 
encargándose de las traducciones al castellano de los Howtos (Comos),
así como la producción de documentos originales en aquellos casos
en los que no existe análogo en inglés.
</para>

<para>
En el <emphasis remap="bf">INSFLUG</emphasis> se orienta preferentemente a la traducción de documentos
breves, como los <emphasis>COMOs</emphasis> y <emphasis>PUFs</emphasis> (<emphasis remap="bf">P</emphasis>reguntas de
<emphasis remap="bf">U</emphasis>so <emphasis remap="bf">F</emphasis>recuente, las <emphasis remap="it">FAQs</emphasis>. <literal remap="tt">:)</literal> ), etc.
</para>

<para>
Diríjase a la sede del INSFLUG para más información al respecto.
</para>

<para>
En la sede del INSFLUG encontrará siempre las <emphasis remap="bf">últimas</emphasis> versiones 
de las traducciones:  <literal remap="tt"><ulink
url="http://www.insflug.org"
>www.insflug.org</ulink
></literal>. Asegúrese de comprobar cuál es la última versión 
disponible en el Insflug antes de bajar un documento de un servidor réplica.
</para>

<para>
Se proporciona también una lista de los servidores
réplica (<emphasis remap="it">mirror</emphasis>) del Insflug más cercanos a Vd.,  
e información relativa a otros recursos en castellano.
</para>

<para>
Francisco José Montilla, <literal remap="tt"><ulink
url="mailto:pacopepe@insflug.org"
>pacopepe@insflug.org</ulink
></literal>.
</para>

</sect1>

</article>
