<!-- $Id: consejos_kernel.xml,v 1.2 2003/03/21 14:56:53 rafael Exp $ -->

  <chapter>
    <title>¿Alg&uacute;n consejo sobre el kernel/n&uacute;cleo?</title>
    
    <para><emphasis role=bold>Pregunta:</emphasis>¿Necesito actualizar
    el núcleo que utilizo, cada vez que una nueva versión
    aparece?</para>

    <para><emphasis role=bold>Respuesta:</emphasis>No. ¿Porqué? La
    explicación es la siguiente:</para>

    <para>Cuando un nuevo núcleo aparece, puede ser por las siguientes
    causas:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
	<para>Nuevas características se han añadido.</para>
      </listitem>
      <listitem>
	<para>Fallos de programación se han corregido.</para>
      </listitem>
      <listitem>
	<para>Fallos de seguridad se han corregido.</para>
      </listitem>
      <listitem>
	<para>Nuevo hardware es soportado.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
      
    <para>Si las características que se han añadido, no las vamos a
    utilizar, es evidente que no necesitamos actualizar. Si los fallos
    de programación que se han corregido afectan a
    características o drivers que no utilizamos, no necesitamos
    actualizar.  Si no utilizamos el nuevo hardware soportado, tampoco
    necesitamos actualizar. </para>

    <para>Es muy recomendable actuzlizar cuando se corrigen fallos de
    seguridad o cuando los cambios en el nuevo núcleo afectan a
    características, funciones o hardware que utilicemos. El código
    esta ahí,libre y esperando a ser compilado en un nuevo ordenador,
    cada usuario debe de decidir cuando es hora de una
    actualización.</para>

    <para><emphasis role=bold>Pregunta:</emphasis>¿Soy nuevo en Linux
    y acabo de instalar una distribución, como compilo el
    núcleo?</para>

    <para><emphasis role=bold>Respuesta:</emphasis>Te aconsejo que
    esperes un poquito. La distribución que acabas de instalar (si es
    de las últimas) viene con un núcleo de los "últimos", totalmente
    funcional y que te sirve sin problemas. Utiliza el sistema un
    tiempo, familiarizate con el nuevo sistema que acabas de instalar,
    y cuando comprendas un poco más como funcionan las cosas,
    compila el núcleo.</para>

  </chapter>
  
  <!-- Local Variables: --> 
  <!-- sgml-parent-document: "../faqlinux.xml" --> 
  <!-- End: -->