<!-- $Id: donde_instalar_lilo.xml,v 1.1 2003/03/20 12:59:18 rafael Exp $ -->

  <chapter>
    <title>¿D&oacute;nde se instala LILO?</title>
    
    <para>Dependiendo de las necesidades que tengamos, podremos instalar LILO:</para>
    
    <itemizedlist>
      <listitem>
	<para>En el <emphasis>sector de arranque</emphasis> de un
	disquete (floppy) (<emphasis>/dev/fd0</emphasis>)</para>
      </listitem>
      <listitem>
	<para>En el <emphasis>sector de arranque</emphasis>
	(superbloque) de una partición raíz de linux (primaria o
	extendida) (<emphasis>/dev/hda1</emphasis>, p.ej. para (E)IDE
	ó <emphasis>/dev/sda1</emphasis> p.ej. para SCSI)</para>
      </listitem>
      <listitem>
	<para>En el <emphasis>MBR</emphasis> (Master Boot Record) o
	<emphasis>Sector Maestro de Arranque</emphasis> (primer sector) del primer
	disco duro (<emphasis>/dev/hda</emphasis>, p.ej. para (E)IDE ó
	<emphasis>/dev/sda</emphasis> p.ej. para SCSI)</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    
    <para>La opción de instalar LILO en un disquete ("de arranque") es
    el procedimiento más seguro, pero también el más lento de cargar
    linux en nuestra máquina.</para>
    
    <para>Si solamente tenemos linux en nuestro ordenador, la opción
    idónea sería instalar LILO en el MBR del primer disco duro. Si
    vamos a disponer de otros SOs coexistiendo en nuestra máquina
    (MS-DOS, Windows), también podemos escoger la instalación de LILO
    en el MBR, y gestionar con él la carga de los SOs. Pero con esto
    hay que tener ciertas precauciones.</para>

    <para>Si ya tenemos un SO en una partición, p. ej. Windows 95,
    cuando instalemos LILO en el MBR, sobreescribiremos dicho sector y
    ya no podremos arrancar Windows 95, si no lo gestiona el propio
    LILO. Si tenemos linux instalado con LILO en el MBR y después
    instalamos p. ej., Windows 95, se borrará LILO del MBR y no
    podremos arrancar linux. En tal caso, para poder usar LILO como
    gestor común, habría que cargar linux con un disquete de arranque
    y reinstalar, desde linux LILO en el MBR. Por lo tanto, si vamos a
    meter varios SOs en nuestra máquina, es mejor instalar primero los
    otros y luego linux, usando después LILO como gestor de arranque
    de todos los SOs.</para>

    <para>Si nos planteamos iniciar los diversos SOs, incluído linux
    desde otro gestor de arranque, como por ejemplo el moderno
    BootMagic del PartitionMagic 4.0 (Englobado ya en El Caldera
    OpenLinux 2.2), la mejor opción sería escribir LILO en el sector
    de arranque de la partición linux nativa correspondiente.  En tal
    caso, cuando instalemos linux, deberemos marcar dicha partición
    raíz como activa (usando el comando "a" de
    <emphasis>fdisk</emphasis> o el "b" de
    <emphasis>cfdisk</emphasis>).</para>
    
  </chapter>