<!-- $Id: es_linux_para_mi.xml,v 1.1 2003/03/20 12:59:18 rafael Exp $ -->

  <chapter>
    <title>¿Es linux para m&iacute;?</title>
    
    <para>Aunque parezca muy simple, esta pregunta conlleva otra serie
    de cuestiones anejas, que hemos de considerar para responder con
    verosimilitud al profano en este sistema. Por otra parte, aunque
    convencidos abogados de este sistema operativo frente a los que no
    son de código abierto, también hemos de aceptar las limitaciones
    del mismo con respecto a los nuevos usuarios.</para>
    
    <para>En un principio, linux era para gurús, hackers y
    desarrolladores ...y hay muchos que piensan que debería seguir
    siendo así. No obstante, las facilidades que tanto en instalación,
    configuración y gestión del sistema, han proporcionado las
    distribuciones en sus versiones más recientes han acercado mucho
    al usuario final al mundo linux.</para>

    <para>Cuando pensamos en esta FAQ, lo hicimos considerando que los
    "novatos" en este sistema podían ser de diversas procedencias;
    algunos podrían ser grandes conocedores de informática,
    programadores y administradores de sistemas "no-linux", quienes se
    adaptarían fácilmente. Otros podrían ser usuarios finales de algún
    otro sistema operativo, que utilizan el ordenador para correr
    aplicaciones, como algunos conductores usan el vehículo sólo como
    medio para acceder a lugares lejanos en tiempos cortos, pero no
    quieren saber nada de mecánica ni electricidad del automóvil...Al
    preguntarnos ¿Es linux para mí? queremos decir más bien
    <emphasis>¿Me conviene usar Linux?  ¿Para que lo
    quiero?</emphasis></para>
    
    <para>Hemos leído muchos libros y un gran número de documentos
    acerca de linux en relación con el usuario. Uno de ellos, titulado
    "<emphasis>Linux for the masses and other popular
    myths</emphasis>" de Todd Burgess (url="http://www.krait.com/"
    name="http://www.krait.com/") trata en profundidad el tema de los
    tránsfugas de sistemas operativos por cuestiones de moda (Cool
    people use linux=la gente güai usa linux) y nos dice:</para>
    
    <para><itemizedlist>
	<listitem>
	  <para><emphasis>Usa linux</emphasis> si lo requiere la
         aplicación que necesitas</para>
	</listitem>
	<listitem>
	  <para><emphasis>Usa linux</emphasis> si deseas aumentar tu
	conocimiento acerca de sistemas operativos.</para>
	</listitem>
	<listitem>
	  <para><emphasis>Usa linux</emphasis> si no te importa
	investigar "per se", como imperativo categórico.</para>
	</listitem>
      </itemizedlist>
    
    <itemizedlist>
      <listitem>
	<para><emphasis>No uses linux</emphasis> si no estás ducho en
	sistemas operativos</para>
      </listitem>
      <listitem>
	<para><emphasis>No uses linux</emphasis> solo porque no es
	Microsoft</para>
      </listitem>
      <listitem>
	<para><emphasis>No uses linux</emphasis> si piensas que por
	eso eres más güai, inteligente o mejor que el usuario
	medio</para>
      </listitem>
    </itemizedlist></para>
    
    <para>En una línea similar, encontramos otro interesante documento
    que mantenía que <emphasis>No deberíamos usar
    linux</emphasis>:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
	<para>Si nuestras necesidades están cubiertas con nuestro
	sistema actual y pensamos que continuará así en el
	futuro.</para>
      </listitem>
      <listitem>
	<para>Si trabajamos en un ambiente
	comercial/industrial/profesional donde no se usa linux y no
	disponemos de apoyo técnico por parte de nuestra plantilla
	técnica ni pensamos poder proporcionar dicho apoyo nosotros
	mismos.</para>
      </listitem>
      <listitem>
	<para>Si alguna aplicación importante y necesaria para nuestro
	trabajo, no está disponible en linux ni hay sustitutos
	adecuados.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    
    <para>Mucha gente que lea esta FAQ en el futuro, provendrá del
    ambiente Microsoft (Windows 95/98/NT/2000/XP). En tal caso, aquéllos
    que usaren su computador básicamente para el procesamiento de
    textos y el empleo de hojas de cálculo, deberían quedarse como
    están. A pesar de todos sus fallos, Windows es fácil de usar, más
    aún de aprender y <emphasis>Dispone de una ingente cantidad de
    softtware</emphasis>.  Los que tienen otras ambiciones, pueden
    <emphasis>plantearse cambiar a linux por 10 importantes razones
    </emphasis></para>
    
    <itemizedlist>
      <listitem>
	<para>Las distribuciones de Linux no son costosas: pueden
	obtenerse gratis de los lugares apropiados de internet o bien
	comprar los CDs por muy poco dinero comparado con otros
	sistemas comerciales.</para>
      </listitem>
      <listitem>
	<para>Linux es un sistema operativo completo con tres grandes
	características: <emphasis>Estable</emphasis> (es muy raro que
	colapse una aplicación en linux),
	<emphasis>Fidedigno</emphasis> (un servidor linux puede
	funcionar durante cientos de días sin necesidad de
	reiniciarse, lo que no es común en otros sistemas) y
	<emphasis>Extremadamente potente</emphasis>.  </para>
      </listitem>
      <listitem>
	<para>Tiene un entorno de programación completo, incluyendo C,
	C++, Pascal, compiladores Fortran, utilidades como Qt y
	lenguajes de guiones (scripts) como Perl, gwak y sed. (un
	simple compilador C para Windows cuesta cientos de dólares)
	</para>
      </listitem>
      <listitem>
	<para>Presenta una excelentes prestaciones para conexión en
	red , permitiendo compartir PPUs y módems.  </para>
      </listitem>
      <listitem>
	<para>Constituye el entorno ideal para hacer funcionar
	servidores web o FTP.  </para>
      </listitem>
      <listitem>
	<para>Además del software "libre", hay también bastante
	software comercial para linux.  </para>
      </listitem>
      <listitem>
	<para>Se actualiza y mantiene fácilmente.</para>
      </listitem>
      <listitem>
	<para>Admite múltiples procesadores como norma.</para>
      </listitem>
      <listitem>
	<para>Es realmente multitarea.</para>
      </listitem>
      <listitem>
	<para>Tiene un excelente servidor XWindow y numerosos gestores
	de ventanas X.  </para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>y además, por instalar linux no tendremos que renunciar a
    Windows: es posible gestionar linux + otros sistemas operativos en
    el mismo ordenador.</para>

    <para>Para terminar, me gustaría copiar literalmente un trozo de
    la introducción de un libro titulado "<emphasis>Manual Avanzado de
    linux</emphasis>" de Raúl Montero Rivero (Ed. Anaya) que viene
    como anillo al dedo al nuevo usuario de nuestro sistema:</para>

    <para><emphasis>"Aprenderás qué es linux, sus virtudes y sus
    defectos, cómo puedes conseguirlo, qué distribución elegir a la
    hora de instalarlo, cómo administrar tu sistema correctamente,
    cómo trabajar con XWindow, cómo conectarte con él a
    Internet...Pero no todo va a ser tan fácil con linux, porque como
    comprobarás, no es un sistema hecho para cobardes.  Tendrás que
    ser valiente"</emphasis></para>

    <para>Si te da miedo formatear tu disco duro, linux no es para
    tí. Si te acobarda tener que reinstalar todo de nuevo sólo porque
    has cometido un pequeño error en el proceso de instalación,
    abandona y no sigas.  Si te aterra la mera idea de particionar tu
    disco duro, apaga y vámonos.  Y si te vas pasar todo el rato
    pensando que al configurar la frecuencia de tu monitor para que
    funcione X windows, te lo puedes cargar, mejor que vuelvas a tu
    Windows de siempre.</para>
    
    <para>Ahora seguro que ya sabes si linux es para
    tí... ¡Bienvenido!</para>
    
  </chapter>
  
  <!-- Local Variables: -->
  <!-- sgml-parent-document: "../faqlinux.xml" -->
  <!-- End: -->
