<!-- $Id: glosario_ad.xml,v 1.1 2003/03/20 12:59:18 rafael Exp $ -->

  <chapter>
    <title>Glosario A-D</title>
    
    <itemizedlist>
      <listitem>
	<para><emphasis role=bold>Alan Cox</emphasis>: Junto con Linus
	Torvalds , unos de los desarrolladores mas activos del
	kernel.</para>
      </listitem>
      <listitem>
	<para><emphasis role=bold>Alpha</emphasis>: La computadora de
	arquitectura RISC (<emphasis>R</emphasis>educed
	<emphasis>I</emphasis>nstruction <emphasis>S</emphasis>et
	<emphasis>C</emphasis>omputer) (Computadora con juego de
	instrucciones reducido) desarrollada por Digital Equipment
	Corporation.</para>
      </listitem>
      <listitem>
	<para><emphasis role=bold>Aplique</emphasis>: Normalmente se
	trata de un pequeño programa diseñado para ser ejectuado
	empotrado en otro programa anfitrión.</para>
      </listitem>
      <listitem>
	<para><emphasis role=bold>Applet</emphasis>: Inglés. Vea
	«aplique».</para>
      </listitem>
      <listitem>
	<para><emphasis role=bold>Arranque dual</emphasis>: El acto de
	configurar un ordenador para que pueda arrancar más de un
	sistema operativo. El nombre es algo confuso, pues es posible
	arrancar más de dos sistemas operativos, a diferencia de lo
	que implica la palabra «dual».  En inglés: «<emphasis>Dual
	Boot</emphasis>».</para>
      </listitem>
      <listitem>
	<para><emphasis role=bold>Arranque</emphasis>: Proceso por el
	cual un ordenador comienza a ejecutar un sistema operativo
	cuando se le aplica la energía de alimentación. En inglés:
	«<emphasis>bootstrap</emphasis>» o más comúnmente
	«<emphasis>boot</emphasis>».</para>
      </listitem>
      <listitem>
	<para><emphasis role=bold>ATAPI</emphasis>: Sigla de
	<emphasis>AT</emphasis> <emphasis>A</emphasis>ttachement
	<emphasis>P</emphasis>acket <emphasis>I</emphasis>nterface
	(interfaz de paquetes para conectar a AT).  ATAPI es el
	protocolo mediante el cual las unidades de CD-ROM se comunican
	con la computadora sobre la interfaz IDE.</para>
      </listitem>
      <listitem>
	<para><emphasis role=bold>Biblioteca</emphasis>: Cuando se
	habla de ordenadores, se refiere al conjunto de rutinas que
	realizan las operaciones usualmente requeridas por los
	programas.  Las bibliotecas pueden ser compartidas, lo que
	quiere decir que las rutinas de la biblioteca residen en un
	fichero distinto de los programas que las utilizan.  Las
	rutinas de biblioteca pueden «enlazarse estáticamente» al
	programa, en cuyo caso se agregan físicamente las copias de
	las rutinas que el programa necesita.  Estos binarios
	enlazados estáticamente no requieren de la existencia de
	ningún fichero de biblioteca para poder funcionar.  Los
	programas enlazados con bibliotecas compartidas no funcionarán
	a menos que se instalen las bibliotecas necesarias.  En
	inglés: «library».</para>
      </listitem>
      <listitem>
	<para><emphasis role=bold>Binario</emphasis>: Aunque se
	denomina binario al sistema de numeración en base dos que usan
	las computadoras, con frecuencia la palabra se refiere a la
	forma ejecutable de un programa.  Lo contrario a «código
	fuente».  En inglés: «<emphasis>binary</emphasis>».</para>
      </listitem>
      <listitem>
	<para><emphasis role=bold>Binary</emphasis>: Inglés, vea
	«binario».</para>
      </listitem>
      <listitem>
	<para><emphasis role=bold>BIOS</emphasis>: Sigla de
	<emphasis>B</emphasis>asic
	<emphasis>I</emphasis>nput/<emphasis>O</emphasis>utput
	<emphasis>S</emphasis>ystem (sistema de entrada/salida
	básico).  En los sistemas compatibles con PC, el BIOS se
	utiliza para realizar todas las funciones necesarias para
	colocar en estado inicial el hardware del sistema cuando se lo
	conecta a la alimentación de energía.  El BIOS controla el
	proceso de arranque, proporciona rutinas de entrada/salida de
	bajo nivel (de aquí su nombre) y (usualmente) permite que el
	usuario modifique los detalles de la configuración del
	hardware del sistema.</para>
      </listitem>
      <listitem>
	<para><emphasis role=bold>Boot Diskette</emphasis>: Inglés,
	vea «disquete de arranque».</para>
      </listitem>
      <listitem>
	<para><emphasis role=bold>Boot</emphasis>: Abreviatura de
	«bootstrap».  Vea «arranque».</para>
      </listitem>
      <listitem>
	<para><emphasis role=bold>Bootstrap</emphasis>: Inglés, vea
	«arranque».</para>
      </listitem>
      <listitem>
	<para><emphasis role=bold>Cabeza</emphasis>: Cuando se refiere
	a unidades de disco, la cantidad de cabezas de una unidad de
	disco.  En cada platina de una unidad de disco, hay dos
	cabezas -- una en cada superficie -- aunque una de las
	superficies no se utilice.  En inglés:
	«<emphasis>head</emphasis>».  Vea también «geometría». </para>
      </listitem>
      <listitem>
	<para><emphasis role=bold>Carga del sistema</emphasis>: Es una
	medida que nos indica la carga que estan produciendo los
	procesos que estan usando la CPU en un momento determinado. Si
	ejecutamos un solo proceso que consuma el 50% de CPU
	tendriamos una carga de 0.50. Si ejecutamos un solo proceso
	que requiere toda la potencia de CPU disponible (100%)
	tendriamos una carga de 1.00.  Si ejecutamos dos procesos con
	las caracteristicas del anterior, cada uno consumiria el 50%
	de la potencia de la CPU y la carga subiria a 2.00.  y asi
	sucesivamente. La carga del sistema se puede consultar con los
	comandos <command>top</command> y <command>w</command>. </para>
      </listitem>
      <listitem>
	<para><emphasis role=bold>Cilindro</emphasis>: Cuando se
	refiere a unidades de disco, corresponde a la cantidad de
	distintas posiciones que pueden ocupar las cabezas de
	lectura/escritura sobre la platina del disco.  Cuando se mira
	desde arriba de las platinas, cada posición de una cabeza
	describe un círculo imaginario con diferentes diámetros sobre
	la superficie de la platina, pero cuando se mira de costado,
	estos círculos pueden pensarse como una serie de cilindros
	anidados uno dentro de otro, y de allí el término.  En inglés:
	«<emphasis>cylinder</emphasis>».  Vea también
	«Geometría». </para>
      </listitem>
      <listitem>
	<para><emphasis role=bold>CISC</emphasis>: Sigla de
	<emphasis>C</emphasis>omplex <emphasis>I</emphasis>nstruction
	<emphasis>S</emphasis>et <emphasis>C</emphasis>omputer
	(computadora con juego de instrucciones complejo).  Se trata
	de una filosofía de diseño de ordenadores en la cual el
	procesador se diseña para ejecutar una cantidad relativamente
	grande de instrucciones diferentes, cada una de las cuales
	tarda distinto tiempo en ejecutarse (de acuerdo a la
	complejidad de la instrucción).  Lo contrario de
	«RISC». </para>
      </listitem>
      <listitem>
	<para><emphasis role=bold>CMOS</emphasis>: En un principio la
	sigla de <emphasis>C</emphasis>omplementary
	<emphasis>M</emphasis>etal <emphasis>O</emphasis>xide
	<emphasis>S</emphasis>emiconductor (semiconductor de óxido
	metálico complementario) -- la tecnología de semiconductores
	que se utiliza en muchos circuitos integrados.  Ahora con
	frecuencia designa al hardware de bajo nivel que contiene la
	configuración del BIOS y el reloj por hardware de la
	computadora. </para>
      </listitem>
      <listitem>
	<para><emphasis role=bold>Código fuente</emphasis>: El formato
	entendible por las personas de las instrucciones que conforman
	un programa.  También se lo conoce como «fuentes».  Sin los
	fuentes de un programa es muy difícil modificarlo.  En inglés:
	«source code». </para>
      </listitem>
      <listitem>
	<para><emphasis role=bold>Consola virtual</emphasis>: Las
	consolas virtuales proporcionan múltiples «pantallas» en las
	cuales el usuario puede ingresar y ejecutar programas.  El
	monitor del ordenador muestra una pantalla a la vez; hay una
	secuencia de teclas para alternar entre las distintas consolas
	virtuales.  En inglés: «virtual console». </para>
      </listitem>
      <listitem>
	<para><emphasis role=bold>Controlador de
	dispositivo</emphasis>: Software que controla un dispositivo
	que está conectado a, o es parte de, una computadora. (En
	inglés: <emphasis>device driver</emphasis>. </para>
      </listitem>
      <listitem>
	<para><emphasis role=bold>Cylinder</emphasis>: Inglés, vea
	«cilindro». </para>
      </listitem>
      <listitem>
	<para><emphasis role=bold>Daemon</emphasis>: Inglés, ver
	«Demonio». </para>
      </listitem>
      <listitem>
	<para><emphasis role=bold>Demonio</emphasis>: Un demonio es un
	programa que funciona sin intervención humana, para cumplir
	una tarea determinada.  Por ejemplo, <command>lpd</command> es un
	demonio que controla el flujo de los trabajos de impresión en
	una impresora. </para>
      </listitem>
      <listitem>
	<para><emphasis role=bold>Dependencias</emphasis>: Cuando se
	refiere a paquetes, las dependencias son requerimientos que
	existen entre paquetes.  Por ejemplo, el paquete
	<command>foo</command> puede requerir
	ficheros que son instalados por el paquete
	<command>bar</command>.  En este ejemplo,
	<command>bar</command> debe estar
	instalado, pues sino
	<command>foo</command> tendrá
	dependencias sin resolver.  Normalmente, RPM no permitirá que
	se instalen paquetes con dependencias sin resolver. </para>
      </listitem>
      <listitem>
	<para><emphasis role=bold>Desmontaje</emphasis>: El acto de
	revocar el acceso a un sistema de ficheros.  (Debe usted
	advertir que el programa que desmonta los sistemas de ficheros
	se denomina <command>umount</command>.)  En inglés:
	«unmount». </para>
      </listitem>
      <listitem>
	<para><emphasis role=bold>Device Driver</emphasis>: Inglés,
	vea «controlador de dispositivo». </para>
      </listitem>
      <listitem>
	<para><emphasis role=bold>Dirección IP</emphasis>: Las
	direcciones IP son el método mediante el cual se identifican
	los ordenadores individuales (o, en una interpretación más
	estricta, las interfaces de red de dichos ordenadores) dentro
	de un red TCP/IP.  Todas las direcciones IP consisten en
	cuatro números separados por puntos, donde cada número está
	entre 0 y 255. </para>
      </listitem>
      <listitem>
	<para><emphasis role=bold>Disco duro</emphasis>: Un disco
	rígido contiene un medio magnético rotante (en forma de
	discos) que gira rápidamente.  Hay pequeñas cabezas que flotan
	sobre la superficie de cada disco, y sirven para leer y
	escribir en el disco a medida que rota.  En inglés:
	«<emphasis>Hard Disk</emphasis>».</para>
      </listitem>
      <listitem>
	<para><emphasis role=bold>Disk Drive</emphasis>: Inglés, vea
	«disco rígido».</para>
      </listitem>
      <listitem>
	<para><emphasis role=bold>Disk Druid</emphasis>: Disk Druid
	(Druida de disco) es un componente del programa de instalación
	de RHL que se utiliza para realizar las particiones de las
	unidades de disco durante el proceso de instalación.</para>
      </listitem>
      <listitem>
	<para><emphasis role=bold>Diskette</emphasis>: Inglés, vea
	«disquete».</para>
      </listitem>
      <listitem>
	<para><emphasis role=bold>Disquete de arranque</emphasis>: El
	disquete que se utiliza para arrancar distintas instalaciones
	RHL.  En inglés: «<emphasis>boot diskette</emphasis>». </para>
      </listitem>
      <listitem>
	<para><emphasis role=bold>Disquete de rescate</emphasis>:
	Disquete que contiene un entorno de sistema rudimentario.
	Como el nombre sugiere, el disquete de rescate se utiliza
	normalmente en un intento de «rescatar» un sistema dañado para
	evitar la reinstalación total del sistema operativo.  En
	inglés: «Rescue Diskette». </para>
      </listitem>
      <listitem>
	<para><emphasis role=bold>Disquete para soporte
	PCMCIA</emphasis>: El disquete necesario para las
	instalaciones de RHL que requieren el uso de un dispositivo
	PCMCIA durante la instalación.  En inglés: «PCMCIA Support
	Diskette».</para>
      </listitem>
      <listitem>
	<para><emphasis role=bold>Disquete suplementario</emphasis>:
	Un disquete que se requiere en algunas clases de instalaciones
	de RHL.  En inglés: «Supplemental Diskette».</para>
      </listitem>
      <listitem>
	<para><emphasis role=bold>Disquete</emphasis>: Dispositivo de
	almacenamiento masivo de pequeña capacidad, que viene en un
	cartucho intercambiable, con el propósito de leer y/o escribir
	en el mismo, mediante su uso en una unidad compatible.  En
	inglés «<emphasis>diskette</emphasis>».</para>
      </listitem>
      <listitem>
	<para><emphasis role=bold>Distribución</emphasis>: Un sistema
	operativo (en general Linux), que se ha empaquetado para
	facilitar su instalación.  En inglés:
	«<emphasis>distribution</emphasis>». </para>
      </listitem>
      <listitem>
	<para><emphasis role=bold>Distribution</emphasis>: Inglés, vea
	«distribución».</para>
      </listitem>
      <listitem>
	<para><emphasis role=bold>Domain name</emphasis>: Inglés, vea
	«Nombre de dominio».</para>
      </listitem>
      <listitem>
	<para><emphasis role=bold>Driver</emphasis>: Vea «Controlador
	de dispositivo».</para>
      </listitem>
      <listitem>
	<para><emphasis role=bold>Dual Boot</emphasis>: Inglés, vea
	«arranque dual».</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </chapter>

  <!-- Local Variables: --> 
  <!-- sgml-parent-document: "../faqlinux.xml" --> 
  <!-- End: -->
