<!-- $Id: glosario_mo.xml,v 1.2 2003/03/20 13:32:47 rafael Exp $ -->

<chapter>
<title>Glosario M-O</title>

  <itemizedlist>

      <listitem><para>
      <emphasis role=bold>Máscara de red</emphasis>: Una máscara de red es un conjunto de cuatro
      números separados por puntos.  Cada número se representa normalmente
      como el equivalente decimal de un número binario de 8 bits, lo que
      significa que cada número puede tomar valores entre 0 (todos los bits
      en cero) y 255 (todos los bits en uno).  Cada dirección IP consiste de
      dos partes (la dirección de red y el número de máquina).  La máscara
      de red se usa para determinar el tamaño de cada una de estas partes.
      Las posiciones de los bits en uno de la máscara se consideran parte
      del espacio reservado para la dirección de red, mientras que los bits
      que están puestos a cero se consideran parte del espacio apartado para
      el número de máquina.  En inglés: «netmask».
      </para></listitem>

      <listitem><para>
      <emphasis role=bold>Master Boot Record<</emphasis>: Inglés, vea «Registro de arranque
      maestro».
      </para></listitem>

      <listitem><para>
      <emphasis role=bold>Memoria</emphasis>: Cuando se refiere a ordenadores, la memoria (en
      general) es cualquier hardware capaz de almacenar datos para
      recuperarlos posteriormente.  En este contexto, la memoria en general
      se refiere específicamente a la RAM.
      </para></listitem>

      <listitem><para>
      <emphasis role=bold>MILO</emphasis>: Cargador que se usa generalmente para sistemas Linux
      basados en el procesador Alpha.
      </para></listitem>

      <listitem><para>
      <emphasis role=bold>Module</emphasis>: Inglés, vea «módulo».
      </para></listitem>

      <listitem><para>
      <emphasis role=bold>Módulo</emphasis>: En Linux, un módulo es un conjunto de rutinas que
      realizan funciones a nivel de sistema, y que pueden cargarse y
      descargarse dinámicamente desde el núcleo cuando sea requerido.  Los
      módulos con
      frecuencia contienen controladores de dispositivos, y están
      fuertemente ligados a la versión del núcleo; la mayorías de los
      módulos construidos con una versión dada de núcleo, no se cargarán de
      manera apropiada en un sistema que corra un núcleo con versión
      distinta.  En inglés: «module».
      </para></listitem>

      <listitem><para>
      <emphasis role=bold>Montaje</emphasis>: El acto por medio del cual los sistemas de fichero
      se hacen accesibles a los usuarios del sistema.  En inglés: «mount».
      </para></listitem>

      <listitem><para>
      <emphasis role=bold>Mount Point</emphasis>: Inglés, vea «punto de montaje».
      </para></listitem>

      <listitem><para>
      <emphasis role=bold>Mount</emphasis>: Inglés, vea «montaje».
      </para></listitem>

      <listitem><para>
      <emphasis role=bold>Mouse</emphasis>: Inglés: ratón.  Vea «ratón serie» y «ratón PS/2».
      </para></listitem>

      <listitem><para>
      <emphasis role=bold>Nameserver</emphasis>: Inglés, vea «Servidor de nombres».
      </para></listitem>

      <listitem><para>
      <emphasis role=bold>Netmask</emphasis>: Inglés, vea «máscara de red».
      </para></listitem>

      <listitem><para>
      <emphasis role=bold>NFS</emphasis>: Sigla de <emphasis>N</emphasis>etwork <emphasis>F</emphasis>ile <emphasis>S</emphasis>ystem, NFS
      es un método para lograr que un sistema de ficheros de una máquina
      remota sea accesible para el sistema local.  Desde la perspectiva del
      usuario, un sistema de ficheros montado por NFS es indistinguible de
      un sistema de ficheros que reside en una unidad de disco directamente
      adosada a la máquina.
      </para></listitem>

      <listitem><para>
      <emphasis role=bold>Nombre de dominio</emphasis>: El nombre de dominio se utiliza para
      expresar que las computadoras pertenecen a una determinada
      organización.  Los nombres de dominio son jerárquicos por naturaleza,
      y cada nivel de la jerarquía se separa de los otros niveles mediante
      un punto.  Por ejemplo, el departamento de Finanzas de la Corporación
      Foo puede usar un dominio «finanzas.foo.com». En inglés:
      «<emphasis>Domain Name</emphasis>».
      </para></listitem>

      <listitem><para>
      <emphasis role=bold>Nombre de máquina</emphasis>: Es una cadena de caracteres entendible
      para las personas que se usa para identificar una máquina computadora
      en particular.  En inglés: «hostname».
      </para></listitem>

      <listitem><para>
      <emphasis role=bold>Núcleo</emphasis>: La parte central de un sistema operativo, sobre la
      cual el resto del sistema se apoya.  En inglés: «kernel».
      </para></listitem>

      <listitem><para>
      <emphasis role=bold>Operating System</emphasis>:Inglés, vea «sistema operativo».
      </para></listitem>

    </itemizedlist>

</chapter>
