<!-- $Id: glosario_il.xml,v 1.2 2003/03/20 13:32:47 rafael Exp $ -->

  <chapter>
  <title>Glosario I-L</title>
  <itemizedlist>

      <listitem>
      <para><emphasis role=bold>I18n</emphasis>: Una «i» 
      seguida de 18 letras, seguida de una «n», que
      corresponde a una abreviatura de la palabra inglesa
      «internationalization» (internacionalización).  Vea
      «internacionalización».</para>
      </listitem>
      
      <listitem>
      <para><emphasis role=bold>IDE</emphasis>: Sigla de
      <emphasis>I</emphasis>ntegrated <emphasis>D</emphasis>rive
      <emphasis>E</emphasis>lectronics (electrónica de unidad integrada), que denota la
      interfaz estándar usada para conectar fundamentalmente unidades de
      disco y CD-ROM a un ordenador.  Vea también «EIDE» y «ATAPI».</para>
      </listitem>
      
      <listitem>
      <para><emphasis role=bold>Intel</emphasis>: Compañía responsable 
      de la producción de los microprocesadores más usuales en las computadoras personales
      compatibles con PC.  Estos procesadores incluyen el 80386, 80486,
      Pentium, Pentium Pro, Pentium II y Pentium III. </para>
      </listitem>
	
      <listitem>
      <para><emphasis role=bold>Intercambio</emphasis>: También se lo conoce como «espacio de
      intercambio» («<emphasis>swap space</emphasis>»).  Cuando un programa necesita más
      memoria de la que hay disponible físicamente en el ordenador, la
      información que no se está utilizando en ese momento se puede escribir
      en un búfer temporal en el disco, denominado «swap», y de esa manera
      se libera memoria.  Algunos sistemas operativos admiten el intercambio
      contra un fichero específico, pero Linux normalmente realiza los
      intercambios contra una partición dedicada al intercambio.  El término
      «swap» está mal elegido, pues en Linux se lo usa para denotar el
      intercambio de páginas según la demanda («<emphasis>demand paging</emphasis>»).  En
      inglés: «Swap».</para>
      </listitem>

      <listitem><para>
      <emphasis role=bold>Internacionalización</emphasis>: La práctica de diseñar y escribir
      programas que pueden configurarse fácilmente para interactuar con el
      usuario en más de un idioma.  Con frecuencia se lo denomina «i18n», a
      causa de la cantidad de letras entre la «i» de arranque y la «n
      final.  En inglés: «<emphasis>Internationalization</emphasis>».
      </para></listitem>

      <listitem><para>
      <emphasis role=bold>Internationalization</emphasis>: Inglés, vea «internacionalización».
      </para></listitem>
      
      <listitem><para>
      <emphasis role=bold>Internationalization</emphasis>: Inglés, vea «internacionalización».
      </para></listitem>

      <listitem><para>
      <emphasis role=bold>ISP</emphasis>: Inglés, siglas de <emphasis>I</emphasis>nternet <emphasis>S</emphasis>service <emphasis>P</emphasis>rovider.
      Vea «psi».</para></listitem>

      <listitem><para>
      <emphasis role=bold>Kernel</emphasis>: Inglés, vea «núcleo».
      </para></listitem>
      
      <listitem><para>
      <emphasis role=bold>Library</emphasis>: Inglés, vea «biblioteca».
      </para></listitem>
      
      <listitem><para>
      <emphasis role=bold>LILO</emphasis>: Cargador de arranque muy utilizado en sistemas Linux
      que se basan en procesadores compatibles con los de Intel.
      </para></listitem>
      
      <listitem><para>
      <emphasis role=bold>Linus Torvalds</emphasis>: Creó Linux en 1991 mientras era estudiante
      universitario.
      </para></listitem>
      
      <listitem><para>
      <emphasis role=bold>Linux</emphasis>: Sistema operativo completo, robusto, disponible
      libremente, que fue desarrollado originalmente por Linus Torvalds.
      </para></listitem>
      
      <listitem><para>
      <emphasis role=bold>Linuxconf</emphasis>: Versátil programa de configuración del sistema
      escrito por Jacques Gelinas.  Linuxconf proporciona un enfoque basado
      en menúes para la configuración del sistema a través de distintas
      interfaces de usuario.
      </para></listitem>
      
      <listitem><para>
      <emphasis role=bold>Llamada al sistema</emphasis>: Es una rutina que cumple una función a
      nivel del sistema en nombre de un proceso.  En inglés: «System Call».
      </para></listitem>
      
      <listitem><para>
      <emphasis role=bold>Load Average</emphasis>: Inglés, vea «carga del sistema».
      </para></listitem>
      
      <listitem><para>
      <emphasis role=bold>Logical Partition</emphasis>: Inglés, vea «partición lógica».
      </para></listitem>
      
      </itemizedlist>

  </chapter>


  <!-- Local Variables: -->
  <!-- sgml-parent-document: "../faqlinux.xml" -->
  <!-- End: -->
