<!-- $Id: glosario_ps.xml,v 1.2 2003/03/20 13:32:47 rafael Exp $ -->

<chapter>
<title>Glosario P-S</title>

<itemizedlist>

<listitem><para>
<emphasis role=bold>Packages</emphasis>: Inglés, vea «paquetes».
</para></listitem>

<listitem><para>
<emphasis role=bold>PAM</emphasis>: Sigla de <emphasis>P</emphasis>luggable <emphasis>A</emphasis>uthentication
<emphasis>M</emphasis>odules (Módulos enchufables de autenticación).  PAM es un
sistema de autenticación que controla el acceso a RHL.
</para></listitem>

<listitem><para>
<emphasis role=bold>Paquetes</emphasis>: Ficheros que contienen software;  están escritos
en un cierto formato que permite la fácil instalación y borrado del
software.  En inglés: «packages».
</para></listitem>

<listitem><para>
<emphasis role=bold>Partición</emphasis>: El segmento del espacio de almacenamiento de una
unidad de disco que puede accederse como si fuese un disco entero.  En
inglés: «partition».
</para></listitem>

<listitem><para>
<emphasis role=bold>Partición extendida</emphasis>: Segmento de una unidad de disco que
contiene otras particiones.  En inglés: <emphasis>Extended Partition</emphasis>.
Vea también «partición».
</para></listitem>

<listitem><para>
<emphasis role=bold>Partición lógica</emphasis>: Partición que existe dentro de una
partición extendida.  Vea también: «partición» y «partición
extendida».  En inglés: «<emphasis>Logical Partition</emphasis>».
</para></listitem>

<listitem><para>
<emphasis role=bold>Partition Table</emphasis>: Inglés, vea «tabla de particiones».
</para></listitem>

<listitem><para>
<emphasis role=bold>Partition Type</emphasis>: Inglés, vea «tipo de partición».
</para></listitem>

<listitem><para>
<emphasis role=bold>Partition</emphasis>: Inglés, vea «partición».
</para></listitem>

<listitem><para>
<emphasis role=bold>Pasarela</emphasis>: En términos de redes, se refiere al dispositivo
que conecta uno o más ordenadores de una red a otra red.  El
dispositivo puede ser un hardware especializado (como un
<emphasis>router</emphasis>), o puede ser una computadora de propósito general que
se configura para actuar de pasarela.  En inglés: «<emphasis>Gateway</emphasis>».
</para></listitem>

<listitem><para>
<emphasis role=bold>PC Card</emphasis>: Inglés, vea «PCMCIA».
</para></listitem>

<listitem><para>
<emphasis role=bold>PCMCIA</emphasis>: Sigla de <emphasis>P</emphasis>ersonal <emphasis>C</emphasis>omputer
<emphasis>M</emphasis>emory <emphasis>C</emphasis>ard <emphasis>I</emphasis>nternational <emphasis>A</emphasis>ssociation
(Asociación Internacional Tarjetas de Memoria para Computadoras
Personales).  Esta organización produce una serie de estándares que
definen las características físicas, eléctricas y de software para
pequeños dispositivos del tamaño de tarjetas de crédito que pueden
contener memoria, modems, adaptadores de red, etc.  También se las
conoce como «PC Cards» (tarjetas para PC), estos dispositivos se usan
principalmente en computadoras portátiles (aunque también algunos
sistemas de escritorio pueden utilizar tarjetas PCMCIA).
</para></listitem>

<listitem><para>
<emphasis role=bold>PCMCIA Support Diskette</emphasis>: Inglés, vea «Disquete para soporte
PCMCIA».
</para></listitem>

<listitem><para>
<emphasis role=bold>Permisos</emphasis>: El conjunto de identificadores que controlan el
acceso a los ficheros.  Los permisos constan de tres campos: usuario,
grupo y mundo.  El campo de usuario controla el acceso del propietario
del fichero, y el campo de grupo controla el acceso de cualquiera que
concuerda con la especificación de grupo del fichero.  Como el nombre
implica, el campo mundo controla el acceso de cualquier otro usuario.  Cada
campo contiene el mismo conjunto de bits que especifican las
operaciones que pueden o no realizarse, tales como lectura, escritura
y ejecución.
</para></listitem>

<listitem><para>
<emphasis role=bold>PLIP</emphasis>: Sigla de <emphasis>P</emphasis>arallel <emphasis>L</emphasis>ine
<emphasis>I</emphasis>nternet <emphasis>P</emphasis>rotocol (Protocolo de Internet para líneas
paralelas).  PLIP es un protocolo que permite comunicaciones TCP/IP
sobre el puerto paralelo de la computadora, mediante el uso de un
cable especialmente diseñado.
</para></listitem>

<listitem><para>
<emphasis role=bold>POSIX</emphasis>: Sigla un tanto forzada de <emphasis>P</emphasis>ortable
<emphasis>O</emphasis>perating <emphasis>S</emphasis>ystem <emphasis>I</emphasis>nterface (Interfaz portable de
sistema operativo).  Conjunto de estándares que crecieron a partir del
sistema operativo UNIX.
</para></listitem>

<listitem><para>
<emphasis role=bold>Proceso</emphasis>: Un proceso (en términos simplísticos en cierto
modo) es una instancia de un programa en ejecución sobre un sistema
Linux.  En inglés: «process».
</para></listitem>

<listitem><para>
<emphasis role=bold>Process</emphasis>: Inglés, vea «proceso».
</para></listitem>

<listitem><para>
<emphasis role=bold>PSI</emphasis>: Siglas de <emphasis>P</emphasis>roveedor de <emphasis>S</emphasis>servicios <emphasis>I</emphasis>nternet.
Empresa u organización que ofrece acceso a Internet a usuarios finales y corporativos.
</para></listitem>

<listitem><para>
<emphasis role=bold>Punto de montaje</emphasis>: El directorio bajo el cual se puede
acceder a un sistema de ficheros luego de su montaje.  En inglés:
«Mount Point».
</para></listitem>

<listitem><para>
<emphasis role=bold>Raíz</emphasis>: (N. del T.) Traducción de la palabra «root».  En
determinados contextos se usa en castellano (ej.: «el directorio
<emphasis>raíz</emphasis>»), mientras que en otros su traducción es desaconsejada (ej.:
«el usuario root», en cuyo caso podría ser sinónimo de
«superusuario» o «administrador»).  Esta distinción favorece a los lectores
hispanos pues quita algunas de las ambigüedades del término inglés.
</para></listitem>

<listitem><para>
<emphasis role=bold>RAM</emphasis>: Sigla de <emphasis>R</emphasis>andom <emphasis>A</emphasis>ccess <emphasis>M</emphasis>emory
(Memoria de acceso directo).  La RAM se usa para mantener los
programas mientras se están ejecutando, y los datos mientras se los
procesa.  La RAM es volátil, lo que significa que la información
escrita en la RAM desaparecerá cuando se apague la alimentación de
energía del ordenador.
</para></listitem>

<listitem><para>
<emphasis role=bold>Ratón PS/2</emphasis>: El ratón PS/2 toma su nombre a partir de la
computadora original donde se comenzó a utilizar, la IBM PS/2.  El
ratón PS/2 puede identificarse fácilmente por el pequeño conector
redondo en el extremo del cable.
</para></listitem>

<listitem><para>
<emphasis role=bold>Ratón serie</emphasis>: Un ratón serie es uno diseñado para conectarse
al puerto serie del ordenador.  El ratón serie puede identificarse
fácilmente por el conector de forma rectangular que posee en el
extremo de su cable.
</para></listitem>

<listitem><para>
<emphasis role=bold>Rearrancar</emphasis>: Recomenzar el proceso de arranque.  En inglés:
«reboot».  Vea también «arranque».
</para></listitem>

<listitem><para>
<emphasis role=bold>Reboot</emphasis>: Inglés, vea «rearrancar».
</para></listitem>

<listitem><para>
<emphasis role=bold>Red Hat Software</emphasis>: Compañía de software sita en North
Carolina.  Produce y pone en el mercado software para el sistema
operativo Linux, lo que incluye a Red Hat Linux.
</para></listitem>

<listitem><para>
<emphasis role=bold>Registro de arranque maestro</emphasis>: En inglés: «Master Boot
Record» o más conocido por su sigla «MBR», es una sección del espacio
de almacenamiento de la unidad de disco que se pone aparte con el
propósito de guardar la información necesaria para comenzar el
arranque en un ordenador personal.
</para></listitem>

<listitem><para>
<emphasis role=bold>Rescue Diskette</emphasis>: Inglés, vea «disquete de rescate».
</para></listitem>

<listitem><para>
<emphasis role=bold>RISC</emphasis>: Sigla de <emphasis>R</emphasis>educed <emphasis>I</emphasis>nstruction
<emphasis>S</emphasis>et <emphasis>C</emphasis>omputer (Computadora con juego reducido de
instrucciones).  Filosofía de diseño de computadoras en la cual el
procesador está optimizado para ejecutar un número relativamente
pequeño de instrucciones diferentes en una cantidad de tiempo
predeciblemente pequeña.
</para></listitem>

<listitem><para>
<emphasis role=bold>ROM</emphasis>: Sigla de <emphasis>R</emphasis>ead <emphasis>O</emphasis>nly <emphasis>M</emphasis>emory
(Memoria de sólo lectura).
La ROM se usa para mantener los programas y datos que deben sobrevivir
cuando se apaga el ordenador.  Como la ROM no es volátil, los datos
en la misma permanecerán sin cambios hasta la próxima vez que se
encienda la computadora.  Como el nombre implica, los datos no pueden
escribirse con facilidad en la ROM; dependiendo de la tecnología que
se usó en la ROM, la escritura puede requerir de un hardware especial,
o incluso ser imposible.  El BIOS del ordenador se almacena en
ROM.
</para></listitem>

<listitem><para>
<emphasis role=bold>root</emphasis>: (raíz) El nombre de la cuenta de ingreso que da acceso
completo y total a todos los recursos del sistema.  También se usa
para describir el directorio denominado con «/», como en la expresión
«el directorio raíz».
</para></listitem>

<listitem><para>
<emphasis role=bold>RPM</emphasis>: Sigla de <emphasis>R</emphasis>ed Hat <emphasis>P</emphasis>ackage <emphasis>M</emphasis>anager
(Gestionador de paquetes de Red Hat).  <command>rpm</command> es también el nombre del
programa que permite la instalación, actualización y eliminación de
paquetes.
</para></listitem>

<listitem><para>
<emphasis role=bold>SCSI</emphasis>: Sigla de <emphasis>S</emphasis>mall <emphasis>C</emphasis>omputer
<emphasis>S</emphasis>ystem <emphasis>I</emphasis>nterface (Interfaz de sistema para pequeñas
computadoras), SCSI es una interfaz estándar para conectar una amplia
variedad de dispositivos a la computadora.  Los dispositivos SCSI más
populares son las unidades de disco, aunque también es común encontrar
unidades de cinta y «scaners».</para></listitem>

<listitem><para>
<emphasis role=bold>Sector</emphasis>: Cuando se refiere a una unidad de disco, la
cantidad de áreas de tamaño fijo (normalmente 512 bytes) que se pueden
acceder mediante una cabeza de lectura/escritura, en una rotación del
disco, sin que la cabeza cambie su posición.  Vea también «geometría».</para></listitem>

<listitem><para>
<emphasis role=bold>Servidor de nombres</emphasis>: En términos de redes TCP/IP, un
servidor de nombres es un ordenador que traduce un nombre
entendible por personas (como «foo.bar.com») en una dirección numérica
(como «10.0.2.14»).  En inglés: «nameserver».</para></listitem>

<listitem><para>
<emphasis role=bold>setgid</emphasis>: Llamada al sistema que puede usarse para asignar el
GID de un proceso.  Los programas grabados con el atributo «setgid» pueden adoptar
el GID del grupo al cual pertenece el fichero programa.</para></listitem>

<listitem><para>
<emphasis role=bold>setuid</emphasis>: Llamada al sistema que se usa para asignar el UID
de un proceso.  Los programas grabados con «setuid» pueden adoptar
el UID del usuario que es dueño del fichero programa.  Esto se considera
un posible problema de seguridad si el fichero es «setuid root».</para></listitem>

<listitem><para>
<emphasis role=bold>Shadow Password</emphasis>: Normalmente, la contraseña de cada usuario
se almacena en forma cifrada en el fichero
<emphasis>/etc/passwd</emphasis>.  Este
fichero debe poderlo leer cualquier usuario para que ciertas funciones
del sistema trabajen correctamente.  Sin embargo, esto significa que
cualquiera puede obtener copias de las contraseñas cifradas de todos
los usuarios, con lo cual resulta sencillo ejecutar un programa que
adivine las contraseñas de los usuarios.  Las «shadow passwords», por
otro lado, almacenan la contraseña cifrada en un fichero distinto
altamente protegido, lo que hace mucho más difícil el «crackeo» de
contraseñas.</para></listitem>

<listitem><para>
<emphasis role=bold>SILO</emphasis>: Cargador que se usa generalmente para sistemas Linux
basados en el procesador SPARC.</para></listitem>

<listitem><para>
<emphasis role=bold>Sistema de ficheros</emphasis>: Es el método mediante el cual se
almacena la información en las unidades de disco.  Los distintos
sistemas operativos normalmente usan diferentes sistemas de ficheros,
lo que dificulta el compartir los contenidos de una unidad de disco
entre ellos.  Sin embargo, Linux admite
múltiples sistemas de ficheros, lo cual hace posible la
lectura/escritura de particiones dedicadas a MS-Windows, por ejemplo.  En
inglés: «<emphasis>Filesystem</emphasis></para></listitem>

<listitem><para>
<emphasis role=bold>Sistema operativo</emphasis>: Conjunto de software que controla los
distintos recursos del ordenador.  En inglés: «operating system».</para></listitem>

<listitem><para>
<emphasis role=bold>SLIP</emphasis>: Sigla de <emphasis>S</emphasis>erial <emphasis>L</emphasis>ine <emphasis>I</emphasis>nternet
<emphasis>P</emphasis>rotocol (Protocolo de Internet para líneas serie).  SLIP es un
protocolo que permite la comunicación TCP/IP sobre líneas serie
(típicamente una conexión por módem a través de la red telefónica
conmutada).</para></listitem>

<listitem><para>
<emphasis role=bold>SMB</emphasis>: Sigla de <emphasis>S</emphasis>erver <emphasis>M</emphasis>essage <emphasis>B</emphasis>lock
(Bloque de mensajes de servidor), SMB es el protocolo de comunicación
que usan los sistemas operativos basados en MS-Windows para permitir los
recursos compartidos a través de la red.</para></listitem>

<listitem><para>
<emphasis role=bold>Source code</emphasis>: Inglés, vea «código fuente».
</para></listitem>

<listitem><para>
<emphasis role=bold>SPARC</emphasis>: Arquitectura RISC desarrollada por Sun Microsystems.
</para></listitem>

<listitem><para>
<emphasis role=bold>Supplemental Diskette</emphasis>: Inglés, vea «disquete
suplementario».</para></listitem>

<listitem><para>
<emphasis role=bold>Swap</emphasis>: Inglés, vea «intercambio».</para></listitem>

<listitem><para>
<emphasis role=bold>System Call</emphasis>: Inglés, vea «Llamada al sistema».</para></listitem>

</itemizedlist>

</chapter>
