<!-- $Id: glosario_tw.xml,v 1.2 2003/03/20 13:32:47 rafael Exp $ -->

<chapter>
<title>Glosario T-W</title>

<itemizedlist>

<listitem><para>
<emphasis role=bold>Tabla de particiones</emphasis>: La tabla de particiones es la sección
del espacio de almacenamiento de la unidad de disco que se pone aparte
para definir las particiones que existen en dicha unidad de disco.  En
inglés: «partition table».
</para></listitem>

<listitem><para>
<emphasis role=bold>TCP/IP</emphasis>: Sigla de <emphasis>T</emphasis>ransmission <emphasis>C</emphasis>ontrol
<emphasis>P</emphasis>rotocol/<emphasis>I</emphasis>nternet <emphasis>P</emphasis>rotocol (Protocolo de control
de transmisión/Protocolo de Internet), TCP/IP es el nombre dado al
estándar de redes de uso común en la actualidad en Internet.
</para></listitem>

<listitem><para>
<emphasis role=bold>Tipos de partición</emphasis>: Las particiones tienen un campo que se
usa para determinar el tipo de sistema de ficheros que se espera que
vaya a contener la partición.  El tipo de partición es en realidad un
número, aunque muchas veces nos referimos al tipo mediante un nombre.
Por ejemplo, el tipo de partición denominado «Linux Native» es el 82.
Tenga en cuenta que este número es hexadecimal.  En inglés: «Partition
Type».
</para></listitem>

<listitem><para>
<emphasis role=bold>Torvalds, Linus</emphasis>: Vea «Linus Torvalds».
</para></listitem>

<listitem><para>
<emphasis role=bold>UID</emphasis>: Abreviatura de <emphasis>U</emphasis>ser <emphasis>ID</emphasis> (ID de usuario).
Es el medio por el cual se identifica a un usuario en las distintas
partes de un sistema RHL.  Los UIDs son numéricos, aunque hay nombres
en formato entendible por personas que se almacenan en el fichero
<emphasis>/etc/passwd</emphasis>.
</para></listitem>

<listitem><para>
<emphasis role=bold>Unidad de disco</emphasis>: Vea «disco rígido».
</para></listitem>

<listitem><para>
<emphasis role=bold>UNIX</emphasis>: Conjunto de sistemas operativos del estilo de Linux
que crecieron a partir de la versión original escrita por unos tipos
de una compañía  telefónica. </para>
<para>
(¡Es broma! ¡Gracias Ken Thompson y Dennis Ritchie de los «Bell Telephone Laboratories» por vuestro inspirado diseño de sistema operativo!).
</para></listitem>

<listitem><para>
<emphasis role=bold>Unmount</emphasis>: Inglés, vea «desmontaje».
</para></listitem>

<listitem><para>
<emphasis role=bold>Virtual Console</emphasis>: Inglés, vea «consola virtual».
</para></listitem>


<listitem><para>
<emphasis role=bold>Widget</emphasis>: Representación estandarizada en pantalla de un
control que el usuario puede manipular.  Ejemplos de «widgets» son las
barras de desplazamiento, los botones y las cajas de texto.
</para></listitem>

</itemizedlist>

</chapter>
