<!-- $Id: instalar_kernel.xml,v 1.1 2003/03/20 12:59:19 rafael Exp $ -->

  <chapter>
    <title>¿C&oacute;mo se configura, compila e instala el kernel/n&uacute;cleo?</title>
    
    <para>Este es uno de los temas que más asustan a los nuevos
    usuarios de linux. Lo primero deciros que no hay razón para
    asustarse,la configuración e instalación de un nuevo núcleo en
    nuestro sistema es más fácil de lo que suena.</para>
    
    <para>Lo que si hay que hacer, es tener claro una serie de cosas
    antes de ponernos a trabajar, para asi evitar problemas. A
    continuación teneis una pequeña guia sobre como configurar,
    compilar e instalar un nuevo núcleo en tu sistema.</para>
    
    <para>Si habeis decidido instalar un nuevo núcleo en vuestro
    sistema, podeis hacer lo siguiente:</para>
    
    <orderedlist>
      <listitem>
	<para>Bajarse la última versión. Mas informacion en la seccion
	<link linkend="donde_conseguir_kernel">¿D&oacute;nde consigo
	el kernel/n&uacute;cleo?</link></para>
      </listitem>
      <listitem>
	<para>Tener claro lo que vamos a hacer, leerse el documento
	HOWTO sobre el núcleo <ulink
	url="http://www.linux-es.com/docs/HOWTO/Kernel-HOWTO">Ingles</ulink>/<ulink
	url="http://www.linux-es.com/docs/HOWTO/translations/es/Kernel-Como">castellano</ulink></para>
      </listitem>
      <listitem>
	<para>Tener claro las opciones que tenemos que configurar,
	para poder utilizar el hardware de nuestro sistema, asi como
	las características que queremos utilizar. Por ejemplo, si no
	utilizamos un dispositivo SCSI, no tenemos que configurar nada
	en el apartado SCSI de nuestro núcleo. Asi nos ahorramos
	espacio y tiempo.</para>
      </listitem>
      <listitem>
	<para>Entrar como root: <computeroutput>su root</computeroutput></para>
      </listitem>
      <listitem>
	<para>Ir al directorio <computeroutput>/usr/src/</computeroutput>: <computeroutput>cd
	/usr/src/</computeroutput></para>
      </listitem>
      <listitem>
	<para>Descomprimir y desempaquetar el nucleo que habeis
	bajado: <computeroutput>tar -xvzf
	linux-xx.yy.zz.tar.gz</computeroutput></para> 

	<para><emphasis role=bold>NOTA</emphasis>: El archivo <computeroutput>linux-xx.yy.zz.tar.gz</computeroutput>
	se desempaquetará en el directorio <computeroutput>/usr/src/linux</computeroutput>. Si
	ya existe un directorio llamado <computeroutput>/usr/src/linux</computeroutput> en tu
	sistema, renombrarlo, p.ej: <computeroutput>mv linux linux-old</computeroutput> .  En
	algunas distribuciones, <computeroutput>/usr/src/linux</computeroutput> es un enlace
	simbólico a <computeroutput>linux-x.y.z</computeroutput>, borrar este enlace
	simbólico. Es importante que no exista ningún
	directorio/enlace simbólico llamado linux, antes de
	desempaquetar la nueva versión. Si te has bajado el kernel
	comprimido con bzip2, tendras que descomprimirlo con
	<computeroutput>bunzip2 linux-xx.yy.zz.tar.bz2</computeroutput> antes de
	desempaquetarlo con <computeroutput>tar -xvf linux-xx.yy.zz.tar</computeroutput>. Si
	tienes una de las ultimas versiones del programa tar, puedes
	descomprimir a la vez que desempaquetas con el comando <computeroutput>tar
	-xjvf linux-xx.yy.zz.tar</computeroutput>.</para>
      </listitem>
      <listitem>
	<para>Entrar en <computeroutput>/usr/src/linux</computeroutput>: <computeroutput>cd
	/usr/src/linux</computeroutput> </para>
      </listitem>
      <listitem>
	<para>Configurar el núcleo, esto se puede hacer de tres
	maneras diferentes:</para>
	<itemizedlist>
	  <listitem>
	    <para><computeroutput>make config</computeroutput> (modo texto) </para>
	  </listitem>
	  <listitem>
	    <para><computeroutput>make menuconfig</computeroutput> (modo texto con menus)</para>
	  </listitem>
	  <listitem>
	    <para><computeroutput>make xconfig</computeroutput> (XWindow version)</para>
	  </listitem>
	</itemizedlist>
	
	<para>Si teneis XWindow instalado, os recomiendo el último
	comando, si no, el segundo.  Os recomiendo que las opciones
	que vienen por defecto no las toqueis si no sabeis lo que
	haceis, podeis pulsar <computeroutput>Help</computeroutput> en cada opción para
	obtener una descripción de la misma. Configurar las opciones
	que querais tener en vuestro nuevo núcleo. Una vez terminada
	la configuración, grabar los cambios y salir del programa de
	configuración.</para>
      </listitem>
      <listitem>
	<para>Una vez terminado el proceso de configuración, tenemos
	que compilar nuestro nuevo núcleo. Para ello hay que hacer lo
	siguiente: <computeroutput>make dep; make clean; make
	bzImage</computeroutput></para>
      </listitem>
      <listitem>
	<para>Si en el proceso de configuración, elegimos alguna
	opción como módulo, tendremos que compilar/instalar dichos
	módulos: <computeroutput>make modules; make
	modules_install</computeroutput></para>

	<para><emphasis role=bold>NOTA</emphasis>: No olvidar ejecutar como root el comando
	<computeroutput>depmod -a</computeroutput> la primera vez que arranqueis con
	vuestro nuevo núcleo, para computar las dependencias entre
	módulos.</para>
      </listitem>
      <listitem>
	<para>Ya tenemos el núcleo y los módulos compilados, ahora
	tenemos que instalarlo.  Casi todo el mundo utiliza LILO para
	arrancar el sistema, por ello explicaré como instalarlo
	utilizando LILO. </para>

	<para>Todavia estamos en <computeroutput>/usr/src/linux</computeroutput> , ejecutar el
	comando <computeroutput>make install</computeroutput> , esto copiará el
	núcleo que acabamos de crear, a el directorio <computeroutput>/boot</computeroutput>
	de nuestro sistema, con el nombre <computeroutput>vmlinuz</computeroutput>, o como un
	enlace simbóolico <computeroutput>vmlinuz -> vmlinuz-xx.yy.zz</computeroutput></para>
      </listitem>
      <listitem>
	<para>Ahora tenemos que configurar nuestro gestor de arranque
	para que reconozca nuestro nuevo kernel. Los gestores mas
	utilizados normalmente son LILO y GRUB. Mas informacion sobre
	como configurarlos en la seccion <link
	linkend="gestores">Gestores de arranque</link></para>
      </listitem>
    </orderedlist>
    
  </chapter>

  <!-- Local Variables: -->
  <!-- sgml-parent-document: "../faqlinux.xml" -->
  <!-- End: -->
  