<!-- $Id: que_distribucion.xml,v 1.1.1.1 2003/03/10 11:54:17 rafael -->

  <chapter>
    <title>¿Qu&eacute; limitaciones impone el BIOS a LILO?</title>
    
    <para>Excepto en el caso de que LILO sea el gestor de otros SOs,
    será el BIOS u otro cargador el responsable de ejecutar el sector
    de arranque de la partición. El BIOS (Basic Input Output System)
    cuando encendemos el ordenador, lleva a cabo el POST (Power-On
    Self Test) para comprobar los parámetros de la configuración de
    hardware que se encuentran permanentemente salvados en el chip
    CMOS (Complementary Metal Oxyde Semiconductor) RAM (continuamente
    alimentado por una batería aunque el ordenador se apague): memoria
    instalada, disqueteras, discos duros, cd-roms,...</para>

    <para>Despues del test, BIOS muestra en la pantalla los valores de
    los parámetros de hardware y procede a arrancar el SO. En el caso
    de un disco duro toma el MBR del disco primario y de él se cargará
    el programa gestor de arranque. Antaño, el MBR contenía el sistema
    de arranque del único sistema operativo instalado. Hoy día como es
    posible cargar más de un SO, para arrancar, hace falta un gestor
    de arranque múltiple, como por ejemplo LILO.  Por lo tanto, LILO
    está limitado por las opciones del BIOS. Además, LILO depende del
    BIOS paracargar los ficheros /boot/boot.b; /boot.map; los diversos
    kernels; lossectores de arranque de los otros Sos y el mensaje de
    arranque de LILOsi se ha definido.</para>

    <para>Las restricciones más importantes que afectan LILO eran en
    el caso de BIOS antiguos la limitación a los dos primeros discos
    duros y la imposibilidad de acceder más allá de 1024 cilindros por
    disco, lo cual se vulneraba en cuanto el disco duro superaba los
    504 Mbytes, por lo que convenía tener la partición raíz que
    contuviera los kernels en las primeras posiciones de la tabla. Los
    BIOS de las modernas placas base ya soportan hasta cuatro
    dispositivos (discos duros o cdroms). Así, cuando la partición de
    arranque de linux se encuentra enel segundo, tercero o cuarto
    disco duro, LILO imprime un mensaje de precaución pero
    continúa. El límite de los 1024 cilindros no ha cambiado con los
    nuevos BIOS, pero los controladores de disco con soporte de LBA
    (Logical Block Address) o LARGE(IDEs con más de 1024 cilindros, la
    mayoría de EIDEs y todos los SCSI) pueden "traducir" o "remapear"
    la geometría del disco en otra equivalente de manera que parezca
    que el sistema tiene menos de los 1024 cilindros y se puedan
    gestionar hasta casi 8 Gbytes.  Si la información acerca de la
    geometría del disco que hay en el menú del BIOS (remapeada con
    p.ej. LBA) no es la misma (en cuanto a cilindros/cabezas/sectores)
    que la que nos da fdisk, entonces se producirá un problema de
    "geometry mismatch" (no equivalencia de geometría) y LILO abortará
    el arranque amenos que se utilice la opción "linear" en la
    configuración de LILO.</para>
    
  </chapter>