<!-- $Id: particiones.xml,v 1.3 2003/05/05 12:23:54 rafael Exp $ -->

  <chapter id="particiones">
    <title>Particiones</title>
    
    <sect1 id="que_es_una_particion">
      <title>¿Qu&eacute; es una partici&oacute;n?</title>
      <para>Particionar el disco duro es una manera de dividir el
      disco físico en varios discos lógicos. O lo que es lo mismo, al
      particionar un disco, dividimos el disco en varias partes
      independientes unas de otras, creando la ilusión de que tenemos
      diferentes discos, cuando en realidad lo que tenemos es un solo
      disco físico dividido en partes. Una partición es una de estas
      partes (divisiones) del disco.</para>

      <para>Existen dos clases de particiones: primarias y
      extendidas. En un disco solo podras tener como maximo 4
      particiones primarias o 3 primeras y 1 extendida.  En la
      partición extendida se podrán definir todas (bueno también
      existe un límite, pero es alto) las unidades lógicas que
      queramos. Con este sistema podemos tener una gran cantidad de
      particiones en nuestro disco.  Cualquier disco que tengamos en
      nuestro ordenador tiene al menos una partición primaria, que en
      la mayoría de los casos tiene un tamaño equivalente al total del
      disco. </para>

      <para>Unos ejemplos aclararan las cosas:</para>

      <itemizedlist>
	<listitem>
	  <para>Un disco de 20GB con una sola partición, tendra una
	  partición primaria de 20GB (total del disco).</para>
	</listitem>
	<listitem>
	  <para>Ese mismo disco podria tener 4 particiones primarias
	  de 5GB cada una, dando la ilusion de que tenemos 4 discos
	  duros de 5GB en vez de un solo disco de 20GB.</para>
	</listitem>
	<listitem>
	  <para>Otra combinación posible podría ser 3 particiones
	  primarias de 5GB y 1 extendida con 5 unidades logicas de
	  1GB, en este caso parecería que tenemos 3 discos duros de
	  5GB  y 5 de 1GB</para>
	</listitem>
      </itemizedlist>

      <para>Las combinaciones son múltiples y variadas y dependerán de
      nuestros gustos y de lo que necesitemos. </para>

      <para>Casi todos los sistemas operativos traen un programa con
      el que podemos crear, modificar y borrar las particiones de
      nuestro disco.  En Ms-Dos/Windows de llama
      <command>fdisk</command>, este programa solo puede trabajar con
      particiones de Ms-Dos/Windows. En Linux también se llama fdisk
      (<command>/sbin/fdisk</command>), pero es un programa más
      potente, capaz de trabajar y crear particiones tanto para Linux
      como otros sistemas operativos.  Si vas a trabajar con Linux, es
      recomendable el uso del fdisk que viene con tu distribución,
      para evitar problemas.</para>

      <para>Al contrario que Ms-Dos, Windows, OS/2, las diferentes
      particiones en linux no se denominan C:, D:, E:, ...., etc,
      existe una denominación propia:</para>

      <para>Si los discos son IDE:</para>
      <itemizedlist>
	<listitem>
	  <para><emphasis role=bold>/dev/hda</emphasis> Disco duro IDE
	  como master en el canal IDE 1.</para>

	  <para>/dev/hdaX: (X=1,2,3 o 4) Partición primaria X en
	  /dev/hda (o extendida). /dev/hdaX: (X=5,6,7,....,16) Unidad
	  lógica X en /dev/hda</para>
	  
	  <para><emphasis role=bold>Nota: </emphasis>Como hemos dicho
	  antes, si utilizamos una partición extendida, solo podremos
	  tener 3 particiones primarias. Cuando se utiliza la
	  partición extendida, el disco duro suele quedar de la
	  siguiente forma:</para>

	  <itemizedlist>
	    <listitem>
	      <para>/dev/hda1 (primaria)</para>
	    </listitem>
	    <listitem>
	      <para>/dev/hda2 (primaria)</para>
	    </listitem>
	    <listitem>
	      <para>/dev/hda3 (primaria)</para>
	    </listitem>
	    <listitem>
	      <para>/dev/hda4 (extendida)</para>
	    </listitem>
	    <listitem>
	      <para>/dev/hda5 (primera unidad logica)</para>
	    </listitem>
	    <listitem>
	      <para>/dev/hda6 (segunda unidad lógica)</para>
	    </listitem>
	    <listitem>
	      <para>etc .....</para>
	    </listitem>
	  </itemizedlist>
 
	</listitem>
	<listitem>
	  <para><emphasis role=bold>/dev/hdb</emphasis> Disco duro IDE
	  como esclavo en el canal IDE 1.</para>
	</listitem>
	<listitem>
	  <para><emphasis role=bold>/dev/hdc</emphasis> Disco duro IDE
	  como master en el canal IDE 2.</para>
	</listitem>
	<listitem>
	  <para><emphasis role=bold>/dev/hdd</emphasis> Disco duro IDE
	  como esclavo en el canal IDE 2.</para>
	</listitem>
      </itemizedlist>
      
      <para>Si los discos son SCSI:</para>

      <itemizedlist>
	<listitem>
	  <para><emphasis role=bold>/dev/sda</emphasis> Disco duro
	  SCSI nr.1.</para>
	</listitem>
	<listitem>
	  <para><emphasis role=bold>/dev/sdb</emphasis> Disco duro
	  SCSI nr.2.</para>
	</listitem>
	<listitem>
	  <para><emphasis role=bold>/dev/sdc</emphasis> Disco duro
	  SCSI nr.3.</para>
	</listitem>
      </itemizedlist>

      <para><emphasis role=bold>IMPORTANTE:</emphasis> Es muy
      importante saber lo que se está haciendo cuando trabajeis con
      programas que modifican la tabla de particiones de un disco. Al
      cambiar la tabla de particiones de vuestro disco, se pierden los
      datos contenidos en las particiones afectadas.  Realizar copias
      de seguridad de los datos que querais mantener antes de usar
      FDISK o cualquier otro programa que modifique la tabla de
      particiones </para>
    </sect1>
    
    <sect1 id="porque_diferentes_particiones">
      <title>¿Porqu&eacute; necesito diferentes particiones?</title>
      
      <para>El particionar el disco, es símplemente una manera de
      organizar tu disco duro. Podrás organizarlo con una sola
      partición o en varias.  Es el usuario el que deberá decidir
      cuantas particiones tendrá su disco, y el tamaño de las mismas,
      hay que recordar, que al menos hay que tener una partición
      primaria.</para>

      <para>Desventajas de tener vuestro disco dividido en diferentes
      particiones.<itemizedlist>
	  <listitem>
	    <para>Ninguna</para>
	  </listitem>
	</itemizedlist></para>
      
      <para>Ventajas en tener vuestro disco particionado en varias
      particiones:<itemizedlist>
	  <listitem>
	    <para>Si teneis un error/problema en una de ellas, las
	    demas no se verán afectadas.</para>
	  </listitem>
	  <listitem>
	    <para>Poder tener diferentes sistemas operativos en
	    vuestra máquina, totalmente independientes unos de otros.</para>
	  </listitem>
	  <listitem>
	    <para>Poder tener vuestros archivos de datos en
	    particiones totalmente independientes.</para>
	  </listitem>
	  <listitem>
	    <para>Poder borrar/cambiar el contenido de una partición,
	    sin que esto afecte a las demás.</para>
	  </listitem>
	</itemizedlist></para>
    </sect1>
    
    <sect1 id="cuantas_particiones">
      <title>¿Cuantas particiones necesito para Linux?</title>
      
      <para> La respuesta rápida y fácil es: recomendable al menos
dos, una para el sistema/datos y otra para Swap. Usualmente se suelen
tener tres, una para el sistema/programas (<command>/</command>), otra para los
datos (<command>/home</command>) y otra para swap.</para>

      <para>La respuesta larga y no tan fácil es mas complicada de
      explicar: Todo dependerá muchisimo del uso que se le vaya a dar
      al sistema. </para>

      <para>Para sistemas que se utilicen de forma particular y por
      uno o pocos usuarios bastará con las dos/tres particiones antes
      mencionadas, esto evitará los problemas de saber que cantidad de
      espacio necesitan las diferentes particiones y el quedarnos sin
      espacio en alguna partición vital, mientras que nos sobra en
      otras. </para>

      <para>Para sistemas servidores, con gran cantidad de servicios y
      usuarios es muy recomendable tener varias
      particiones/discos. Existe un documento (HOWTO: Multi Disk
      System Tuning) muy bueno y quizas complicado para el
      principiante que explica cuantas particiones y discos y que
      tamaño deberian tener en función del uso que se le vaya a dar al
      sistema, lo podeis encontrar en <ulink
      url="http://www.nyx.net/~sgjoen/disk.html">http://www.nyx.net/~sgjoen/disk.html</ulink>
      o en cualquier servidor con documentación Howto. Otro documento
      (HOWTO: Linux Partition) más sencillo, se puede encontrar en
      <ulink
      url="http://www.linux-es.com/docs/HOWTO/mini/Partition">http://www.linux-es.com/docs/HOWTO/mini/Partition</ulink>
</para>
 
      <para>Para sistemas servidores avanzados, existe una tecnologia
      que permite entre otras cosas, cambiar (ampliar/disminuir) el tama&ntilde;o de una
      particion sin apagar el ordenador y sin tener que arrancar el
      sistema despues de los cambios. Mas informacion en <ulink
      url="http://www.sistina.com/products_lvm.htm">http://www.sistina.com/products_lvm.htm</ulink></para>
    </sect1>
    
    <sect1 id="crear_particion">
      <title>¿C&oacute;mo creo una partici&oacute;n?</title>
      <para>Dependera del programa utilizado. Leeros la documentacion
      del programa que vayais a utilizar.</para>

      <para><emphasis role=bold>IMPORTANTE:</emphasis> Es muy
      importante saber lo que se está haciendo cuando trabajeis con
      programas que modifican la tabla de particiones de un disco. Al
      cambiar la tabla de particiones de vuestro disco, se pierden por
      lo general, los datos contenidos en las particiones afectadas.
      Realizar copias de seguridad de los datos que querais mantener
      antes de usar un programa que modifique la tabla de particiones
      </para>
    </sect1>
    
  </chapter>
  
  <!-- Local Variables: --> 
  <!-- sgml-parent-document: "../faqlinux.xml" --> 
  <!-- End: -->