<!-- $Id: que_es_el_kernel.xml,v 1.2 2003/03/21 10:22:08 rafael Exp $ -->

  <chapter id="nucleo">
    <title>¿Qu&eacute; es el kernel/n&uacute;cleo?</title>
    
    <para>El kernel o núcleo de linux se podría definir como el
    corazón de este sistema operativo. Es el encargado de que el
    software y el hardware de tu ordenador puedan trabajar
    juntos.</para>
    
    <para>Las <emphasis>funciones más importantes</emphasis> del
    mismo, aunque no las unicas, son:</para>
    
    <itemizedlist>
      <listitem>
	<para>Administración de la memoria, para todos los programas
	en ejecución.</para>
      </listitem>
      <listitem>
	<para>Administración del tiempo de procesador, que estos
	programas en ejecución utilizan.</para>
      </listitem>
      <listitem>
	<para>Es el encargado de que podamos acceder a los
	periféricos/elementos de nuestro ordenador de una manera
	comoda.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    
    <para>Existen dos <emphasis>versiones</emphasis> del Linux
    kernel:</para>
    
    <itemizedlist>
      <listitem>
	<para><emphasis>Versión de producción</emphasis>: La versión de
	producción, es la versión estable hasta el momento. Esta
	versión es elresultado final de las versiones de desarrollo o
	experimentales.</para>
	
	<para>Cuando el equipo de desarrollo del núcleo experimental,
	decide que ha conseguido un núcleo estable y con la suficiente
	calidad, se lanza una nueva versión de produción o
	estable. Esta versión es la que se debería utilizar para un
	uso normal del sistema, ya que son las versiones consideradas
	más estables y libres de fallos en el momento de su
	lanzamiento.</para>
      </listitem>
      <listitem>
	<para><emphasis>Versión de desarrollo</emphasis>: Esta versión
	es experimental y es la que utilizan los desarrolladores para
	programar, comprobar y verificar nuevas características,
	correcciones,etc. Estos núcleos suelen ser inestables y no se
	deberian usar, a no ser que sepas lo que haces.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Cómo interpretar los números de las versiones: Las versiones
    del núcleo se numeran con 3 números, de la siguiente forma:
    <emphasis>XX.YY.ZZ</emphasis></para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
	<para><emphasis>XX</emphasis>: Indica la serie principal del
	núcleo. Hasta el momento solo existen la 1 y 2. Este numero
	cambia cuando la manera de funcionamiento del núcleo ha
	sufrido un cambio muy importante.</para>
      </listitem>
      <listitem>
	<para><emphasis>YY</emphasis>: Indica si la versión es de
	desarrollo o de producción.  Un número impar, significa que es
	de desarrollo, uno par, que es de producción.  </para>
      </listitem>
      <listitem>
	<para><emphasis>ZZ</emphasis>: Indica nuevas versiones dentro de una
	versión, en las que lo unico que se ha modificado, son fallos
	de programación / bugs.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Unos <emphasis>ejemplos</emphasis> nos ayudarán a entenderlo
    mejor:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
	<para><emphasis>Ejemplo</emphasis>: versión del núcleo 2.4.0: Núcleo de la
	serie 2 (XX=2), versión de producción 4 (YY=4 par), primera
	versión de 2.4 (ZZ=0)</para>
      </listitem>
      <listitem>
	<para>><emphasis>Ejemplo</emphasis>: versión del núcleo 2.4.1: Núcleo de la
	serie 2, version 4, en el que se han corregido errores de
	programación presentes en la versión 2.4.0 (ZZ=1)</para>
      </listitem>
      <listitem>
	<para><emphasis>Ejemplo</emphasis>: version del nucleo
	2.5.64: version 64 del nucleo de desarrollo 2.5.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    
  </chapter>

  <!-- Local Variables: -->
  <!-- sgml-parent-document: "../faqlinux.xml" -->
  <!-- End: -->
