<!-- $Id: sin_espacio.xml,v 1.2 2003/03/21 10:15:19 rafael Exp $ -->

  <chapter>
    <title>No tengo sitio en mi disco duro, ¿Qu&eacute; hago?</title>
    
    <para> Si tienes todo el espacio de tu disco ocupado por otros
    sistemas operativos, deberás conseguir espacio para poder crear la
    particion/es donde instalar Linux.  Existen tres maneras de hacer
    esto:</para>

    <para>La primera, comprar un disco duro he instalarlo.</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
	<para><emphasis>Ventajas:</emphasis>Es la manera más fácil y
	segura de conseguir más espacio. </para>
      </listitem>
      <listitem>
	<para><emphasis>Desventajas:</emphasis>Es la más cara, tienes
	que instalar un nuevo disco duro.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>La segunda, es borrar todas las particiones de tu disco
    duro, con lo que perderás toda la información que contiene, y
    empezar desde cero a definir las diferentes particiones del
    disco. Asi podras definir las particiones para Linux y otros
    sistemas operativos si vas a tenerlos. </para>
    
    <itemizedlist>
      <listitem>
	<para><emphasis>Ventajas:</emphasis>Es la manera más fácil y
	barata de reorganizar tu disco, no necesitas comprar otro
	disco.</para>
      </listitem>
       <listitem>
	<para><emphasis>Desventajas:</emphasis>Pierdes la información
	que ya tengas en el disco, más trabajo, ya que si tienes más
	de un sistema operativo, tienes que instalarlos también aparte
	de Linux.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>La tercera, existen unos programas que permiten cambiar la
    tabla de particiones del disco, sin perder los datos de las
    mismas. Si tienes por ejemplo una partición de 1GB con 500MB
    libres, puedes utilizar uno de estos programas para "robarle"
    espacio a la partición y crear una nueva particion, teniendo al
    final por ej. una partición de 600MB con la información de la
    partición original y una nueva partición con el resto de espacio
    liberado 400MB.</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
	<para><emphasis>Ventajas: </emphasis>Liberas espacio sin
	perder datos, no tienes que instalar de nuevo la
	informacion/sistema operativo contenido en la partición
	original.</para>
      </listitem>
       <listitem>
	<para><emphasis>Desventajas: </emphasis>Estas jugando con la
	tabla de particiones del disco, hay que saber muy bien lo que
	se hace y como utilizar estos programas "ladrones de
	espacio". Si algo va mal, puedes perder la información que
	tenias en la partición original y deberás empezar de cero como
	en el caso segundo.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Existen dos programas "ladrones de espacio" que se suelen
    utilizar normalmente en el caso tercero:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
	<para><emphasis role=bold>Partition Magic: </emphasis><ulink
	url="http://www.powerquest.com/partitionmagic/">http://www.powerquest.com/partitionmagic/</ulink></para>
      </listitem>
       <listitem>
	<para><emphasis role=bold>FIPS: </emphasis><ulink
	url="http://bmrc.berkeley.edu/people/chaffee/fips/fips.html">http://bmrc.berkeley.edu/people/chaffee/fips/fips.html</ulink>
	(Solo para FAT16 y FAT32)</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para><emphasis role=bold>Importante: </emphasis>Hacer copias de
    seguridad, cada vez que vayais a cambiar, modificar o "jugar" con
    la tabla de particiones de vuestros discos duros. Un fallo en el
    sistema, o un error vuestro puede haceros perder información
    importante. </para>
    
  </chapter>
  
  <!-- Local Variables: --> 
  <!-- sgml-parent-document: "../faqlinux.xml" --> 
  <!-- End: -->
