<!-- $Id: swap.xml,v 1.1 2003/03/20 12:59:19 rafael Exp $ -->

  <chapter>
    <title>Swap</title>
    
    <sect1 id="que_es_la_swap">
      <title>¿Qu&eacute; es la Swap?</title>
      
      <para>La swap es un espacio reservado en tu disco duro que se
      usa como una extension de memoria virtual de tu sistema. Es una
      técnica utilizada desde hace mucho tiempo, para hacer creer a
      los programas que existe mas memoria RAM de la que en realidad
      existe. Es el propio sistema operativo el que se encarga de
      pasar datos a la swap cuando necesita más espacio libre en la
      RAM y viceversa.</para>

      <para>En Linux, la memoria total disponible por el sistema está
      formada por la cantidad de memoria RAM instalada + la swap
      disponible. El acceso a la swap (disco duro) es más lento que el
      acceso a la memoria RAM, por lo que si nuestro ordenador esta
      muy cargado de trabajo y hace un uso intensivo de la swap, la
      velocidad del sistema disminuirá. Un uso muy intensivo y
      continuado de la swap es un indicativo de que necesitamos más
      memoria en nuestro sistema para que funcione desahogado con el
      uso que le estamos dando.</para>
      
      <para>Generalmente se usa como minimo una partición dedicada a
      swap (aunque también se puede tener un fichero swap).</para>

    </sect1>
    
    <sect1 id="cuanta_swap">
      <title>¿Cuanta Swap necesito?</title>
      
      <para>Esta es otra pregunta que es difícil de contestar: Todo
      dependerá del uso que se le vaya a dar al sistema y del espacio
      libre que tengamos.</para>

      <para>Si vas a utilizar muchos programas a la vez y tienes poca
      memoria RAM, necesitarás más swap, si tienes mucha RAM, no
      necesitaras tanta swap.  Hay que recordar que un uso no
      intensivo de la swap es normal y no afectará mucho a la
      velocidad del sistema, pero como hemos dicho antes, un uso muy
      intensivo y continuado es un indicativo de que necesitamos mas
      memoria RAM.</para>

      <para>No existe una fórmula mágica para saber cuanto espacio
      deberiamos reservar para swap.  Hay que recordar que la memoria
      total disponible en Linux es RAM + Swap.  Como datos
      orientativos podriamos decir que como mínimo, esta combinación
      debería ser de 32MB para sistemas que se utilicen en modo texto
      y de 64MB en adelante para sistemas que se utilicen en modo
      gráfico. </para>

      <para>Aquí teneis una serie de consejos sobre la swap:<itemizedlist>
	  <listitem>
	    <para>Es recomendable el tener siempre algo de swap
	    instalada, incluso en sistemas con mucha memoria.</para>
	  </listitem>
	  <listitem>
	    <para>En nucleos antiguos no se puede tener más de 128MB
	    en una partición swap, si necesitas mas de 128MB, puedes
	    tener mas de una partición dedicada a swap, por ejemplo,
	    dos de 128MB (Esto ya no es necesario a partir del
	    kernel/núcleo 2.2.X)</para>
	  </listitem>
	  <listitem>
	    <para>Si tienes más de un disco, instala la swap en el que
	    trabaje mas rápido.</para>
	  </listitem>
	  <listitem>
	    <para>Si tienes más de un disco que se puedan acceder
	    simultáneamente (por ej. dos SCSI, o dos IDE en diferentes
	    canales IDE), se puede ganar algo de velocidad teniendo
	    una partición swap en cada uno de estos discos.</para>
	  </listitem>
	</itemizedlist></para>

      <para>Para un uso privado "normal-alto" del sistema, aquí teneis
      unos ejemplos orientativos, segun nuestra experiencia, de la
      cantidad de swap recomendable:<itemizedlist>
	  <listitem>
	    <para>16MB RAM + 64MB Swap</para>
	  </listitem>
	  <listitem>
	    <para>32MB RAM + 128MB Swap</para>
	  </listitem>
	  <listitem>
	    <para>64MB RAM + 128MB Swap</para>
	  </listitem>
	  <listitem>
	    <para>128MB RAM + 256MB Swap</para>
	  </listitem>
	  <listitem>
	    <para>256MB RAM + 256MB Swap</para>
	  </listitem>
	</itemizedlist></para>
      
      <para>Como dato anecdótico, decir que existen servidores, en
      donde la cantidad de swap llega a ser de 512MB y más, aunque yo
      he tenido ordenadores con 16MB de RAM y 16MB de Swap como
      servidores de impresión que funcionaban sin ningún
      problema.</para> 

      <para>En fin, cada uno debe de saber el uso que le va a dar a su
      sistema y analizar la cantidad de memoria necesaria. Aunque si
      teneis espacio de sobra en el disco, más vale tener más Swap
      disponible que la necesaria, por lo que pueda ocurrir en un
      futuro, como dice el dicho, más vale que sobre que no que
      falte.</para>
      
    </sect1>
  </chapter>

  <!-- Local Variables: --> 
  <!-- sgml-parent-document: "../faqlinux.xml" --> 
  <!-- End: -->